<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/erc-dharma/project-documentation/master/schema/latest/DHARMA_CritEdSchema.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/erc-dharma/project-documentation/master/schema/latest/DHARMA_CritEdSchema.rng" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/erc-dharma/project-documentation/master/schema/latest/DHARMA_CritEdSQF.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="eng" xml:id="pararaton">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="editorial">Pararaton, or The Monarchs: Digital Edition</title>
                <title type="alt">after the editions by Brandes (1896, 1920)</title>
            	 <title type="original" xml:lang="kaw-Latn">Pararaton</title>
                <!--<author></author>-->
            	<respStmt>
            		<resp>author of digital edition</resp>
            		<persName ref="part:wjsa">
            			<forename>Wayan Jarrah</forename>
            			<surname>Sastrawan</surname>
            		</persName>
            	</respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority><ref target="{URI for DHARMA website}">DHARMA</ref></authority>
                <pubPlace>Canberra</pubPlace>
                <idno type="filename">DHARMA_CritEdPararaton.xml</idno>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        <p>This work is licenced under the Creative Commons Attribution 4.0 Unported Licence. To view a copy of the licence, visit https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/ or send a letter to Creative Commons, 444 Castro Street, Suite 900, Mountain View, California, 94041, USA.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <date from="2019" to="2025">2019-2025</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                     <witness xml:id="ed1896">
                		<abbr type="siglum">Ed<hi rend="superscript">1</hi></abbr>
                		<bibl><ptr target="bib:Brandes1896_01"/></bibl>
                     </witness>
                    <witness xml:id="ed1920">
                        		<abbr type="siglum">Ed<hi rend="superscript">2</hi></abbr>
			<bibl><ptr target="bib:Brandes1920_01"/></bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Encoded in TEI according to the <ref target="{URI for DHARMA editorial conventions or page with link to Encoding Guides}">Conventions of ERC-Project DHARMA</ref>.</p>
                <!-- A second paragraph can be used to acknowledge any relevant funding agency, project acronym and number, any to specify for instance that the edition results from a personal research project such as a PhD.  
  -->
            </projectDesc>
            <editorialDecl> 
                <p></p>
                <correction>
                    <p/>
                </correction>
                <normalization>
                    <p>The editors' spelling is converted to lowercase and normalised as follows:
                        ng -> ṅ
                        ṃ  -> ṁ
                        w  -> v
                        ç  -> ś
                        ə  -> ə
                    </p>
                    <p>The macron diacritic is represented by ¯ rather than by the editors' ^.</p>
                    <p>The editors' punctuation is preserved.</p>
                </normalization>
                <interpretation>
                    <p/>
                </interpretation>
            </editorialDecl>
            <samplingDecl>
                <p/>
            </samplingDecl>    
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
        	<change who="part:argr" when="2025-05-25" status="draft">encoded teiHeader and bibliography</change>
        	<change who="part:axja" when="2025-05-24" status="draft">conversion from googledoc to XML-TEI</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:space="preserve">
		<body>
			<div type="edition" xml:lang="kaw-Latn"> 

<div>
<ab type="invocation">
<pb edRef="#ed1920" n="3"/>
<lb edRef="#ed1896" n="1:1"/>oṁ avighnam astu namas siddhaṁ.</ab>
</div>

<div type="section">
<lb edRef="#ed1896" n="1:2"/>nihan katuturanira ken aṅrok. mulanira duk dinadekən manuṣa, hana
<lb edRef="#ed1896" n="1:3"/>anakira raṅḍyaniṅ jiput, lumaku tan rahayu aməgati apusira pinakapamañ-
<lb edRef="#ed1896" n="1:4"/>cananiṅ hyaṅ sukṣma; sah sira sakiṅ jiput, aṅuṅsi sira riṅ maṇḍaleṅ
<lb edRef="#ed1896" n="1:5"/>bulalak. parabira saṅ abatur iṅ bulalak sira mpu tapavaṅkəṅ, agave
<lb edRef="#ed1896" n="1:6"/>gopuraniṅ aśramanira, pinalampahan vəḍus baṅ sapalaki deniṅ hyaṅiṅ
<lb edRef="#ed1896" n="1:7"/>lavaṅ. liṅira tapavaṅkəṅ: "nora olihiṅ apəniṅan dadi agaveya papa-
<lb edRef="#ed1896" n="1:8"/>pātakaniṅ avak, yan amatimatia janma, norana ta amutusakəna papalako-
<lb edRef="#ed1896" n="1:9"/>niṅ caru vəḍus baṅ ika". dadi ta saṅ aməgati apus aṅliṅ, asaṅgup maka-
<lb edRef="#ed1896" n="1:10"/>caruaniṅ lavaṅira mpu tapavaṅkəṅ, satya ta sira, asaṅgup pinakacaru,
<lb edRef="#ed1896" n="1:11"/>marganira muliha mariṅ viṣṇubhuvana tumitisa mareṅ vibhāvajanma,
<lb edRef="#ed1896" n="1:12"/>mareṅ madhyapada muvah, maṅkana pamalakunira. irika ta duk inastvan
<lb edRef="#ed1896" n="1:13"/>tumitisa denira mpu tapavaṅkəṅ tinut i rasaniṅ kapraliṇanira, amukti ta sira
<lb edRef="#ed1896" n="1:14"/>pituṅ maṇḍala. ri huvusnira praliṇa irika ta sira pinakacaru denira mpu 
<lb edRef="#ed1896" n="1:15"/>tapavaṅkəṅ. 

</div>
<div type="section">
təlasira maṅkana mūr ta sira mariṅ viṣṇubhuvana, tan
<lb edRef="#ed1896" n="1:16"/>liñok iṅ rasaniṅ saṅketanira saṅ pinakacaru amalaku ta sira titisakəna
<pb edRef="#ed1920" n="4"/>
<lb edRef="#ed1896" n="1:17"/>ri vetaniṅ kavi. sira bhaṭāra brahmā aṅiliṅiliṅi ta sira rovaṅanirāyu-
<lb edRef="#ed1896" n="1:18"/>gaha, huvusiṅ maṅkana hana ta voṅ apaṅantenan hañar, səḍəṅ akurənan
<lb edRef="#ed1896" n="1:19"/>sih, lanaṅ aran sira gajahpara, vadon aran sira ken əṇḍok, aṅulahakən
<lb edRef="#ed1896" n="1:20"/>atatanen. mariṅ savah ken əṇḍok aṅirimi lakine gajahpara, araniṅ
<lb edRef="#ed1896" n="2:1"/>savah ṅgeniraṅirim riṅ ayuga, pradeśanira ken əṇḍok iṅ paṅkur.
<lb edRef="#ed1896" n="2:2"/>tumurun sira irikā bhaṭāra brahmā asaṅgama lavan ken əṇḍok, əṅgenirā-
<lb edRef="#ed1896" n="2:3"/>yuga riṅ təgal lalatəṅ, aṅənakən strisamaya sira bhaṭāra brahmā: "hayo kita
<lb edRef="#ed1896" n="2:4"/>asaṅgama lavan lakinta muvah, yan ko asaṅgamaha lavan lakimu, lakimu
<lb edRef="#ed1896" n="2:5"/>mati mvah kacacampuran məne yugamami iku; arane yugamami iku ken
<lb edRef="#ed1896" n="2:6"/>aṅrok, iku təmbe kaṅ amutər bhumi java." mukṣah sira bhaṭāra brahmā.
<lb edRef="#ed1896" n="2:7"/>sira ken əṇḍok anuli mariṅ savah, katəmu sira gajahpara. liṅira ken
<lb edRef="#ed1896" n="2:8"/>əṇḍok: "kaki gajahpara vruhanira yen iṅsun rinovaṅ asaṅgama denira
<lb edRef="#ed1896" n="2:9"/>hyaṅ tan katiṅhalan ri təgal iṅ lalatəṅ, vəkasira riṅ isun: hayo aturu 
<lb edRef="#ed1896" n="2:10"/>lavan lakinta muvahmuvah, mati lakinta yan amakṣakna aturu lavan kita,
<lb edRef="#ed1896" n="2:11"/>kalavan kacacampuran yuganiṅoṅ iku". tumuli mulih sira  gajahpara, təka 
<lb edRef="#ed1896" n="2:12"/>riṅ umah den-ajak aturu sira ken əṇḍok, harəp den-rovaṅa asaṅgama
<lb edRef="#ed1896" n="2:13"/>manih. alumuh sira ken əṇḍok riṅ ki gajahpara. "eh kaki gajahpara pəgat
<lb edRef="#ed1896" n="2:14"/>iṅsun aomahomah lavan sira, avədi sun iṅ paṅucap saṅ hyaṅ, tanpaveh
<lb edRef="#ed1896" n="2:15"/>yan atəmu manih lavan sira". liṅira gajahpara: "nini aṅapaha, sun ka-
<lb edRef="#ed1896" n="2:16"/>pakəna, suka iṅsun yen apəgatana kalavan sira, deniṅ rəṇarəṇi kaṅ sa-
<lb edRef="#ed1896" n="2:17"/>kiṅ sira den-mulih manih nini mariṅ sira, pomahomahiṅsun den-mulih
<lb edRef="#ed1896" n="2:18"/>manih mariṅ iṅsun." tumuli huvusiṅ maṅkana ken əṇḍok mulih mariṅ
<lb edRef="#ed1896" n="2:19"/>paṅkur sabraṅ lor, sira gajahpara malər iṅ campara sabraṅ kidul. du-
<lb edRef="#ed1896" n="2:20"/>ruṅ gənəp sapasar mati sira gajahpara. surakiṅ voṅ aṅucap: "kamakara
<lb edRef="#ed1896" n="2:21"/>panase rareṅ jəro vətəṅ iku, duruṅ pira pəpəgatane ramane lanaṅ vadon,
<lb edRef="#ed1896" n="2:22"/>tur voṅatuvane lanaṅ mati." 

</div>
<div type="section">
vəkasan huvus gənəp lekiṅ rare mətu
<lb edRef="#ed1896" n="2:23"/>rare lanaṅ, binuñcal iṅ pabajaṅan denira ken əṇḍok. dadi hana voṅ ama<pb 
edRef="#ed1920" n="5" break="no"/><lb 
n="2:24" break="no"/>maliṅ, aran sira lemboṅ, kasasar iṅ pabajaṅan tumiṅhal iṅ murub,
<lb edRef="#ed1896" n="2:25"/>pinaran denira lemboṅ, amirəsəp rare anaṅis, pinarəkan denira lemboṅ,
<lb edRef="#ed1896" n="2:26"/>siṅgih kaṅ murub rare anaṅis ika, sinambut iṅəmban bhinakta mantuk, den-
<lb edRef="#ed1896" n="2:27"/>aku vəka dera lemboṅ. aṅruṅu sira ken əṇḍok yen sira lemboṅ aṅa-
<lb edRef="#ed1896" n="2:28"/>kuaku vəka, riṅ rovaṅe ki lemboṅ kaṅ avərta, anəṅguh rare antuke
<lb edRef="#ed1896" n="2:29"/>amamaṅgih riṅ pabajaṅan, katon murub iṅ ratri. tumuli pinaran denira 
<lb edRef="#ed1896" n="2:30"/>ken əṇḍok, siṅgih sirānakira. kəcapira ken əṇḍok: "kaki lemboṅ ma-
<lb edRef="#ed1896" n="2:31"/>nava sira tan supekṣa riṅ rare kaṅ denirāmaṅgih iku, anakiṅsun puniku,
<lb edRef="#ed1896" n="2:32"/>kaki; ayun sira kaki vikana pūrvakanipun, antukira bhaṭāra brahmā asaṅgama
<lb edRef="#ed1896" n="2:33"/>kalavan isun puniku, hayo tanpamule sira riṅ rare puniku, upama ababu
<lb edRef="#ed1896" n="3:1"/>kakalih abapa tuṅgal samanipun rare puniku". maṅkin saṅsaya asih sira 
<lb edRef="#ed1896" n="3:2"/>lemboṅ sasomah rəsəp, vəkasan atuha sakalavonlavon bhinaktanyāmama-
<lb edRef="#ed1896" n="3:3"/>liṅ denira lemboṅ. avayah sapaṅon sira ken aṅrok aṅeriṅ paṅkur.
<lb edRef="#ed1896" n="3:4"/>təlas pomahomanira ken əṇḍok muvah sapomahomahira ki lemboṅ, hənti
<lb edRef="#ed1896" n="3:5"/>tinotohakən denira ken aṅrok. vəkasan sira aṅonṅon iṅ sirāmaṇḍala
<lb edRef="#ed1896" n="3:6"/>riṅ ləbak, aṅon kəbo sapasaṅ; alama hilaṅ mahiṣa kaṅ denirāṅon ika, 
<lb edRef="#ed1896" n="3:7"/>iṅajen derāmaṇḍala voluṅ evu riṅ sapasaṅ kəbo, maṅke iṅumanuman
<lb edRef="#ed1896" n="3:8"/>sira ken aṅrok deniṅ ramareṇa kalih: "lah kaki isun anuṅgua kalih,
<lb edRef="#ed1896" n="3:9"/>lamun sira aja luṅha, isun uga anuṅgonana riṅ sirāmaṇḍala riṅ ləbak".
<lb edRef="#ed1896" n="3:10"/>vəkasan tan keḍəp luṅha sira ken aṅrok, kaki sira ramanira kalih riṅ 
<lb edRef="#ed1896" n="3:11"/>campara mvaṅ riṅ paṅkur. 

</div>
<div type="section"> 
<lb edRef="#ed1896" n="3:11"/>tumuli sira ken aṅrok aysah umuṅsi riṅ 
<lb edRef="#ed1896" n="3:12"/>kapuṇḍuṅan, tanpavilasa kaṅ koṅsi pərnahiṅ aṅher. vontən ta bobo-
<lb edRef="#ed1896" n="3:13"/>toh saji sakiṅ karuman, aran sira baṅo samparan, alah atotohan denira 
<lb edRef="#ed1896" n="3:14"/>malandaṅ iṅ karuman, tinagih tanpaṅəmasi, sah sira baṅo samparan sa-
<lb edRef="#ed1896" n="3:15"/>kiṅ karuman ananakti mariṅ rabut jalu, aṅrəṅə̄ ujar sakiṅ ākāśa kinon
<lb edRef="#ed1896" n="3:16"/>muliha manih mariṅ karuman, "hana anakmami aṅhuvusakəna hutaṅta aran
<lb edRef="#ed1896" n="3:17"/>sira ken aṅrok." sah sira baṅo samparan sakiṅ rabut jalu, lumampah
<pb edRef="#ed1920" n="6"/>
<lb edRef="#ed1896" n="3:18"/>saratri, dadi amaṅgih rare, kahitaṅ vidhiniṅ hyaṅ denira baṅo samparan,
<lb edRef="#ed1896" n="3:19"/>siṅgih ta sira ken arok, bhinakta mantuk mariṅ karuman, iṅaku vəka
<lb edRef="#ed1896" n="3:20"/>denira baṅo samparan. anuli mariṅ kabotohan, kapaṅgih sira malandaṅ  
<lb edRef="#ed1896" n="3:21"/>denira baṅo samparan, linavan atotohan, alah sira malandaṅ, pulih alahira
<lb edRef="#ed1896" n="3:22"/>baṅo samparan, tuhu yan vidhiniṅ hyaṅ, mantuk sira baṅo samparan, bhi-
<lb edRef="#ed1896" n="3:23"/>nakta mantuk sira ken aṅrok denira baṅo samparan. sira baṅo samparan 
<lb edRef="#ed1896" n="3:24"/>sirāvayuh aṅalapḍo, sira gənuk buntu rabi tuha, sira tirthaja rabi anom; hana
<lb edRef="#ed1896" n="3:25"/>anakira (rabi anom) pañji bavuk, paṅgulū sira pañji kuñcaṅ, arinira pañji lu-
<lb edRef="#ed1896" n="3:26"/>nal, sira pañji kəneṅkuṅ, vuruju vadon aran sira cucupuranti. sira ken aṅrok 
<lb edRef="#ed1896" n="3:27"/>ta sira iṅaku anak ta denira gənuk buntu. alavas sira haneṅ karuman,
<lb edRef="#ed1896" n="3:28"/>tan apatut sira kalavan parapañji kabeh, donira ken aṅrok sah sakiṅ
<lb edRef="#ed1896" n="3:29"/>karuman. 
</div>

<div type="section">
tumuli sira riṅ kapuṇḍuṅan amaṅgih sira raryāṅon anakira
<lb edRef="#ed1896" n="3:30"/>tuvan sahaja, buyut iṅ sagəṅgəṅ, aran sira tuvan tita, apasanakan
<lb edRef="#ed1896" n="3:31"/>kalavan sira ken aṅrok. antyanta deniṅ paḍāsihsihan sira tuvan tita ka-
<lb edRef="#ed1896" n="3:32"/>lavan sira ken aṅrok. atəhər aṅher sira riṅ sira tuvan sahaja, tan hana
<lb edRef="#ed1896" n="3:33"/>viyatanira ken aṅrok kalavan sira tuvan tita, harəp ta sira vikana riṅ 
<lb edRef="#ed1896" n="3:34"/>rupaniṅ akṣara, mara sira riṅ sira jaṅgan iṅ sagəṅgəṅ, ati amarajakaha,
<lb edRef="#ed1896" n="3:35"/>amalaku vinarahan sastra. ya ta vinarahan sira riṅ rūpaniṅ akṣara lavan
<lb edRef="#ed1896" n="4:1"/>panujuniṅ svaravyañjanaśāstra, savrədhiniṅ  akṣara, vinarah sira riṅ ru-
<lb edRef="#ed1896" n="4:2"/>pacandra kapəgataniṅ tithi māsa lavan sakakala, ṣadvāra, pañcavara, sap-
<lb edRef="#ed1896" n="4:3"/>tavara, trivara, dvivara, saṅavara, vuku. bisa sira ken aṅrok kalavan
<lb edRef="#ed1896" n="4:4"/>sira tuvan tita kalih sama vinarahan iṅ sastra denira jaṅgan. hana ta 
<lb edRef="#ed1896" n="4:5"/>tatanəmanira jaṅgan upacāraniṅ natar, vitiṅ jambu olihira ananəm; antyanta
<lb edRef="#ed1896" n="4:6"/>denipun avoh, tuhuniṅ atub anəḍəṅ, piniṅhit tan ananiṅ vineh aṅuṇḍuha,
<lb edRef="#ed1896" n="4:7"/>nora hana vani ameta vohiṅ jambu punika. liṅira jaṅgan: "lamun
<lb edRef="#ed1896" n="4:8"/>ratəṅ jambu iku uṇḍuhən". dahat denira ken aṅrok kapeṅin tumon iṅ
<lb edRef="#ed1896" n="4:9"/>vohiṅ jambu punika, maha kacitta vohiṅ jambu punika. təkaniṅ saratri,
<lb edRef="#ed1896" n="4:10"/>māsa sirəpiṅ voṅ aturu, sira ken aṅrok sira aturu, maṅke taṅ lalavah
<lb edRef="#ed1896" n="4:11"/>mətu sakiṅ vunvunanira ken aṅrok adulurdulur tanpapəgatan, savəṅi ama-
<pb edRef="#ed1920" n="7"/>
<lb edRef="#ed1896" n="4:12"/>ṅan vohiṅ jambunira jaṅgan. tumuli riṅ eñjaṅ katiṅhalan agəlar
<lb edRef="#ed1896" n="4:13"/>vohiṅ jambu punika riṅ natar, pinupu deniṅ pəpəḍəkira jaṅgan. sira 
<lb edRef="#ed1896" n="4:14"/>jaṅgan tumon vohiṅ jambu rusak agəlar iṅ natar, śoka sira jaṅgan, li-
<lb edRef="#ed1896" n="4:15"/>ṅira jaṅgan iṅ parajaka: "paran saṅkane rusak jambu iku." sumahur pə-
<lb edRef="#ed1896" n="4:16"/>pəḍəkira jaṅgan: "pukulun rusak deniṅ tampakiṅ lalavah amaṅan jambu
<lb edRef="#ed1896" n="4:17"/>puniki". dadi ta sira jaṅgan aṅambil rviniṅ pañjalin ṅgenira ñəruṅ jambu
<lb edRef="#ed1896" n="4:18"/>punika tur denirātuṅgu savəṅi. sira ken aṅrok malih aturu riṅ salu kidul,
<lb edRef="#ed1896" n="4:19"/>asaṇḍi(ṅ) kakavuṅaniṅ alalaṅ riṅ pərnahira jaṅgan kaḍaṅ aməlit.
<lb edRef="#ed1896" n="4:20"/>satiṅhalira jaṅgan mulat iṅ lalavah abəbələk paṅdudulur, mətu sakiṅ 
<lb edRef="#ed1896" n="4:21"/>vunvunanira ken aṅrok, paḍa amaṅan vohiṅ jambunira. jaṅgan, apəsəh
<lb edRef="#ed1896" n="4:22"/>tvasira jaṅgan, kavalahan aṅgətak lalavah akeh amaṅan vohiṅ jam-
<lb edRef="#ed1896" n="4:23"/>bunira, sərṅən sira jaṅgan, tinuṇḍuṅ sira ken aṅrok denira jaṅgan,
<lb edRef="#ed1896" n="4:24"/>ākara madhyaniṅ ratri patuṇḍuṅira jaṅgan. kaget sira ken aṅrok ataṅi
<lb edRef="#ed1896" n="4:25"/>pupuṅun sira, anuli mətu, aturu riṅ palaṅalaṅaniṅ jaba, vinəton denira
<lb edRef="#ed1896" n="4:26"/>jaṅgan mariṅ jaba katiṅhalan hana murub iṅ təṅahiṅ alalaṅ, kaget
<lb edRef="#ed1896" n="4:27"/>sira jaṅgan aṅiḍəpakən katunon, pinarikṣa kaṅ katon murub, kapaṅgih
<lb edRef="#ed1896" n="4:28"/>ken aṅrok kaṅ murub ika, tinaṅi kinen mantuka iṅajak aturua riṅ umah
<lb edRef="#ed1896" n="4:29"/>manih, tutut sira ken aṅrok aturu riṅ patətəṅahan manih. eñjaṅ kinen
<lb edRef="#ed1896" n="4:30"/>aṅambila vohiṅ jambu denira jaṅgan, suka sira ken aṅrok, liṅira: "lah
<lb edRef="#ed1896" n="4:31"/>malar isun dadia voṅ, isun anahura hutaṅ riṅ sira jaṅgan". aaguṅ
<lb edRef="#ed1896" n="4:32"/>sakalavonlavon sira ken aṅrok, aṅon ta kalavan sira tuvan tita, agave
<lb edRef="#ed1896" n="4:33"/>ta sira ḍukuh, kapərnah vetaniṅ sagəggə̄ṅ, təgal iṅ sañja, pinakaṅgenira
<lb edRef="#ed1896" n="4:34"/>aṅaḍaṅaḍaṅa voṅ malintaṅ havan lavan sira tuvan tita rovaṅira.
<lb edRef="#ed1896" n="5:1"/>hana ta voṅ amahat ano riṅ alasiṅ voṅ kapuṇḍuṅan, ānakanak vadon
<lb edRef="#ed1896" n="5:2"/>ahayu, milu mariṅ alas, təka ginaməlan denira ken aṅrok rinovaṅ asaṅ-
<lb edRef="#ed1896" n="5:3"/>gama riṅ alas, ya ta riṅ adiyuga ṅaraniṅ alas. 

</div>
<div type="section">
maṅkin mərsah sira ken
<lb edRef="#ed1896" n="5:4"/>aṅrok, vəkasan sira analava voṅ malintaṅ havan, ya ta kavərta təkeṅ
<pb edRef="#ed1920" n="8"/>
<lb edRef="#ed1896" n="5:5"/>nagareṅ daha denira ken aṅrok aṅrusuh, ya ta iṅilaṅakən sakiṅ tumapəl
<lb edRef="#ed1896" n="5:6"/>denira saṅ akuvu aran tuṅgul amətuṅ. sah sira ken aṅrok sakiṅ sa-
<lb edRef="#ed1896" n="5:7"/>gəṅgəṅ, aṅuṅsi ta sira mariṅ rabut garontol. "mogha ta kabəbəṅ riṅ bañu
<lb edRef="#ed1896" n="5:8"/>kaṅ aṅilakən", sotira ken aṅrok: "mogha ta bañu mətua sakiṅ tan-
<lb edRef="#ed1896" n="5:9"/>hana, samaṅkana dadi kaṅ tahun, tan hana kevəh riṅ java". maṅkana
<lb edRef="#ed1896" n="5:10"/>liṅira ken aṅrok. sah sira sakiṅ rabut gorontol, aṅuṅsi sira riṅ va-
<lb edRef="#ed1896" n="5:11"/>yaṅ, təgal iṅ sukamaṅgala. hana ta papikatan pərit, irika ta sira anavala
<lb edRef="#ed1896" n="5:12"/>voṅ asəḍahan manuk, anuli sira mariṅ rabut katu. kapihanan sira tumon
<lb edRef="#ed1896" n="5:13"/>iṅ katu savariṅin gə̄ṅe, irika ṅgenira məsat aṅuṅsi ta sira riṅ jun
<lb edRef="#ed1896" n="5:14"/>vatu, maṇḍalaniṅ voṅ sampūrṇa, aṅuṅsi ta sira mareṅ lulumbaṅ, aṅ-
<lb edRef="#ed1896" n="5:15"/>her iṅ voṅ amaradeśa, vijiliṅ voṅ ajurit, aran sira gagak iṅət. alavas 
<lb edRef="#ed1896" n="5:16"/>aṅher irika anavala voṅ malintaṅ havan. sah sira mariṅ kapuṇḍuṅan,
<lb edRef="#ed1896" n="5:17"/>amamaliṅ sira riṅ pamalantənan, kavruhan ta sira, binuru kakəpaṅ, tan
<lb edRef="#ed1896" n="5:18"/>vruh ta parananira aṅuṅsi, amamanek ta sira riṅ vitiṅ tal, riṅ piṅgiriṅ kali,
<lb edRef="#ed1896" n="5:19"/>karahinan ta sira, kavruhan yen amamanek iṅ tal, tinuṅgu deniṅ voṅ
<lb edRef="#ed1896" n="5:20"/>kapuṇḍuṅan iṅ sor, tinabuhan kajar. tal punika vinaduṅ deniṅ amburu
<lb edRef="#ed1896" n="5:21"/>riṅ sira. samaṅka ta sira anaṅis, asasambat iṅ kaṅ ayaśadharma riṅ
<lb edRef="#ed1896" n="5:22"/>sira, dadi sira amirəsəp śabda riṅ avaṅavaṅ, kinon sira ameraṅa roniṅ
<lb edRef="#ed1896" n="5:23"/>tal pinakahəlaranira kiva təṅən margahanira aṅlayaṅa mariṅ sabraṅ ve-
<lb edRef="#ed1896" n="5:24"/>tan, masa sira matia muvah, dadi aməraṅ sira ron tal antuk kakalih, pina-
<lb edRef="#ed1896" n="5:25"/>kahəlarira kiva təṅən; aṅlayaṅ sira mareṅ sabraṅ vetan, malayu aṅuṅ-
<lb edRef="#ed1896" n="5:26"/>si riṅ nagamasa, tinut sira binuru, aṅuṅsi ta sira mariṅ maṇḍaleṅ oran,
<lb edRef="#ed1896" n="5:27"/>tinut binuru, malayu aṅuṅsi riṅ maṇḍaleṅ kapuṇḍuṅan. katəmu atanəm
<lb edRef="#ed1896" n="5:28"/>sirāmaṇḍala, iṅaliṅan sira iṅaku vəka denirāmaṇḍala, sira ken aṅrok.
<lb edRef="#ed1896" n="5:29"/>anakirāmaṇḍala paḍa atanəm, kehipun nənəm. katuju luṅha atatavu kaṅ 
<lb edRef="#ed1896" n="5:30"/>tuṅgal, kari lilima; kaṅ luṅha ginanten atanəma denira ken aṅrok, təka
<lb edRef="#ed1896" n="5:31"/>kaṅ amburu riṅ sira, tur aṅucap riṅ siramaṇḍala: "e kaki maṇḍala, hana
<lb edRef="#ed1896" n="5:32"/>voṅ arusuh isun-buru, aṅuṅsi iṅkene mahu". sumahur siramaṇḍala: "kaki
<pb edRef="#ed1920" n="9"/>
<lb edRef="#ed1896" n="5:33"/>dayakanira tan tuhu aliñok iṅsun kaki, yen noreṅkene; hanānakiṅsun nənəm,
<lb edRef="#ed1896" n="5:34"/>iki atanəm gənəp nənəm, vilaṅən uga denira, manava ləvih sakiṅ nənəm,
<lb edRef="#ed1896" n="6:1"/>tuhu hana voṅ len iṅkene". ujariṅ amburu: "tuhu yen anakira maṇḍala
<lb edRef="#ed1896" n="6:2"/>nənəm, apan kaṅ atanəm iku nənəm". ləs luṅha kaṅ amburu. liṅira
<lb edRef="#ed1896" n="6:3"/>maṇḍala riṅ ken aṅrok: "luṅha ta sira kaki, manava maṅsul kaṅ 
<lb edRef="#ed1896" n="6:4"/>amburu riṅ sira, manava hanamicara śabdaniṅsun, tanpantuk denira aṅuṅsi
<lb edRef="#ed1896" n="6:5"/>iriṅsun, luṅha sira aṅuṅsi alas". ndan liṅira ken aṅrok: "aṅher manih
<lb edRef="#ed1896" n="6:6"/>kaṅ amburua". ya ta saṅkane aṅalas ken aṅrok, riṅ pataṅtaṅan
<lb edRef="#ed1896" n="6:7"/>araniṅ alas. 

</div>
<div type="section">
anuli sira ken anrok aṅuṅsi riṅ ano. sah sira riṅ alas
<lb edRef="#ed1896" n="6:8"/>iṅ tərvag. maṅkin saṅsaya mərsah sira. hana ta sira maṇḍaleṅ luki,
<lb edRef="#ed1896" n="6:9"/>aṅarəpi vəlahan, maṅkat sira amaluku pagagan, akārya pakacaṅan ambhak-
<lb edRef="#ed1896" n="6:10"/>ta səkuliṅ rare aṅon mahiṣanira maṇḍala, den-sahalakən iṅ uṇḍuṅu-
<lb edRef="#ed1896" n="6:11"/>ṇḍuṅ den-vaḍahi kele, katuṅkul sira maṇḍala pijər amaluku pakacaṅan,
<lb edRef="#ed1896" n="6:12"/>iṅuṇḍukuṇḍukan iṅambil denira ken aṅrok pinet səkule, naṅkə dina
<lb edRef="#ed1896" n="6:13"/>sira maṅkana, kepvan sira maṇḍala deniṅ baryan dina kelaṅan səganiṅ
<lb edRef="#ed1896" n="6:14"/>paṅon, paṅucapiramaṇḍala: "paran saṅkane hilaṅ səkul iki". maṅkin ta
<lb edRef="#ed1896" n="6:15"/>iṅinte sisiṅidan səganiṅ paṅonira maṇḍala riṅ vəlahan, paṅone den-kon
<lb edRef="#ed1896" n="6:16"/>amulukua, tando ḍatəṅ sira ken aṅrok sakiṅ jəro alas pakṣanira ken aṅrok
<lb edRef="#ed1896" n="6:17"/>aṅambila səkul punika. sinapa denira maṇḍala: "kaliṅane sira kapo kaki ṅa-
<lb edRef="#ed1896" n="6:18"/>met səgane paṅon-iṅsun iku naṅkən dina". sumahur ken aṅrok: "siṅgih
<lb edRef="#ed1896" n="6:19"/>kaki maṇḍala, iṅsun amet səgane paṅonira naṅkən dina vetniṅ lapa-iṅsun
<lb edRef="#ed1896" n="6:20"/>tanpamaṅan". liṅira maṇḍala: "lah kaki ḍatəṅa riṅ aśramaniṅsun sira
<lb edRef="#ed1896" n="6:21"/>yen hana luve, amalampaha səkul naṅkən dina, apan iṅsun pratidina aṅa-
<lb edRef="#ed1896" n="6:22"/>ḍaṅaḍaṅ təkahaniṅ tatamu". təhər iṅajak sira ken aṅrok ḍatəṅ iṅ
<lb edRef="#ed1896" n="6:23"/>batur denira maṇḍala, sinvagatan sireṅ səkul ulam. liṅira maṇḍala riṅ
<pb edRef="#ed1920" n="10"/> 
<lb edRef="#ed1896" n="6:24"/>istrinira: "nini bhaṭari iṅsun aməməkas iṅ sira, lamun ken aṅrok
<lb edRef="#ed1896" n="6:25"/>maririka, mon iṅsun tan hana riṅ umah tuvi, kukurənən tumuli, aməla-
<lb edRef="#ed1896" n="6:26"/>sakən". 

</div>
<div type="section">
ya ta ken aṅrok katutur naṅkən dina təka, luṅhanira sakiṅ rika
<lb edRef="#ed1896" n="6:27"/>mara riṅ lulumbaṅ, mariṅ bañjar kocapet. hana ta sira maṇḍaleṅ turyā-
<lb edRef="#ed1896" n="6:28"/>ntapada, mulih sira mareṅ kabalon, parabira sira mpu palot, amoṅ dhar-
<lb edRef="#ed1896" n="6:29"/>makañcana, aguru ta sira riṅ hyaṅ buyut iṅ kabalon, paṅavakiṅ dharma-
<lb edRef="#ed1896" n="6:30"/>kañcanasiddhi, siddhisanidya, mantuk ta sira mpu palot sakiṅ kabalon amava
<lb edRef="#ed1896" n="6:31"/>ta sira lakar, avrat limaṅ tahil, areren iṅ lulumbaṅ, avədi sira mpu palot
<lb edRef="#ed1896" n="6:32"/>muliha ḍevek mareṅ turyantapada, rehiṅ vontən voṅ kavərta anavala riṅ
<lb edRef="#ed1896" n="6:33"/>marga aran sira ken aṅrok. sira mpu palot tan vruh riṅ patutuṅgalaniṅ
<lb edRef="#ed1896" n="7:1"/>voṅ; ya ta katəmu sira ken aṅrok riṅ parerenan. liṅira sira ken aṅrok
<lb edRef="#ed1896" n="7:2"/>riṅ sira mpu palot: "uḍuh ḍatəṅ iṅ punəndi rakaki pukulun". liṅira mpu
<lb edRef="#ed1896" n="7:3"/>sumahur: "aluluṅha iṅsun kaki sakiṅ kabalon, ayun mantuka mareṅ turya- 
<lb edRef="#ed1896" n="7:4"/>ntapada, avədi iṅsun riṅ marga, anəṅguh hana voṅ anavala aran ki aṅrok."
<lb edRef="#ed1896" n="7:5"/>mesəm sira ken aṅrok, liṅira ken aṅrok: "lah pukulun, ranakira ya ṅatəra
<lb edRef="#ed1896" n="7:6"/>mantuk i rakaki, raputunira məne aṅlavana yen kapaṅgih voṅ aran ken aṅrok
<lb edRef="#ed1896" n="7:7"/>puniku, lumaris ugi sira kaki mantuk mareṅ turyantapada, sampun valaṅ hati."
<lb edRef="#ed1896" n="7:8"/>kapihutaṅan sira mpu riṅ turyantapada aṅruṅu saṅgupira ken aṅrok.
<lb edRef="#ed1896" n="7:9"/>satəkanireṅ turyantapada, ya ta vinarahan dharmakañcana sira ken aṅrok,
<lb edRef="#ed1896" n="7:10"/>eṅgal bisa, tan hana sor timbaṅana riṅ kaśaktinira mpu palot. nəhər
<lb edRef="#ed1896" n="7:11"/>iṅaku vəka sira ken aṅrok denira mpu palot, saṅkaniṅ aśrameṅ tu-
<lb edRef="#ed1896" n="7:12"/>ryantapada iṅaran iṅ maṇḍaleṅ bapa. maṅke polahira ken aṅrok aṅa-
<lb edRef="#ed1896" n="7:13"/>ku bapa riṅ sira mpu palot, hana po deni(ṅ) kakuraṅanira mpu palot, ya
<lb edRef="#ed1896" n="7:14"/>ta karaṇanira ken aṅrok kinon maraṅ kabalon denira mpu palot, kino-
<lb edRef="#ed1896" n="7:15"/>nira amutusakəna dharmakañcana, riṅ hyaṅ buyut iṅ kabalon, aṅuvusa-
<lb edRef="#ed1896" n="7:16"/>kəna lakar katunanira maṇḍaleṅ bapa. maṅkat sira ken aṅrok ḍatəṅ riṅ
<lb edRef="#ed1896" n="7:17"/>kabalon, tan kapihandəl sira ken aṅrok denira saṅ apaliṅgih riṅ kabalon.
<lb edRef="#ed1896" n="7:18"/>samaṅka ta sərṅən sira ken aṅrok: "mogha hana əmbaṅ riṅ panapen".
<pb edRef="#ed1920" n="11"/>
<lb edRef="#ed1896" n="7:19"/>sinuduk denira ken aṅrok, malayu aṅuṅsi riṅ hyaṅ buyut iṅ kaba-
<lb edRef="#ed1896" n="7:20"/>lon, iṅatagakən sira parakategan sahaneṅ kabalon paraguruhyaṅ təkaniṅ 
<lb edRef="#ed1896" n="7:21"/>kapuntan, sama mədal amava palugaṅśa, amburu riṅ sira ken aṅrok
<lb edRef="#ed1896" n="7:22"/>samāmukul iṅ palugaṅśa pakṣanira san tyāga aminonanayun amatenana
<lb edRef="#ed1896" n="7:23"/>riṅ sira ken aṅrok. mogha aṅruṅu ujariṅ ākāśa: "hayo denira-pateni
<lb edRef="#ed1896" n="7:24"/>voṅ iku, saṅ tyāga, yugamami rare iku, taṅeh gavene riṅ madhyapada."
<lb edRef="#ed1896" n="7:25"/>maṅkana śabda akaśa karuṅu denira saṅ tyāga. ya ta tinuluṅ ken aṅrok 
<lb edRef="#ed1896" n="7:26"/>aṅlilir kadi pralagi. təhər ken aṅrok aṅənakən upata, liṅira: "tan hanaha
<lb edRef="#ed1896" n="7:27"/>tega riṅ vetaniṅ kavi tan siddhaniṅ dharmakañcana." sah sira ken aṅrok 
<lb edRef="#ed1896" n="7:28"/>sakiṅ kabalon, aṅuṅsi turyantapada, sira maṇḍaleṅ bapa, siddha riṅ 
<lb edRef="#ed1896" n="7:29"/>dharmakañcana. sah sira ken aṅrok sakiṅ maṇḍaleṅ bapa mariṅ pra-
<lb edRef="#ed1896" n="7:30"/>deśeṅ tugaran. nora ta vilasa sira buyutiṅ tugaran, rinusuhan voṅ tu-
<lb edRef="#ed1896" n="7:31"/>garan denira ken aṅrok, ya ta iṅəmban ta gopala sinahalakən iṅ maṇḍaleṅ
<lb edRef="#ed1896" n="7:32"/>bapa, dadi kapaṅgih anakira buyutiṅ tugaran, ananəm kacaṅ iṅ paga-
<lb edRef="#ed1896" n="7:33"/>gan. maṅke ta ikaṅ rara rinovaṅ asaṅgama denira ken aṅrok, alalama
<lb edRef="#ed1896" n="7:34"/>kacaṅ kakampilan, saṅkaniṅ kacaṅ tugaran vijine akulimis aguṅ agurih.
<lb edRef="#ed1896" n="7:35"/>sah sira sakiṅ tugaran, mulih sira mariṅ maṇḍaleṅ bapa muvah. liṅira
<lb edRef="#ed1896" n="8:1"/>ken aṅrok: "yen iṅsun dadi voṅ adānaha pirak riṅ kaki maṇḍaleṅ bapa".

</div>
<div type="section">
<lb edRef="#ed1896" n="8:2"/>kavərta sira ken aṅrok riṅ nagareṅ daha, yen arusuh asənətan riṅ tu-
<lb edRef="#ed1896" n="8:3"/>ryantapada, iṅilaṅakən sakiṅ daha, rinuruh deniṅ voṅ sakiṅ daha,
<lb edRef="#ed1896" n="8:4"/>luṅha sakiṅ maṇḍaleṅ bapa, aṅuṅsi sira mariṅ gunuṅ pustaka. sah sira
<lb edRef="#ed1896" n="8:5"/>sakiṅ rika, aṅuṅsi riṅ limbehan, vilasa sira buyutiṅ limbehan, inuṅsi sira
<lb edRef="#ed1896" n="8:6"/>ken aṅrok, vəkasan ananakti sira ken aṅrok mariṅ rabut kəḍuṅ paniti-
<lb edRef="#ed1896" n="8:7"/>kan. katurunan sira vidhi, kinon mara riṅ rabut gunuṅ ləjar, riṅ dina
<lb edRef="#ed1896" n="8:8"/>budha hirəṅ iṅ varigadyan, sira paradeva ahum akukumpul, maṅkana
<lb edRef="#ed1896" n="8:9"/>liṅira nini riṅ panitikan: "mami aṅrovaṅana asənətana kita bapa, tan
<lb edRef="#ed1896" n="8:10"/>hananiṅ vruha, mami ta ananapua riṅ gunuṅ ləjar səḍəṅiṅ deva ahum  
<lb edRef="#ed1896" n="8:11"/>kabeh." maṅkana liṅira nini panitikan. ya ta mara sira ken aṅrok riṅ 
<pb edRef="#ed1920" n="12"/>
<lb edRef="#ed1896" n="8:12"/>gunuṅ ləjar. katəkan pva budha hirəṅ iṅ varigadyan, mara pva sira
<lb edRef="#ed1896" n="8:13"/>riṅ pahəman. ya ta sira asənətan iṅ pavuhan iṅurugan sukət denira ra-
<lb edRef="#ed1896" n="8:14"/>nini panitikan. təhər muni kaṅ saptasvara gəntər patər liṇḍu kətug kilat
<lb edRef="#ed1896" n="8:15"/>halisyus halivavar, hudan salah masa, tanpantara teja vaṅkava, ndan samaṅ-
<lb edRef="#ed1896" n="8:16"/>kana sira aṅrəṅə̄ śabda tanpantara, humvaṅ gumuruh, rasaniṅ ahuma-
<lb edRef="#ed1896" n="8:17"/>niṅ vatək hyaṅ: "ikaṅ aṅukuhana riṅ nūṣa java, yaya tandi maṇḍala".
<lb edRef="#ed1896" n="8:18"/>maṅkana liṅ saṅ vatək devata kabeh sama asalaṅgapan ujar: "ndi kaṅ 
<lb edRef="#ed1896" n="8:19"/>yogya prabhua riṅ nusa java", patakoniṅ vatək hyaṅ kabeh. sumahur hyaṅ
<lb edRef="#ed1896" n="8:20"/>guru: "vruhanta kabeh vatək devata, hana si yugamami, mānuṣa vijiliṅ voṅ
<lb edRef="#ed1896" n="8:21"/>paṅkur, ika aṅukuhi bhūmi java." samaṅka mətu ta sira ken aṅrok sakiṅ
<lb edRef="#ed1896" n="8:22"/>pavuhan, katiṅhalan sira deniṅ vatək hyaṅ, sama kayogyan saṅ vatək de-
<lb edRef="#ed1896" n="8:23"/>vata, ya ta inastvakən sira bhiṣeka bhaṭāra guru, maṅkana kastvanira de saṅ
<lb edRef="#ed1896" n="8:24"/>vatək devata, asurak asaṅgaruhan. vinidhyan sira ken aṅrok aṅaṅkəna
<lb edRef="#ed1896" n="8:25"/>bapa riṅ saṅ brāhmaṇa makanāma sira ḍaṅhyaṅ lohgave, vahu təka sa-
<lb edRef="#ed1896" n="8:26"/>kiṅ jambudvipa kinen apaṅgiha riṅ taloka; samaṅkana mulaniṅ brāhmaṇa
<lb edRef="#ed1896" n="8:27"/>hana riṅ vetaniṅ kavi. duk mariṅ java tanpahavan parahu, atampakan
<lb edRef="#ed1896" n="8:28"/>roniṅ kakataṅ təluṅ tugəl, məntas sira anuju pradeśa riṅ taloka, midər
<lb edRef="#ed1896" n="8:29"/>sira ḍaṅhyaṅ lohgave aṅulati sira ken aṅrok. liṅira ḍaṅhyaṅ loh-
<lb edRef="#ed1896" n="8:30"/>gave: "hana rare adava taṅane, alivat iṅ dəkuṅe, tulise taṅane təṅən
<lb edRef="#ed1896" n="8:31"/>cakra, kaṅ kiva śaṅka, aran ken aṅrok, katon iṅ pujamami, kadadinira
<lb edRef="#ed1896" n="8:32"/>bhaṭāra viṣṇu, pavarahira ṅuni duk iṅ jambudvīpa: eh ḍaṅhyaṅ lohgave
<lb edRef="#ed1896" n="8:33"/>vus mono denta muja riṅ viṣṇuarccha, mami tan hana riṅ kene, ṅoṅ 
<lb edRef="#ed1896" n="8:34"/>aṅjanma mānuṣa mariṅ java, kita tumutureṅ mami, aran iṅoṅ ken aṅrok,
<lb edRef="#ed1896" n="9:1"/>ulatana mami riṅ kabotohan". tando sira ken aṅrok kapaṅgih riṅ
<lb edRef="#ed1896" n="9:2"/>kabotohan, vinaspaḍakən siṅgih kaṅ katon iṅ puja denira ḍaṅhyaṅ
<lb edRef="#ed1896" n="9:3"/>lohgave. tumuli sira tinañan, liṅira ḍaṅhyaṅ lohgave: "iya sira kaki,
<lb edRef="#ed1896" n="9:4"/>aran ken aṅrok, saṅkaniṅsun vruh iṅ sira, katon iṅ puja deniṅsun".
<pb edRef="#ed1920" n="13"/>
<lb edRef="#ed1896" n="9:5"/>sumahur ken aṅrok: "siṅgih pukulun, ranakira aran ken aṅrok." ri-
<lb edRef="#ed1896" n="9:6"/>naṅkul sira denira saṅ brahmaṇa. liṅira ḍaṅhyaṅ lohgave: "iṅsun-
<lb edRef="#ed1896" n="9:7"/>aku anak sira kaki, iṅsun-rovaṅ suk anastapa, iṅsun-voṅ saparanira." 
<lb edRef="#ed1896" n="9:8"/>sah sira ken aṅrok sakiṅ talokah, mara sira riṅ tumapəl, milu sira brah-
<lb edRef="#ed1896" n="9:9"/>maṇa. satəkanira riṅ tumapəl kapaṅgih kaladeśa, ati sira asesebana riṅ
<lb edRef="#ed1896" n="9:10"/>saṅ akuvu riṅ tumapəl, aran sira tuṅgul amətuṅ. kapaṅgih sira sineba.
<lb edRef="#ed1896" n="9:11"/>liṅira tuṅgul amətuṅ: "bhageya pukulun saṅ brahmaṇa, sakiṅ punəndi
<lb edRef="#ed1896" n="9:12"/>sira hañar katiṅhalan." sumahur sira ḍaṅhyaṅ lohgave: "eh kaki saṅ 
<lb edRef="#ed1896" n="9:13"/>akuvu, hañar sakiṅ sabraṅ iṅsun, ati iṅsun asevakaha mariṅ saṅ akuvu
<lb edRef="#ed1896" n="9:14"/>iṅsun kaki, lavan akonakoniṅsun anak puniki ayun sumevakaha riṅ saṅ
<lb edRef="#ed1896" n="9:15"/>akuvu". sumahur sira tuṅgul amətuṅ: "lah suka iṅsun sira ḍaṅhyaṅ
<lb edRef="#ed1896" n="9:16"/>yen sira santosa vontəna riṅ sirānakira". maṅkana liṅira tuṅgul amətuṅ.

</div>
<div type="section">
<lb edRef="#ed1896" n="9:17"/>alavas sira ken aṅrok amaraseba riṅ sira tuṅgul amətuṅ, saṅ akuvu  
<lb edRef="#ed1896" n="9:18"/>riṅ tumapəl. 
<lb edRef="#ed1896" n="9:19"/>dadi hana bhujaṅga boddhasthāpaka riṅ panavijen, lumaku mahāyāna,  
<lb edRef="#ed1896" n="9:20"/>atapa riṅ setraniṅ voṅ panavijen, apuṣpata sira mpu pūrva. sira ta anak-  
<lb edRef="#ed1896" n="9:21"/>anak stri tuṅgal, duk dereṅira mahāyāna; atyanta riṅ listu-hayuniṅ 
<lb edRef="#ed1896" n="9:22"/>putrinira, aran ken ḍəḍəs. sira ta kavərta yen hayu, tan hana amaḍani rupa-
<lb edRef="#ed1896" n="9:23"/>nira yen savetaniṅ kavi kasub təkeṅ tumapəl. karuṅu denira tuṅgul 
<lb edRef="#ed1896" n="9:24"/>amətuṅ, tumuli sira tuṅgul amətuṅ ḍatəṅ iṅ panavijen, añjujug mariṅ
<lb edRef="#ed1896" n="9:25"/>ḍukuhira mpu purva, kapaṅgih sira ken ḍəḍəs, atyanta garjitanira tuṅgul 
<lb edRef="#ed1896" n="9:26"/>amətuṅ tumon iṅ rara hayu. katuju sira mpu purva tan hana riṅ pata-
<lb edRef="#ed1896" n="9:27"/>panira, samaṅka ta ken ḍəḍəs sinahasa pinalayokən denira tuṅgul amətuṅ. 
<lb edRef="#ed1896" n="9:28"/>saulihira sira mpu purva sakiṅ paran tan katəmu siranakira, sampun pina- 
<lb edRef="#ed1896" n="9:29"/>layokən denira saṅ akuvu riṅ tumapəl, tan vruh riṅ kaliṅanira, ya ta 
<lb edRef="#ed1896" n="9:30"/>sira mpu purva anibakən samaya tan rahaju, liṅira: "lah kaṅ amaloyakən 
<lb edRef="#ed1896" n="9:31"/>anakiṅsun mogha tan tutuga pamuktine matia binahud aṅəris; maṅkana voṅ 
<lb edRef="#ed1896" n="9:32"/>panavijen asata paṅaṅsone, mogha tan mətua bañune bejine iki, dosane nora
<pb edRef="#ed1920" n="14"/>
<lb edRef="#ed1896" n="9:33"/>avarah iriṅsun yen anakiṅsun den-valatiṅ voṅ". maṅkana liṅira mpu
<lb edRef="#ed1896" n="9:34"/>purva. "kalavan ta anakiṅsun marajakən karma amamaḍaṅi, aṅhiṅ sot- 
<lb edRef="#ed1896" n="9:35"/>mami riṅ anakmami mogha anəmva rahayu den-aguṅ bhāgyane". maṅ- 
<lb edRef="#ed1896" n="10:1"/>kana sotira mahāyāna riṅ panavijen. satəkanira ken ḍəḍəs riṅ tumapəl rino-  
<lb edRef="#ed1896" n="10:2"/>vaṅ sapaturon denira tuṅgul amətuṅ, tan sipi sihira tuṅgul amətuṅ, vahu  
<lb edRef="#ed1896" n="10:3"/>ṅiḍam sira ken ḍəḍəs, dadi sira tuṅgul amətuṅ akasukan, acaṅkrama soma-  
<lb edRef="#ed1896" n="10:4"/>han mariṅ taman boboji, sira ken ḍəḍəs anuṅgaṅ giliṅan. satəkanira riṅ  
<lb edRef="#ed1896" n="10:5"/>taman sira ken ḍəḍəs tumurun sakiṅ paḍati, katuvon pagaveniṅ vidhi,
<lb edRef="#ed1896" n="10:6"/>keṅis vətisira, keṅkab tekeṅ rahasyanira, nəhər katon murub denira ken  
<lb edRef="#ed1896" n="10:7"/>aṅrok, kavəṅan sira tumiṅhal, pituvi deniṅ hayunira anulus, tan hanāma-  
<lb edRef="#ed1896" n="10:8"/>ḍani riṅ listu-hayunira, kasmaran sira ken aṅrok tan vruh riṅ tiṅkahanira. 
<lb edRef="#ed1896" n="10:9"/>saulihira tuṅgul amətuṅ sakiṅ pacaṅkraman, sira ken aṅrok avarah iṅ  
<lb edRef="#ed1896" n="10:10"/>sira ḍaṅhyaṅ lohgave, liṅira: "bapa ḍaṅhyaṅ, hana voṅ istri murub
<lb edRef="#ed1896" n="10:11"/>rahasyane, punapa lakṣaṇaniṅ stri lamun maṅkana, yen hala rika yen ayu   
<lb edRef="#ed1896" n="10:12"/>rika lakṣaṇanipun". sumahur sira ḍaṅhyaṅ: "sapa iku kaki". liṅira 
<lb edRef="#ed1896" n="10:13"/>ken aṅrok: "vontən, bapa, voṅ vadon katiṅhalan rahasyanipun deniṅsun".  
<lb edRef="#ed1896" n="10:14"/>liṅira ḍaṅhyaṅ lohgave: "yen hana istri maṅkana, kaki, iku stri nāriś-
<lb edRef="#ed1896" n="10:15"/>varī arane, adimukyaniṅ istri iku, kaki, yadyan voṅ papa aṅalapa riṅ   
<lb edRef="#ed1896" n="10:16"/>voṅ vadon iku, dadi ratu añakravarti". mənəṅ sira ken aṅrok, ri vəkasan  
<lb edRef="#ed1896" n="10:17"/>aṅliṅ: "bapa ḍaṅhyaṅ, kaṅ murub rahasyanipun puniku rabinira saṅ aku-
<lb edRef="#ed1896" n="10:18"/>vu riṅ tumapəl; lamun maṅkana manira-bahud aṅəris sirakuvu, kapaṣṭi mati  
<lb edRef="#ed1896" n="10:19"/>de mami, lamun pakanira aṅadyani". sahurira ḍaṅhyaṅ: "mati, bapa kaki, 
<lb edRef="#ed1896" n="10:20"/>tuṅgul amətuṅ denira, aṅhiṅ ta iṅsun tan yogya yan aṅadyanana riṅ  
<lb edRef="#ed1896" n="10:21"/>kaharəpira, tan ulahaniṅ paṇḍita, ahiṅan sakaharəpira". liṅira ken aṅrok:
<lb edRef="#ed1896" n="10:22"/>"lamun maṅkana, bapa, iṅsun, amit iṅ sira". sumahur saṅ brahmaṇa: "ma- 
<lb edRef="#ed1896" n="10:23"/>riṅ punəṇḍi ta sira kaki". sumahur ken aṅrok: "iṅsun ḍatəṅ iṅ karuman  
<lb edRef="#ed1896" n="10:24"/>vontən bobotoh aṅaṅkən vəka iriṅsun, aran sira baṅo samparan, asih iriṅsun;
<pb edRef="#ed1920" n="15"/>  
<lb edRef="#ed1896" n="10:25"/>punika iṅsun-tarinipun kadi ayogyanana". liṅira ḍaṅhyaṅ: "rahayu yan
<lb edRef="#ed1896" n="10:26"/>maṅkana, sampun ta, kaki, sira alavas iṅ karuman". liṅira ken aṅrok:
<lb edRef="#ed1896" n="10:27"/>"punapa karyaniṅsun alavasa". 

</div>
<div type="section"> 
sah sira ken aṅrok sakiṅ tumapəl, təka
<lb edRef="#ed1896" n="10:28"/>sireṅ karuman, kapaṅgih sira baṅo samparan. "sakiṅ əndi kavətunira, alavas
<lb edRef="#ed1896" n="10:29"/>tan mareriṅsun, kadi riṅ svapna iṅsun atətəmu lavan sira, alavas təmən deni-
<lb edRef="#ed1896" n="10:30"/>ra luṅha". sumahur ken aṅrok: "vontən iṅ tumapəl iṅsun bapa, amaraseba
<lb edRef="#ed1896" n="10:31"/>riṅ sirākuvu. saṅkaniṅsun mariṅ sira, hana rabinirākuvu, tumurun sakiṅ
<lb edRef="#ed1896" n="10:32"/>paḍati, kasiṅkab rahasyane, katon murub deniṅsun. hana ta brahmaṇa hañar
<lb edRef="#ed1896" n="10:33"/>aṅajava, puṣpatanira ḍaṅhyaṅ lohgave, sirāṅaku vəka riṅ iṅsun, iṅsun-
<lb edRef="#ed1896" n="10:34"/>takoni: punapa araniṅ strī yen murub rahasyanipun. liṅira saṅ brahmaṇa:
<lb edRef="#ed1896" n="10:35"/>uttama dahatiṅ stri yen maṅkana, arane iku kaṅ sinaṅguh stri ardhanārīśvarī
<lb edRef="#ed1896" n="11:1"/>ika, sulakṣaṇa təmən, pan iku asiṅ adərve rabi, katəkan dadi ratu añakravarti.
<lb edRef="#ed1896" n="11:2"/>iṅsun ta, bapa baṅo, kapeṅin dadi ratu, harəpiṅsun ki tuṅgul amətuṅ iṅ-
<lb edRef="#ed1896" n="11:3"/>sun-patenana, rabine iṅsun-alape, malar bapa, ranakira dadi ratu, amalaku iṅsun
<lb edRef="#ed1896" n="11:4"/>paṅadyanira bapa ḍaṅhyaṅ. ujarira ḍaṅhyaṅ: kaki aṅrok tan kavaśa
<lb edRef="#ed1896" n="11:5"/>riṅ brāhmaṇa yan aṅajəṅana riṅ voṅ aṅalap rabiniṅ arabi, hiṅan
<lb edRef="#ed1896" n="11:6"/>sakaharəpira piambək. punika karaṇaniṅsun mariṅ bapa baṅo, malaku
<lb edRef="#ed1896" n="11:7"/>adyanadyanira bapa iṅsun-cidrane sirākuvu riṅ tumapəl, vyakti mati sirā-
<lb edRef="#ed1896" n="11:8"/>kuvu deniṅsun". sumahur sira baṅo samparan: "rahayu yen maṅkana.
<lb edRef="#ed1896" n="11:9"/>iṅsun, kaki, aṅadyani, yen sirāharəp ambahud aṅəris riṅ sira tuṅgul amətuṅ,
<lb edRef="#ed1896" n="11:10"/>aṅhiṅ ta sira kaki aṅrok, sirākuvu təguh, manavi nora təḍas yen dera-
<lb edRef="#ed1896" n="11:11"/>suduka riṅ kəris kuraṅ yoninya. hana mitraniṅsun paṇḍe riṅ lulumbaṅ,
<lb edRef="#ed1896" n="11:12"/>aran mpu gandriṅ, yoni olih agave kəris, norana voṅ atəguh dene pagavene,
<lb edRef="#ed1896" n="11:13"/>tan amiṅroni yen sinudukakən, ika konən akarya ḍuhuṅ. yen huvus dadi
<pb edRef="#ed1920" n="16"/>
<lb edRef="#ed1896" n="11:14"/>kəris, ṅgenirāñidra riṅ ki tuṅgul amətuṅ". maṅkana vəkasira baṅo
<lb edRef="#ed1896" n="11:15"/>samparan riṅ ken aṅrok. liṅira ken aṅrok: "amit iṅsun, bapa, mariṅ
<lb edRef="#ed1896" n="11:16"/>lulumbaṅ". sah sira karuman, nuri maliṅ lulumbaṅ, katəmu sira
<lb edRef="#ed1896" n="11:17"/>gandriṅ anambut karya riṅ gusali, təka ken aṅrok tur atakon: "iya sira
<lb edRef="#ed1896" n="11:18"/>baya aran gandriṅ. lah rəko iṅsun pagavekəna kəris, huvusa limaṅ vulan,
<lb edRef="#ed1896" n="11:19"/>agatana gavene deniṅsun". liṅira mpu gandriṅ: "sampun limaṅ vulan
<lb edRef="#ed1896" n="11:20"/>punika, lamun sira ayun den-apənəd, manavi satahun huvus, enak ratəṅ pa-
<lb edRef="#ed1896" n="11:21"/>palonipun". liṅira ken aṅrok: "lah sarupane gugurindane, aṅhiṅ den-hu-
<lb edRef="#ed1896" n="11:22"/>vus limaṅ vulan". sah ken aṅrok sakiṅ lulumbaṅ, mariṅ tumapəl, kapaṅ-
<lb edRef="#ed1896" n="11:23"/>gih sira ḍaṅhyaṅ lohgave, atakon iṅ ken aṅrok: "paran saṅkanira ala-
<lb edRef="#ed1896" n="11:24"/>vas iṅ karuman". sumahur ken aṅrok: "suməlaṅ manira, bapa, riṅ lulum-
<lb edRef="#ed1896" n="11:25"/>baṅ". samaṅka ta ken aṅrok alavas apaṅanti riṅ tumapəl. huvusiṅ 
<lb edRef="#ed1896" n="11:26"/>gənəp limaṅ vulan, eṅət iṅ samayanira yen aken aṅgave kəris riṅ sira mpu
<lb edRef="#ed1896" n="11:27"/>gandriṅ. mara sira riṅ lulumbaṅ, katəmu sira mpu gandriṅ aṅgugurinda,
<lb edRef="#ed1896" n="11:28"/>aninigasi papalampahanira ken aṅrok kəris. liṅira ken aṅrok: "əndi ken- 
<lb edRef="#ed1896" n="11:29"/>kenaniṅsun riṅ kaki gandriṅ". sumahur sira gandriṅ: "siṅgih kaṅ iṅ- 
<lb edRef="#ed1896" n="11:30"/>sun-gurinda puniki, kaki aṅrok". pinalaku tiniṅhalan punaṅ kəris denira
<lb edRef="#ed1896" n="11:31"/>ken aṅrok. liṅira asəmu bəndu: "ah tanpolih deniṅsun akonkon riṅ sira ki 
<lb edRef="#ed1896" n="11:32"/>gandriṅ, apan duruṅ huvus gugurindane kəris iki, lagi asəbel, iki kapo ru-
<lb edRef="#ed1896" n="12:1"/>pane kaṅ dera-lavas limaṅ vulan lavase". apanas tvasira ken aṅrok, dadi 
<lb edRef="#ed1896" n="12:2"/>sinudukakən iṅ sira gandriṅ kəris antukira gandriṅ agave ika. anuli pi-
<lb edRef="#ed1896" n="12:3"/>nəraṅakən iṅ lumpaṅ śela pambəbəkan gurinda, bəlah aparo; pinəraṅakən 
<lb edRef="#ed1896" n="12:4"/>iṅ paronira gandriṅ, bəlah apalih. samaṅka sira gandriṅ aṅucap: "ki
<lb edRef="#ed1896" n="12:5"/>aṅrok, kaṅ amateni riṅ təmbe kəris iku, anak-putunira mati dene kris iku,
<lb edRef="#ed1896" n="12:6"/>olih ratu pipitu təmbe kəris iku amateni’. vusira gandriṅ aṅucap maṅkana,
<lb edRef="#ed1896" n="12:7"/>mati sira gandriṅ. samaṅka ta arupa analahasa sira ken aṅrok patinira gan- 
<lb edRef="#ed1896" n="12:8"/>driṅ. liṅira ken aṅrok: "lamun iṅsun dadi voṅ tumusa riṅ anakputune
<lb edRef="#ed1896" n="12:9"/>apaṇḍe riṅ lulumbaṅ". təhər mantuk sira ken aṅrok mariṅ tumapəl.

</div>
<div type="section">
<pb edRef="#ed1920" n="17"/>
<lb edRef="#ed1896" n="12:10"/>hana kakasihira tuṅgul amətuṅ, aran kəbo hijo, apavoṅ sanak
<lb edRef="#ed1896" n="12:11"/>asihsihan lavan ken aṅrok. satiṅhalira kəbo hijo riṅ sira ken aṅrok anuṅ-
<lb edRef="#ed1896" n="12:12"/>kəlaṅ ḍuhuṅ hañar, adaṅanañ caṅkriṅ katut rinipun tanpagagala vuṅkul,
<lb edRef="#ed1896" n="12:13"/>arəmən sira kəbo hijo mulat. aṅucap iṅ ken aṅrok: "he, kaka, sun-
<lb edRef="#ed1896" n="12:14"/>silihe kərisira iku". sinuṅakən denira ken aṅrok, iṅaṅge denira kəbo 
<lb edRef="#ed1896" n="12:15"/>hijo tumuli, vetniṅ rəsəpira tumon; alavas iṅaṅge denira kəbo hijo ḍu-
<lb edRef="#ed1896" n="12:16"/>huṅ sakiṅ ken aṅrok punika, nora hana voṅ tumapəl tan sapəkṣaha yen
<lb edRef="#ed1896" n="12:17"/>sira kəbo hijo anuṅkəlaṅ ḍuhuṅ hañar. mogha ta maṅke ḍuhuṅ punika  
<lb edRef="#ed1896" n="12:18"/>minaliṅan denira ken aṅrok, kəna deniṅ amaliṅi. təhər ken aṅrok
<lb edRef="#ed1896" n="12:19"/>kala ratri anuli mariṅ daləm pakuvon, duvəg sirəpiṅ voṅ, katuvon denira
<lb edRef="#ed1896" n="12:20"/>dinuluraniṅ vidhi, anuli mareṅ paturonira tuṅgul amətuṅ, tan kavara 
<lb edRef="#ed1896" n="12:21"/>lakunira, sinuduk sira tuṅgul amətuṅ denira ken aṅrok, tərus prāṇanira
<lb edRef="#ed1896" n="12:22"/>tuṅgul amətuṅ mati kapisanan. kəris antukira gandriṅ agave kinatutakən
<lb edRef="#ed1896" n="12:23"/>minaha. maṅke huvus rahina kavasvasan ḍuhuṅ tumanəm iṅ jajanira
<lb edRef="#ed1896" n="12:24"/>tuṅgul amətuṅ, tinəṅər deniṅ voṅ kaṅ vruh kərisira kəbo hijo, kaṅ
<lb edRef="#ed1896" n="12:25"/>iṅaṅgo sabran dina. paṅucapiṅ voṅ tumapəl kabeh: "ki kəbo hijo
<lb edRef="#ed1896" n="12:26"/>kaliṅane kaṅ añidra riṅ sira tuṅgul amətuṅ, apan savyakti kərise katut
<lb edRef="#ed1896" n="12:27"/>iṅ jajanira saṅ akuvu riṅ tumapəl." samaṅka sira kəbo hijo sinikəp
<lb edRef="#ed1896" n="12:28"/>deniṅ kadaṅ-vargganira tuṅgul amətuṅ, tinəvək iṅ kəris antukira gan-
<lb edRef="#ed1896" n="12:29"/>driṅ akarya punika, mati ki kəbo hijo.
<lb edRef="#ed1896" n="12:30"/>hana ta anakira kəbo hijo, aran mahisa raṇḍi, alara patiniṅ bapa,
<lb edRef="#ed1896" n="12:31"/>ya ta vinilasan kinaṭik denira ken aṅrok, atyanta vəlasira riṅ mahisa raṇḍi.
<lb edRef="#ed1896" n="12:32"/>mogha hyaṅ deva sirandandani, tuhu yan kramanira ken aṅrok riṅ sira
<lb edRef="#ed1896" n="12:33"/>ken ḍəḍəs, alama akakarəpan, tan hananiṅ voṅ tumapəl vani aṅucapa sa-
<lb edRef="#ed1896" n="12:34"/>tiṅkah-polahira ken aṅrok, maṅkana sakadaṅ-varganira tuṅgul amətuṅ
<lb edRef="#ed1896" n="12:35"/>mənəṅ tan hana vənaṅ aṅucapa, ya ta apaṅgih ken aṅrok lavan ken 
<lb edRef="#ed1896" n="12:36"/>ḍəḍəs. sampun ta sira abobot tigaṅ lek katiṅgal denira tuṅgul amətuṅ,
<pb edRef="#ed1920" n="18"/>
<lb edRef="#ed1896" n="12:37"/>kavoran denira ken aṅrok, atyanta denira silihasih sira ken aṅrok lavan
<lb edRef="#ed1896" n="13:1"/>ken ḍəḍəs, alavas papaṅgihira. gənəp lekiṅ rare mijil anakira ken ḍəḍəs
<lb edRef="#ed1896" n="13:2"/>lanaṅ, patutanira tuṅgul amətuṅ, iṅaranan saṅ anusapati, papañjinira saṅ
<lb edRef="#ed1896" n="13:3"/>apañjy anəṅah. alama sira papaṅgih ken aṅrok kalavan ken ḍəḍəs, malih
<lb edRef="#ed1896" n="13:4"/>aputra ken ḍəḍəs lavan ken aṅrok, mijil lanaṅ, aran sira mahiṣa voṅ 
<lb edRef="#ed1896" n="13:5"/>atələṅ, mvah ari denira mahiṣa voṅ atələṅ lanaṅ aran saṅ apañji sapraṅ,
<lb edRef="#ed1896" n="13:6"/>arinira pañji sapraṅ lanaṅ aran sira agnibhaya, arinira agnibhaya vadon
<lb edRef="#ed1896" n="13:7"/>aran sira devi rimbu, papat patutanira ken aṅrok lavan ken ḍəḍəs. hana
<lb edRef="#ed1896" n="13:8"/>ta binihajinira ken aṅrok anom, aran sira ken umaṅ, sira ta apatutan lanaṅ
<lb edRef="#ed1896" n="13:9"/>aran sira pañji tohjaya, arinira pañji tohjaya lanaṅ aran sira pañji sudhatu,
<lb edRef="#ed1896" n="13:10"/>arine pañji sudhatu lanaṅ aran sira tvan vrəgola, arine tvan vrəgola istri
<lb edRef="#ed1896" n="13:11"/>aranira devi rambi. kvehiṅ putra 9, lanaṅ 7 vadon 2.

</div>
<div type="section">
<lb edRef="#ed1896" n="13:12"/>təlas purva vetaniṅ kavi, kaputər savetaniṅ kavi, sama avədi riṅ
<lb edRef="#ed1896" n="13:13"/>sira ken aṅrok, mahu arivariva ayun aṅadəga ratu, voṅ tumapəl sama,
<lb edRef="#ed1896" n="13:14"/>suka yen ken aṅrok aṅadəga ratu. katuvon panduluriṅ vidhi saṅ ratu
<lb edRef="#ed1896" n="13:15"/>riṅ daha siraji ḍaṅḍaṅ gəṇḍis aṅandika riṅ parabhujaṅga sahaneṅ daha,
<lb edRef="#ed1896" n="13:16"/>liṅira: "e, ki parabhujaṅga śeva-sogata, paran saṅkanira nora anəmbah
<lb edRef="#ed1896" n="13:17"/>riṅ iṅsun, apan iṅsun sakṣat bhaṭāra guru." sumahur parabhujaṅga sakapa-
<lb edRef="#ed1896" n="13:18"/>sukiṅ nagareṅ kaḍiri: "pukulun tan vontən iṅ kinakina bhujaṅga anəm-
<lb edRef="#ed1896" n="13:19"/>bahi ratu." maṅkana liṅira bhujaṅga kabeh. liṅiraji ḍaṅḍaṅ gəṇḍis:
<lb edRef="#ed1896" n="13:20"/>"lah manava kaṅ riṅ kuna nora anəmbah, kaṅ maṅko ta iṅsun səmbahən 
<lb edRef="#ed1896" n="13:21"/>denira, manava sira tan vruh riṅ kaśaktiniṅsun maṅko sun-vehi paṅavyakti."
<lb edRef="#ed1896" n="13:22"/>maṅke ta siraji ḍaṅḍaṅ gəṇḍis aṅadəgakən tumbak, laṇḍeyanipun tinañcəba-
<lb edRef="#ed1896" n="13:23"/>kən riṅ ləmah, sira ta aliṅgih, riṅ pucukiṅ tumbak, tur aṅandika: "lah pa-
<lb edRef="#ed1896" n="13:24"/>rabhujaṅga dələṅən kaśaktiniṅsun." sira ta katon acaturbhuja, atrinayana,
<lb edRef="#ed1896" n="13:25"/>sakṣat bhaṭāra guru rupanira, vinidhi anəmbaha parabhujaṅga sakapasukiṅ
<lb edRef="#ed1896" n="13:26"/>daha, sama tan harəp anəmbaha tur mərsah paḍa aṅuṅsi mariṅ tumapəl aseva-
<lb edRef="#ed1896" n="13:27"/>ka riṅ ken aṅrok. samaṅka mulaniṅ tumapəl tan ahiḍəp iṅ nagareṅ daha.
<lb edRef="#ed1896" n="13:28"/>tumuli sira ken aṅrok inastvakən prabhu riṅ tumapəl, araniṅ
<pb edRef="#ed1920" n="19"/>
<lb edRef="#ed1896" n="13:29"/>nagara riṅ siṅasari, abhiṣekanira śri rajasa, bhaṭāra saṅ amūrvabhū-
<lb edRef="#ed1896" n="13:30"/>mi, iṅastryan deniṅ bhujaṅga seva-sogata kaṅ sakiṅ daha, makadi sira
<lb edRef="#ed1896" n="13:31"/>ḍaṅhyaṅ lohgave sira asaṅkapaṇi, kunəṅ kaṅ asih avəlas riṅ sira
<lb edRef="#ed1896" n="13:32"/>ken aṅrok iṅ kina duk sira səḍəṅ kasyasih, paḍa iṅundaṅ kabeh, tinu-
<lb edRef="#ed1896" n="13:33"/>luṅ denira vinaləs pavilasane, makadi sira baṅo samparan, tan ucapən
<lb edRef="#ed1896" n="13:34"/>siramaṇḍaleṅ turyantapada, lavan anakiṅ apaṇḍe vəsi riṅ lulumbaṅ,
<lb edRef="#ed1896" n="14:1"/>aran pu gandriṅ, satuse apaṇḍe riṅ lulumbaṅ luputeṅ saarik purih, satam-
<lb edRef="#ed1896" n="14:2"/>pakiṅ vulukune vaduṅ-pacule. hana anake ki kəbo hijo den-paḍa kavə-
<lb edRef="#ed1896" n="14:3"/>vənaṅane lavan anake pu gandriṅ. hana anakira bapa ḍaṅhyaṅ (lohgave)
<lb edRef="#ed1896" n="14:4"/>aran vaṅbaṅ saḍaṅ, patutanira lavan voṅ viṣṇu, təmokəna kalavan anakira
<lb edRef="#ed1896" n="14:5"/>bapa baṅo kaṅ aran cucupuranti, maṅkana rasaniṅ andika saṅ amūrva-
<lb edRef="#ed1896" n="14:6"/>bhūmi. atyanta krətaniṅ nagaraniṅ siṅhasari, paripūrṇa nirvighna.
<lb edRef="#ed1896" n="14:7"/>alavas karəṅə̄ vərtanira ken aṅrok yan huvus paṅadəg ratu, ka-
<lb edRef="#ed1896" n="14:8"/>hatur iṅ siraji ḍanḍaṅ gəṇḍis yen saṅ amūrvabhūmi harəp amərəpa mariṅ
<lb edRef="#ed1896" n="14:9"/>daha. andikaniraji ḍanḍaṅ gəṇḍis: "sapa ta aṅalahakəna riṅ nagaraniṅsun
<lb edRef="#ed1896" n="14:10"/>iki, manava kalah lamun bhaṭāra guru tumurun sakiṅ akaśa, sugyan kalaha".
<lb edRef="#ed1896" n="14:11"/>iṅaturan sira ken aṅrok, yan siraji ḍaṅḍaṅ gəṇḍis aṅandika maṅkana.
<lb edRef="#ed1896" n="14:12"/>liṅira saṅ amūrvabhūmi: "e parabhujaṅga seva-sogata kabeh, astokəna
<lb edRef="#ed1896" n="14:13"/>iṅsun abhiṣeka bhaṭāra guru". samaṅka ta mulanirābhiṣeka bhaṭāra guru,
<lb edRef="#ed1896" n="14:14"/>iṅastvaniṅ bhujaṅga brahmaṇa rəṣi. tur sira anuli aṅlurug mariṅ daha.
<lb edRef="#ed1896" n="14:15"/>karəṅə deniraji ḍaṅḍaṅ gəṇḍis yen saṅ amūrvabhūmi riṅ tumapəl anə-
<lb edRef="#ed1896" n="14:16"/>kani andon mariṅ daha. liṅiraji ḍaṅḍaṅ gəṇḍis: "alah iṅsun səḍəṅe ki
<lb edRef="#ed1896" n="14:17"/>aṅrok vinoṅiṅ hyaṅ". samaṅka ta sañjata-iṅ tumapəl acucuh lavan
<lb edRef="#ed1896" n="14:18"/>sañjata daha, apraṅ loriṅ gantər, apagut sama pravira, aṅloṅi linoṅan,
<lb edRef="#ed1896" n="14:19"/>katitihan sañjata daha. ariniraji ḍaṅḍaṅ gəṇḍis moktah bamakrəti ksatriya
<lb edRef="#ed1896" n="14:20"/>raden mahiṣa valuṅan, lavan mantrinira pravira aran gubar baləman; moktah-
<lb edRef="#ed1896" n="14:21"/>niṅ arinira ḍaṅḍaṅ gəṇḍis mvah vadva pinakatihati sira gubar baləman
<lb edRef="#ed1896" n="14:22"/>kalih karəbat deniṅ vado tumapəl, amah guṇuṅ denipun apraṅ. samaṅka
<pb edRef="#ed1920" n="20"/> 
<lb edRef="#ed1896" n="14:23"/>ta vado daha kapalayu, apan kaṅ pinakadiniṅ praṅ sampun kavənaṅ.
<lb edRef="#ed1896" n="14:24"/>irika ta sañjata daha bubar tavon, puṅkur vəḍus, dahut payuṅ, tan hana
<lb edRef="#ed1896" n="14:25"/>pulih manih. samaṅka ta siraji ḍaṅḍaṅ gəṇḍis murud sakiṅ papraṅan, 
<lb edRef="#ed1896" n="14:26"/>aṅuṅsi mariṅ devalaya, gumantuṅ iṅ avaṅavaṅ, təkaniṅ undakan,
<lb edRef="#ed1896" n="14:27"/>pakaṭik, juru payuṅ lavan amava taḍah səḍah, taḍah toya, paṅlante, sama
<lb edRef="#ed1896" n="14:28"/>milu aṅavaṅavaṅ. prasiddha kalah riṅ daha denira ken aṅrok. lavan sira
<lb edRef="#ed1896" n="14:29"/>rayinira (saṅ ḍaṅḍaṅ gəṇḍis) devi amisani, devi hasin, devi paja, maṅ-
<lb edRef="#ed1896" n="14:30"/>kin sama katuran yan siraji ḍaṅḍaṅ gəṇḍis alah apraṅ, karəṅə̄ vontən  
<lb edRef="#ed1896" n="14:31"/>iṅ devalaya gumantuṅ iṅ avaṅavaṅ, maṅke ta sira tvan devi katiga
<lb edRef="#ed1896" n="14:32"/>mukṣah lavan kaḍaton pisan. irika ta sira ken aṅrok huvus iṅ jayasatru,
<lb edRef="#ed1896" n="14:33"/>mulih mariṅ tumapəl, kaputər bhūmi java denira. sakakala pañjənəṅira hu-
<lb edRef="#ed1896" n="14:34"/>vus kalah iṅ daha 1144.

</div>
<div type="section">
<lb edRef="#ed1896" n="15:1"/>alavas hana vərta saṅ anusapati, anakira tuṅgul amətuṅ, ataken
<lb edRef="#ed1896" n="15:2"/>sira riṅ pamoṅmoṅ: "avədi manira deniṅ sira rama-pakanira", aturiṅ pa-
<lb edRef="#ed1896" n="15:3"/>moṅmoṅ: "aron pakanira matūra riṅ sira ibu pakanira". tan suddhanira
<lb edRef="#ed1896" n="15:4"/>nuṣapati ataken iṅ sirebunira: "ibu iṅsun ataken iṅ sira punapa kaliṅanira
<lb edRef="#ed1896" n="15:5"/>bapa yen tumiṅhal iṅ isun, pahe tiṅhalira kalavan sanakiṅsun kabeh, tan
<lb edRef="#ed1896" n="15:6"/>ucapən lavan putranira ibu anom, maṅkin pahe tiṅhalira bapa". tuhu yan 
<lb edRef="#ed1896" n="15:7"/>samasanira saṅ amūrvabhūmi. sahurira ken ḍəḍəs: "kaya dudu kaṅ aṅan-
<lb edRef="#ed1896" n="15:8"/>dəli, yen sira kaki ayun vruha, sira tuṅgul amətuṅ arane ramanira; katiṅ-
<lb edRef="#ed1896" n="15:9"/>gal iṅsun tigaṅ śaśih, ya ta iṅsun iṅalap denira saṅ amūrvabhūmi".
<lb edRef="#ed1896" n="15:10"/>liṅira nūṣapati: "kaliṅane, ibu, dudu bapaniṅsun saṅ amūrvabhūmi, punapa
<lb edRef="#ed1896" n="15:11"/>ta ibu paḍəmira bapa". "saṅ amūrvabhūmi, kaki, amateni". mənəṅ sira
<lb edRef="#ed1896" n="15:12"/>ken ḍəḍəs, arupa kaluputan deniṅ avərta sajati riṅ siranakira. liṅira nū-
<lb edRef="#ed1896" n="15:13"/>sapati: "ibu, vontən ḍuhuṅira bapa antukipun gandriṅ akarya, iṅsun-təḍani-
<lb edRef="#ed1896" n="15:14"/>pun ibu". sinuṅakən denira ken ḍəḍəs. saṅ anūṣapati amit mantuk ma-
<lb edRef="#ed1896" n="15:15"/>riṅ kaməgətanira. vontən ta paṅalasanira riṅ baṭil, inundaṅ denira
<lb edRef="#ed1896" n="15:16"/>nūṣapati kinon amatenana ken aṅrok, sinuṅ ḍuhuṅ antukipun gandriṅ 
<lb edRef="#ed1896" n="15:17"/>akarya, ṅgenipun amatenana riṅ saṅ amūrvabhūmi, iṅəbaṅ voṅ baṭil
<pb edRef="#ed1920" n="21"/>
<lb edRef="#ed1896" n="15:18"/>denira nūṣapati. maṅkat voṅ baṭil mariṅ daləm kaḍaton, kapaṅgih saṅ
<lb edRef="#ed1896" n="15:19"/>amūrvabhūmi səḍəṅira anaḍah, təhər sinuduk sira deniṅ voṅ baṭil. duk
<lb edRef="#ed1896" n="15:20"/>sira kacūrṇa vərhaspati pon iṅ landəp; masanira anaḍah saṇḍe jabuṅ,
<lb edRef="#ed1896" n="15:21"/>sampun surup prabaṅkara amasaṅ sanda. sampuniṅ lina saṅ amūrva-
<lb edRef="#ed1896" n="15:22"/>bhūmi, malayu voṅ baṭil, aṅuṅsi saṅ anūṣapati, matur voṅ baṭil: "sam-
<lb edRef="#ed1896" n="15:23"/>pun moktah sira rama-pakanira den-manira". nəhər sinuduk voṅ baṭil de-
<lb edRef="#ed1896" n="15:24"/>nira nūsapati. ujariṅ voṅ tumapəl: "ah  bhaṭāra sireṅamuk deniṅ
<lb edRef="#ed1896" n="15:25"/>paṅalasaniṅ baṭil, sira nūṣapati aṅəmbari amuk". ri linanira saṅ amūrva-
<lb edRef="#ed1896" n="15:26"/>bhūmi i śaka 1169. sira dhinarmeṅ kagənəṅan.

</div>
<div type="section">
<lb edRef="#ed1896" n="15:27"/>sampun maṅkana saṅ anūṣapati aṅgantyani añjənəṅ ratu, duk saṅ
<lb edRef="#ed1896" n="15:28"/>anūṣapaty aṅadəg ratu i śaka 1170. alama kavərta riṅ raden tohjaya, sira
<lb edRef="#ed1896" n="15:29"/>anakira ken aṅrok sakiṅ rabi anom, nama saṅ apañji tohjaya, ya ta aṅ-
<lb edRef="#ed1896" n="15:30"/>rəṅə̄ sapolahirānūṣapati aṅupahakən iṅ saṅ amūrvabhūmi, moktah deniṅ
<lb edRef="#ed1896" n="15:31"/>voṅ baṭil. saṅ apañji tohjaya tan suka moktahniṅ sira ramanira, akirakira
<lb edRef="#ed1896" n="15:32"/>amet pamaləs, margahaniṅ kapatinira saṅ anusapati. vruh saṅ anusapati
<lb edRef="#ed1896" n="16:1"/>yan kinire denirapañji tohjaya, yatna saṅ anūṣapati, paguliṅanira binaluṅ-
<lb edRef="#ed1896" n="16:2"/>baṅ, riṅ paməṅkaṅ voṅ aṅayəṅi, pikandəl atata. huvus alama
<lb edRef="#ed1896" n="16:3"/>marək saṅ apañji tohjaya amava savuṅ sira, mareṅ bhaṭārānūṣapati. liṅi-
<lb edRef="#ed1896" n="16:4"/>rapañji tohjaya: "kaka, vontən kərisira bapa, antukipun gandriṅ akarya,
<lb edRef="#ed1896" n="16:5"/>iṅsun-təḍanipun iṅ sira". tuhu yan samasanira bhaṭārānūṣapati. sinuṅakən
<lb edRef="#ed1896" n="16:6"/>ḍuhuṅ antukipun gandriṅ akārya denira saṅ anūṣapati, tinaṅgapan deni-
<lb edRef="#ed1896" n="16:7"/>rāpañji tohjaya, sinuṅkəlaṅ, tumuli ḍuhuṅira kaṅ iṅaṅge riṅuni, sinuṅa-
<lb edRef="#ed1896" n="16:8"/>kəniṅ voṅira. liṅirāpañji tohjaya: "duvəg, kaka, ta-boṅboṅ". suma-
<lb edRef="#ed1896" n="16:9"/>hur saṅ anūṣapati: "lah, yayi". tumuli aken aṅambila savuṅ riṅ juru
<lb edRef="#ed1896" n="16:10"/>kuruṅ. liṅirānūṣapati: "lah yayi, ta-adunipun pisan". "siṅgih", liṅirā-
<lb edRef="#ed1896" n="16:11"/>pañji tohjaya. sama anajeni ḍavak, sama akəmbar, katuṅkul saṅ anūṣapati.
<lb edRef="#ed1896" n="16:12"/>tuhu yan səḍəṅ antakanira, kempər pijər aṅadokən, savuṅira, sinuduk de-
<lb edRef="#ed1896" n="16:13"/>nirāpañji tohjaya. lina saṅ anūṣapati i śaka 1171. dhinarma sira riṅ
<lb edRef="#ed1896" n="16:14"/>kiḍal.

</div>
<div type="section">
<pb edRef="#ed1920" n="22"/>
<lb edRef="#ed1896" n="16:15"/>gumanti sirāpañji tohjaya añjənəṅ ratu riṅ tumapəl. hana ta pu-
<lb edRef="#ed1896" n="16:16"/>tranira saṅ anūṣapati, aran sira raṅga vuni, kapərnah kaponakan denirā-
<lb edRef="#ed1896" n="16:17"/>pañji tohjaya. sira mahiṣa voṅ atələṅ, sanakirāpañji tohjaya tuṅgaliṅ
<lb edRef="#ed1896" n="16:18"/>bapa saos ibu, aputra riṅ sira mahiṣa campaka, kapərnah pahulunan deni-
<lb edRef="#ed1896" n="16:19"/>rāpañji tohjaya. duvəgirāpañji tohjaya iṅastren, pinarəkiṅ mantri sama-
<lb edRef="#ed1896" n="16:20"/>daya, makaṅuni sira praṇaraja. marək sira raṅga vuni adulur lavan sira
<lb edRef="#ed1896" n="16:21"/>kəbo campaka. liṅirāpañji tohjaya: "e mantri samadaya, makadi praṇa-
<lb edRef="#ed1896" n="16:22"/>raja, dələṅən iki kaponakaniṅoṅ, kamakara rupane lavan paṅadəge. paran
<lb edRef="#ed1896" n="16:23"/>rupane musuhiṅoṅ riṅ nūṣāntara, dene voṅ roro iki, aṅapa denira, pra-
<lb edRef="#ed1896" n="16:24"/>ṇaraja". asahur səmbah sira  praṇaraja matur: "siṅgih, pukulun, andika pā-
<lb edRef="#ed1896" n="16:25"/>duka bhaṭāra, apəkikpəkik iṅ rupa, sama vani sira kalih, aṅhiṅ pukulun,
<lb edRef="#ed1896" n="16:26"/>upamanira kadi vuvudun muṅgviṅ nābhi, tan vuruṅ sira amatyani ri pu-
<lb edRef="#ed1896" n="16:27"/>hara". mənəṅ talampakanira bhaṭāra, saṅśaya karasa aturira prāṇaraja, run-
<lb edRef="#ed1896" n="16:28"/>tik saṅ apañji tohjaya. təhər aṅundaṅ iṅ sira ləmbu ampal, kinon aṅ-
<lb edRef="#ed1896" n="16:29"/>hilaṅakəna riṅ raden kalih. andikanirāpañji tohjaya riṅ sira ləmbu am-
<lb edRef="#ed1896" n="16:30"/>pal: "mon luput denira aṅilaṅakən iṅ kṣatriya roro iku, ko ndak-ilaṅakən".
<lb edRef="#ed1896" n="16:31"/>duk sirāpañji tohjaya akon aṅilaṅakən riṅ raden kalih riṅ sira ləmbu
<lb edRef="#ed1896" n="16:32"/>ampal, vontən saṅ brahmaṇa səḍəṅ anaṅkapaṇeni riṅ sirāpañji tohjaya,
<lb edRef="#ed1896" n="16:33"/>denira ḍaṅhyaṅ aṅrəṅə̄ yan raden kalih kinen ilaṅakəna. avəlas saṅ
<lb edRef="#ed1896" n="16:34"/>brahmaṇa riṅ raden kalih, avarah "yan sira ləmbu ampal kaṅ kinon aṅi-
<lb edRef="#ed1896" n="16:35"/>laṅakəna, yen luputa kalih, kaki, sira puniki denipun ləmbu ampal, pun
<lb edRef="#ed1896" n="16:36"/>ləmbu ampal gumanti iṅilaṅakən denira śri maharaja". liṅira rahaden
<lb edRef="#ed1896" n="16:37"/>kalih: "sira ḍaṅhyaṅ tambontən ta vontən dosaniṅsun". sahurira saṅ
<lb edRef="#ed1896" n="17:1"/>brahmaṇa: "aron ta sira kaki asənətana rumuhun. pinaririṅakən manavi
<lb edRef="#ed1896" n="17:2"/>brahmaṇanira adva, ya ta rahaden sama mariṅ sirāpañji patipati. andikanira
<lb edRef="#ed1896" n="17:3"/>raden: "pañji patipati iṅsun asənətan riṅ umahira, anəṅguh iṅsun harəp
<lb edRef="#ed1896" n="17:4"/>ilaṅakəna bhaṭāra, yen iṅsun atut harəp ilaṅakəna, nora doṣaniṅsun". pina-
<lb edRef="#ed1896" n="17:5"/>ruruṅokən denirāpañji patipati: "rahaden atut, yen pakanira iṅilaṅakən pun
<lb edRef="#ed1896" n="17:6"/>ləmbu ampal sinalahan". maṅkin enak denirāsənətan kalih, rinuruh sira ra-
<pb edRef="#ed1920" n="23"/>
<lb edRef="#ed1896" n="17:7"/>haden kalih tan kapaṅgih. pinaruruṅokən tan kaparuṅon panarira. ya ta
<lb edRef="#ed1896" n="17:8"/>sinəṅgeh sira ləmbu ampal sakārayita lavan raden kalih denira bhaṭāra.
<lb edRef="#ed1896" n="17:9"/>samaṅka sira ləmbu ampal iṅilaṅakən, malayu tasənətan iṅ tataṅganirā-
<lb edRef="#ed1896" n="17:10"/>pañji patipati. aṅruṅu sira ləmbu ampal yen raden kalih hana riṅ sirā-
<lb edRef="#ed1896" n="17:11"/>pañji patipati. ya ta sira ləmbu ampal marək iṅ raden kalih, aturira ləmbu
<lb edRef="#ed1896" n="17:12"/>ampal iṅ raden kalih: "manira aṅuṅsi riṅ pakanira pukulun, doṣa-manira
<lb edRef="#ed1896" n="17:13"/>kinen aṅilaṅakəna riṅ pakanira denira bhaṭāra. maṅkin ta manira anəḍa
<lb edRef="#ed1896" n="17:14"/>cinoran manavi manira tan kandəl den pakanira, enakan manira aṅavula
<lb edRef="#ed1896" n="17:15"/>riṅ jəṅ pakanira". sampune cinoran avatara kalih dina, sira ləmbu ampal
<lb edRef="#ed1896" n="17:16"/>marək iṅ raden kalih, matur iṅ raden: "punapa vəkas pakanira rahaden,
<lb edRef="#ed1896" n="17:17"/>tan vontən puharanirāsənətan, manira anuduka voṅ rajasa məne, səḍəṅipun
<lb edRef="#ed1896" n="17:18"/>ababañu". tatkala sore, anuduk voṅ rajasa sira ləmbu ampal, iṅalokən
<lb edRef="#ed1896" n="17:19"/>malayu mariṅ sinəlir. ujariṅ voṅ rajasa: "voṅ sinəlir anuduk voṅ rajasa". 
<lb edRef="#ed1896" n="17:20"/>vatara kalih dina voṅ sinəlir sinuduk deniṅ ləmbu ampal, binuru malayu ma-
<lb edRef="#ed1896" n="17:21"/>riṅ rajasa. ujariṅ voṅ sinəlir: "voṅ rajasa anuduk voṅ sinəlir". 
<lb edRef="#ed1896" n="17:22"/>vəkasan atutukaran voṅ rajasa lavan paṅalasaniṅ sinəlir, rame aloloṅan,
<lb edRef="#ed1896" n="17:23"/>sinapih sakiṅ daləm tan ahiḍəp. runtik sirāpañji tohjaya, iṅilaṅakən kalih 
<lb edRef="#ed1896" n="17:24"/>batur pisan. aṅruṅu sira ləmbu ampal yen voṅ kalih batur iṅilaṅakən, mara
<lb edRef="#ed1896" n="17:25"/>sireṅ voṅ rajasa sira ləmbu ampal. liṅira ləmbu ampal: "yen sira iṅ-
<lb edRef="#ed1896" n="17:26"/>ilaṅakən aṅuṅsia riṅ raden kalih sira, apan sama hana rahaden". saṅgu-
<lb edRef="#ed1896" n="17:27"/>piṅ voṅ rajasa: "parəkakəna ugi, ki ləmbu ampal, voṅ batur puniki". bhi-
<lb edRef="#ed1896" n="17:28"/>nakta pinituhaniṅ voṅ rajasa, marək iṅ raden kalih. aturiṅ voṅ rajasa:
<lb edRef="#ed1896" n="17:29"/>"pukulun pakanira sakiṭaha kavula iṅ rajasa, sahandika-pakanira, pakanira-cora-
<lb edRef="#ed1896" n="17:30"/>na, manavi tan tuhu paṅavulanipun, pahea rika denipun aṅavula". maṅkana 
<lb edRef="#ed1896" n="17:31"/>voṅ sinəlir, sama iṅundaṅ pinituhanipun, tuṅgal saṅgupipun lavan voṅ
<lb edRef="#ed1896" n="17:32"/>rajasa, tur pinatut kalih batur sampun kacoran, vinəkas: "məne sore paḍa merenea,
<lb edRef="#ed1896" n="17:33"/>tur amavaha sahayanira sovaṅ sovaṅ, paḍa ambaranaṅa mariṅ kaḍaton".
<lb edRef="#ed1896" n="17:34"/>sama amit mantuk voṅ sinəlir lavan voṅ rajasa. katəkan sore masa sama
<lb edRef="#ed1896" n="17:35"/>ravuh kalih batur amava sahaya, sama marək iṅ ayunira rahaden kalih, sama
<lb edRef="#ed1896" n="17:36"/>vano; anuli maṅkat ambaranaṅ mareṅ jəro kaḍaton. mogha kagyat sirā-
<pb edRef="#ed1920" n="24"/>
<lb edRef="#ed1896" n="17:37"/>pañji tohjaya, malajəṅ kapisah, tinumbak tan kapisanan. mariniṅ geger,
<lb edRef="#ed1896" n="17:38"/>rinuruh deniṅ kavulanira, pinikul pinlayokən mariṅ kataṅ lumbaṅ. kaṅ 
<lb edRef="#ed1896" n="18:1"/>amikul kasiṅse gaḍage katon pamuṅkure. liṅirāpañji tohjaya ri kaṅ
<lb edRef="#ed1896" n="18:2"/>amikul: "bəciki gaḍagta katon pamuṅkure". saṅkaniṅ tan avet ratu dene
<lb edRef="#ed1896" n="18:3"/>silit iku. ravuhireṅ lumbaṅ kataṅ, mokta sira. anuli dhinarmeṅ kataṅ
<lb edRef="#ed1896" n="18:4"/>lumbaṅ. linanira i śaka 1172.

</div>
<div type="section">
<lb edRef="#ed1896" n="18:5"/>tumuli sira raṅga vuni aṅadəg ratu. kadi naga roro saleṅ lavan
<lb edRef="#ed1896" n="18:6"/>sira mahiṣa campaka. sira raṅga vuni abhiṣeka viṣṇuvarddhana karatunira,
<lb edRef="#ed1896" n="18:7"/>sira mahisa campaka dadi ratu aṅabhaya, abhiṣeka bhaṭāra narasiṅa. atyanta
<lb edRef="#ed1896" n="18:8"/>patutira, tan hana vival. bhaṭāra viṣṇuvarddhana aṅadəgakən kuṭa riṅ
<lb edRef="#ed1896" n="18:9"/>caṅgu lor, i śaka 1193. maṅkat sira amərəp iṅ mahibit, aṅilaṅakən saṅ
<lb edRef="#ed1896" n="18:10"/>liṅganiṅ pati. saṅkaniṅ mahibit alah, linəbon voṅ aran sira mahiṣa
<lb edRef="#ed1896" n="18:11"/>buṅalan. panjənəṅira śrī raṅga vuni ratu tahun 14, moktanira 1194, dhi-
<lb edRef="#ed1896" n="18:12"/>narma sira riṅ jajagu. sira mahiṣa campaka mokta, dhinarma riṅ kuməpər,
<lb edRef="#ed1896" n="18:13"/>pamələsatanira riṅ vudi kuñcir.

</div>
<div type="section">
<lb edRef="#ed1896" n="18:14"/>śrī raṅga vuni atiṅgal putra lanaṅ, aran śri kərtanagara: sira ma- 
<lb edRef="#ed1896" n="18:15"/>hiṣa campaka atiṅgal putra lanaṅ, aran raden vijaya. sirāji kərtanagara
<lb edRef="#ed1896" n="18:16"/>sira añjənəṅ prabhu, abhiṣeka bhaṭāra śivabuddha. hana ta voṅira, ba-
<lb edRef="#ed1896" n="18:17"/>bataṅanira buyutiṅ naṅka, aran bañak viḍe, sinuṅan pasəṅgahan arya
<lb edRef="#ed1896" n="18:18"/>viraraja, arupa tan kandəl denira, dinohakən, kinon adhipatia riṅ suṅənəb,
<lb edRef="#ed1896" n="18:19"/>aṅer iṅ maḍura vetan. hana ta patihira nduk mahu añjənəṅ prabhu, puṣ-
<lb edRef="#ed1896" n="18:20"/>papata sira mpu raganatha, nityasa aṅaturi rahayuaniṅ tuhan, tan keḍəp
<lb edRef="#ed1896" n="18:21"/>denira śri kərtanagara, saṅkanira mpu raganatha asalah liṅgih mantun apatih,
<lb edRef="#ed1896" n="18:22"/>ginanten denira kəbo təṅah saṅ apañjy aragani. sira mpu raganatha gumanti
<lb edRef="#ed1896" n="18:23"/>dadi adhyakṣa ri tumapəl. sapañjənəṅ śri kərtanagara aṅilaṅakən kalana
<lb edRef="#ed1896" n="18:24"/>aran bhaya. huvusiṅ kalana mati, aṅutus iṅ kavulanira, andona mariṅ
<lb edRef="#ed1896" n="18:25"/>malayu. samaṅka akəḍik kari voṅ tumapəl, akeh kaṅ katuduh mariṅ
<lb edRef="#ed1896" n="18:26"/>malayu. sirāpañjy aragani aṅatərakən, maṅsul iṅ tuban, təka riṅ tuma-
<lb edRef="#ed1896" n="18:27"/>pəl saṅ apañjy aragani aṅaturi taḍahan pratidina, akasukan sirāji kərtanagara.
<lb edRef="#ed1896" n="18:28"/>hana ta pasavalanira lavan sirāji jaya katoṅ ratu iṅ daha, pinakamu-
<lb edRef="#ed1896" n="18:29"/>suhira sirāji kərtanagara, kempər paṅaladeśaniṅ śatru, tan eṅət yan doṣa-
<pb edRef="#ed1920" n="25"/>
<lb edRef="#ed1896" n="18:30"/>nira. sira bañak viḍe atuvuh pataṅ puluh tiga duk pamalayu, amitra lavan
<lb edRef="#ed1896" n="18:31"/>sirāji jaya katoṅ, asuravean akenkenan sakiṅ maḍura sira bañak viḍe apa-
<lb edRef="#ed1896" n="18:32"/>səṅgahan arya viraraja; maṅkana sirāji jaya katoṅ autusan mariṅ maḍura.
<lb edRef="#ed1896" n="18:33"/>sira virarāja akirim surat ḍatəṅ i sirāji jaya katoṅ. uniniṅ savalan: "pu-
<lb edRef="#ed1896" n="18:34"/>kulun, patik aji matur iṅ paduka aji, anəṅgeh paduka aji ayun abuburu ma-
<lb edRef="#ed1896" n="18:35"/>riṅ təgal lama, maṅke ta paduka aji abuburua, duvəg kaladeśanipun tam-
<lb edRef="#ed1896" n="18:36"/>bontən vontən baya, tambontən macanipun, tambontən baṇṭeṅipun, muvah
<lb edRef="#ed1896" n="18:37"/>ulanipun, rinipun, vontən macanipun aṅiṅ guguh". saṅ apatih tuha sira
<lb edRef="#ed1896" n="19:1"/>mpu raganatha kaṅ iṅaran macan guguh, apan sampun atuha. samaṅka
<lb edRef="#ed1896" n="19:2"/>sirāji jaya katoṅ maṅkat amərəp iṅ tumapəl. sañjata kaṅ saka loriṅ tu-
<lb edRef="#ed1896" n="19:3"/>mapəl voṅ daha kaṅ alaala, tuṅgul kalavan tatabuhan pənuh, rusak deśa
<lb edRef="#ed1896" n="19:4"/>saka loriṅ tumapəl, akeh atavan kanin kaṅ amaməraṅakən. sañjata daha 
<lb edRef="#ed1896" n="19:5"/>kaṅ amarga lor maṇḍəg iṅ məməliṅ. sira bhaṭāra śivabuddha pijər anaḍah
<lb edRef="#ed1896" n="19:6"/>sajə̄ṅ, iṅaturan yan pinərəp sakiṅ daha, apahido sira, lagi amijilakən andika:
<lb edRef="#ed1896" n="19:7"/>"kadi pira sirāji jaya katoṅ moṅkonoa riṅ isun, apan sira huvus apakenak
<lb edRef="#ed1896" n="19:8"/>lavan isun". duk aṅaturakən kaṅ atavan kanin, samaṅka sira mintuhu.
<lb edRef="#ed1896" n="19:9"/>samaṅka raden vijaya tinuduh amaguta sañjata kaṅ saka loriṅ tumapəl
<lb edRef="#ed1896" n="19:10"/>iṅiriṅ denira arya dikara sira bañak kapuk, sira raṅga lave, sira pəḍaṅ,
<lb edRef="#ed1896" n="19:11"/>sira sora, sira daṅdi, sira gajah pagon, anakira virarāja aran sira nambi,
<lb edRef="#ed1896" n="19:12"/>sira pətəṅ, sira virot, sañjata abəcikbəcik, kaṅ anaṅkis sañjata daha
<lb edRef="#ed1896" n="19:13"/>bubuhan lor, sama amuk, rampak, kapalayu voṅ daha kaṅ mətu saka lor,
<lb edRef="#ed1896" n="19:14"/>tinut binuru denira raden vijaya. dadi tuməḍun sañjata aguṅ sakiṅ daha
<lb edRef="#ed1896" n="19:15"/>kaṅ sakiṅ piṅgir aksa anujv iṅ lavor, tan vineh humuṅa, tan amava
<lb edRef="#ed1896" n="19:16"/>tuṅgul ṅuniveh tatabuhan, təka riṅ siddhabhavana añjugjug riṅ siṅhasari
<lb edRef="#ed1896" n="19:17"/>pisan. patih riṅ daha sira kəbo mundaraṅ, sira pudot, sira bovoṅ pinaka-
<lb edRef="#ed1896" n="19:18"/>diniṅ sañjata daha saka kidul. səḍəṅira bhaṭāra śivabuddha anaḍah sajə̄ṅ
<lb edRef="#ed1896" n="19:19"/>lavan apatih, nduk sira kaparajaya sama sira aṅəmasi, sira kəbo təṅah apu-
<lb edRef="#ed1896" n="19:20"/>lih, mati riṅ maṅuntur. 

</div>
<div type="section">
raden vijaya sira tinuturakən maṅalor, iṅaturan 
<lb edRef="#ed1896" n="19:21"/>yan bhaṭāra śivabuddha mokta deniṅ sañjata daha anduni saka kidul, pun
<lb edRef="#ed1896" n="19:22"/>patih tuha sampun aṅəmasi, sama umiriṅi talampakanira bhaṭāra. samaṅka
<lb edRef="#ed1896" n="19:23"/>raden vijaya maṅsul, sakavulanira sama apapalayon mariṅ tumapəl. təka-
<lb edRef="#ed1896" n="19:24"/>nira riṅ tumapəl amapulihakən tanpantuk, gumanti sira kabalik, binuru tinut
<pb edRef="#ed1920" n="26"/>
<lb edRef="#ed1896" n="19:25"/>denipun kəbo mundaraṅ, suməṅka raden vijaya aṅuṅsi ri savah miriṅ,
<lb edRef="#ed1896" n="19:26"/>pakṣanipun kəbo mundaraṅ anduka riṅ buntal. raden vijaya amañcal si-
<lb edRef="#ed1896" n="19:27"/>siṅkalaniṅ amuluku, ḍaḍanipun kəbo mundaraṅ təkeṅ mukanipun kəbək
<lb edRef="#ed1896" n="19:28"/>əṇḍut, mundur tur aṅucap: "aḍuh tuhu yan deva si pakanira raden". sa-
<lb edRef="#ed1896" n="19:29"/>maṅka raden vijaya adum lañciṅan giriṅsiṅ riṅ kavulanira saviji so-
<lb edRef="#ed1896" n="19:30"/>vaṅ, ayun sira aṅamuka. kaṅ dinuman sira sora, sira raṅga lave, sira
<lb edRef="#ed1896" n="19:31"/>pəḍaṅ, sira daṅdi, sira gajah. sira sora anəmpuh, akeh loṅiṅ voṅ daha.
<lb edRef="#ed1896" n="19:32"/>aturira sora: "maṅke paṅeran pakanira anəmpuha, kaladeśanipun maṅke".
<lb edRef="#ed1896" n="19:33"/>anəmpuh raden vijaya. maṅkin akeh loṅiṅ voṅ daha, tur mundur ka-
<lb edRef="#ed1896" n="19:34"/>laṅan vəṅi, tumuli akuvu. səḍəṅ sirəpiṅ voṅ tinut iṅamuk manih
<lb edRef="#ed1896" n="19:35"/>denira raden vijaya, samaṅka bubar voṅ daha, akeh voṅ kəna riṅ tum-
<lb edRef="#ed1896" n="19:36"/>bakiṅ sama-rovaṅipun ariḍu voṅ palajəṅiṅ voṅ daha. vontən ta
<lb edRef="#ed1896" n="19:37"/>putrinira bhaṭāra śivabuddha sama istri kalih siki, jaga paṅgihakəna lavan
<lb edRef="#ed1896" n="20:1"/>raden vijaya denira bhaṭāra śivabuddha, kalih sira kajarah deniṅ voṅ daha;
<lb edRef="#ed1896" n="20:2"/>rahaden istri sira saṅ anom apisah lavan sira saṅ panuha tan tuṅgal para-
<lb edRef="#ed1896" n="20:3"/>nira malajəṅ. vetiṅ daha ta riḍu deniṅ paṅamukira raden vijaya. kala-
<lb edRef="#ed1896" n="20:4"/>niṅ vəṅi, vontən ta baləmaniṅ voṅ daha murub agəṅ urubipun. kapaṅ-
<lb edRef="#ed1896" n="20:5"/>gih raden istri panuva irika, katiṅhalan sira denira raden vijaya, eṅət yen
<lb edRef="#ed1896" n="20:6"/>raden yayistri panuha. maṅkin ta denira sambut denira vijaya, tur
<lb edRef="#ed1896" n="20:7"/>aṅandika riṅ sira sora: "sora, lah ta", aṅuṅsəd, "aṅamuk maneh, malar
<lb edRef="#ed1896" n="20:8"/>katəmua yayi sira saṅ anom". matur sira sora: "sampun deva, apan si(ra)
<lb edRef="#ed1896" n="20:9"/>rayi pakanira panuha sampun kapaṅgih; pira si kaṭahiṅ kavula-pakanira puni-
<lb edRef="#ed1896" n="20:10"/>ki". sahuriṅ raden vijaya: "iya denira iku". samaṅka sira sora matur
<lb edRef="#ed1896" n="20:11"/>maneh: "duvəg, pukulun pakanira mundura, apan yan amaksakəna aṅamuk
<lb edRef="#ed1896" n="20:12"/>sirantuka, ləhəṅ, lamun sira rayi-pakanira anom kapaṅgih, yen tan kapaṅgih
<lb edRef="#ed1896" n="20:13"/>kadi laloron aṅgəpok damar". samaṅka sira mundur, raden yayistri sira
<lb edRef="#ed1896" n="20:14"/>iṅəmban, saratri sira lumaku maṅalor, esuk sira tinututan deniṅ voṅ daha.
<lb edRef="#ed1896" n="20:15"/>katututan sira kiduliṅ talaga pagər. voṅira sama aganti aṅareni apraṅ
<lb edRef="#ed1896" n="20:16"/>aṅaṇḍəg iṅ voṅ daha. sira gajah pagon katumbak pupune trus, aṅhiṅ
<lb edRef="#ed1896" n="20:17"/>kavasa lumaku. andikanira raden vijaya: "gajah pagon kavaśa sira lumaku, 
<lb edRef="#ed1896" n="20:18"/>lamun tan kavaśa, lah paḍa aṅamuk". "kavaśa manira, paṅeran, aṅiṅ
<pb edRef="#ed1920" n="27"/>
<lb edRef="#ed1896" n="20:19"/>alonlonan". voṅ daha tan patya denipun anut iṅ sira, avəkasan maṅsul iṅ
<lb edRef="#ed1896" n="20:20"/>talaga pagər. raden vijaya aṅayam alas lavan kavulanira sakehiṅ aṅi-
<lb edRef="#ed1896" n="20:21"/>riṅ, sama aganti aṅəmban iṅ raden yayistri; vəkasan kavulanira abhava-
<lb edRef="#ed1896" n="20:22"/>rasa, aṅgunita tiṅkahanira raden vijaya. sampun putusiṅ śabda, sama
<lb edRef="#ed1896" n="20:23"/>akəmbalan atur: "pukulun, aturiṅ kavula-pakanira samadaya, punapa ta
<lb edRef="#ed1896" n="20:24"/>vəkas-pakanira puniki, kaṅ aṅayam alas, kahayuniṅ kavula-pakanira sa-
<lb edRef="#ed1896" n="20:25"/>madaya apənəd yan pakanira ḍatəṅa riṅ maḍura vetan; pakanira aṅuṅsia
<lb edRef="#ed1896" n="20:26"/>ri pun viraraja, malar kənaha pakanira-paraśraya, kadi pira tanpavilasaha,
<lb edRef="#ed1896" n="20:27"/>apan marganipun aguṅ denira sira rama-pakanira sira saṅ moktah". liṅira
<lb edRef="#ed1896" n="20:28"/>raden: "iya iku lamun avilaśa, mon tan avilaśa, akeh deniṅsun aviraṅ".
<lb edRef="#ed1896" n="20:29"/>sahurira sora, sira raṅga lave, sira nambi, sama akədə̄ sahur manuk: "pu-
<lb edRef="#ed1896" n="20:30"/>kulun, kadi pira pun viraraja paliṅaha paṅeran". ya ta saṅkanira raden
<lb edRef="#ed1896" n="20:31"/>ahiḍəp iṅ aturiṅ kavulanira. sah sira sakiṅ jəro alas, təka riṅ paṇḍakan,
<lb edRef="#ed1896" n="20:32"/>mariṅ buyutiṅ paṇḍakan aran macan kupiṅ. rahaden vijaya sira ama-
<lb edRef="#ed1896" n="20:33"/>lampah iṅaturan səḍəṅan, iṅaturan tinaḍah toyanipun, duk binəñcah esi sə-
<lb edRef="#ed1896" n="20:34"/>kul putih. agavok kaṅ tumon. ujariṅ voṅ: "pelag dahat, apan tan hana
<lb edRef="#ed1896" n="20:35"/>duvəgan a-isi səkul". sira gajah pagon tan kavaśa lumaku; andikanira ra-
<lb edRef="#ed1896" n="20:36"/>den vijaya: "buyutiṅ paṇḍakan, iṅsun atuvava voṅ saviji, gajah pagon
<lb edRef="#ed1896" n="20:37"/>tan bisa lumaku, didine riṅ sira". ujariṅ voṅ paṇḍakan: "ḍuh gave ala
<lb edRef="#ed1896" n="20:38"/>si pukulun, yen kapaṅgiha iriki pun gajah pagon, masa vontəna kavula sa-
<lb edRef="#ed1896" n="21:1"/>meriṅ paṇḍakan, kahayuniṅ kavula didinipun vontən iṅ kubon alas, pa-
<lb edRef="#ed1896" n="21:2"/>ṅaritaritan alalaṅ, binəṅaṅ iṅ təṅah, pinakaryakən gubug, asəpi tan vontən
<lb edRef="#ed1896" n="21:3"/>kavula sapekṣa, kavula paṇḍakan asuṅa təḍanipun naṅkən dina". kantun 
<lb edRef="#ed1896" n="21:4"/>sira gajah pagon. raden vijaya anuli mariṅ ḍatar aməməṅi. təkeṅ ḍa-
<lb edRef="#ed1896" n="21:5"/>tar anulumpak iṅ parahu. sañjata daha mantuk. raden yayistri sira saṅ
<lb edRef="#ed1896" n="21:6"/>anom tulus kajarah mariṅ daha, katur iṅ sirāji jaya katoṅ. suka iṅaturan
<lb edRef="#ed1896" n="21:7"/>moktanira bhaṭāra śivabuddha.

</div>
<div type="section">
raden vijaya anabaraṅ maṅalor, tumurun
<lb edRef="#ed1896" n="21:8"/>sira sakiṅ parahu, kavəṅen iṅ təṅahiṅ savah riṅ deśa pamiṅgiriṅ 
<lb edRef="#ed1896" n="21:9"/>suṅənəb. aṅrərəb iṅ savah lalahan məntas ginaru, galəṅipun anipis. sa-
<lb edRef="#ed1896" n="21:10"/>maṅka ta sira sora aturu kumurəb, liniṅgihan denira raden vijaya lavan
<lb edRef="#ed1896" n="21:11"/>raden yayistri. riṅ eñjaṅ sira lumaju mariṅ suṅənəb, areren iṅ bale pañjaṅ.
<lb edRef="#ed1896" n="21:12"/>voṅira kinen atitilika, yen vontən sira viraraja sineba. maṅsul kaṅ atilik
<lb edRef="#ed1896" n="21:13"/>apan sira viraraja vontən sineba. maṅkat rahaden vijaya mariṅ pasebanira
<lb edRef="#ed1896" n="21:14"/>viraraja. saḍatəṅira raden iṅ paseban, sira raden vijaya tiniṅhalan denira
<lb edRef="#ed1896" n="21:15"/>viraraja, kaget sira viraraja tumon iṅ rahaden, tumurun sira viraraja tur
<pb edRef="#ed1920" n="28"/>
<lb edRef="#ed1896" n="21:16"/>anuli mantuk, ḍatəṅ iṅ pagərhan, aluvaran sineba. kaṅgək tvasira raden
<lb edRef="#ed1896" n="21:17"/>vijaya, aṅandika riṅ sira sora, sira raṅga lave: "lah paran si ujarisun,
<lb edRef="#ed1896" n="21:18"/>akeh denisun aviraṅ, baya luhuṅ isun aṅəmasana pati duk aṅamuk ika". anuli
<lb edRef="#ed1896" n="21:19"/>sira ḍatəṅ iṅ bale pañjaṅ, vəkasan ḍatəṅ sira viraraja marək arantaban
<lb edRef="#ed1896" n="21:20"/>sagərha, makadi pinatihira, prasama anampa səḍah voh. aturira raṅga lave:
<lb edRef="#ed1896" n="21:21"/>"pukulun, dede ta pun viraraja punika maṅkin marək". samaṅka iccha tvasira
<lb edRef="#ed1896" n="21:22"/>raden. ken pinatih aṅaturi səḍah riṅ raden yayistri, sira viraraja aṅaturi səḍah
<lb edRef="#ed1896" n="21:23"/>riṅ rden lanaṅ. sira viraraja aṅaturi dumunuṅa riṅ gərha kadipaten. raden 
<lb edRef="#ed1896" n="21:24"/>yayistri anitihi giliṅan, rabinira viraraja kabeh sami aḍarat, aṅiriṅ iṅ raden
<lb edRef="#ed1896" n="21:25"/>istri, sira viraraja aṅiriṅ iṅ raden vijaya. təka riṅ kadipaten anuli miñjəro,
<lb edRef="#ed1896" n="21:26"/>dinunuṅakən iṅ paturonira viraraja. raden viraraja pinarək iṅ vijil piṅrva
<lb edRef="#ed1896" n="21:27"/>denira viraraja sambi atutur kamoktanira bhaṭāra saṅ lumah riṅ panaḍahan sa-
<lb edRef="#ed1896" n="21:28"/>jəṅ, malih atutur paṅamukira riṅ voṅ daha. matur sira viraraja: "maṅke
<lb edRef="#ed1896" n="21:29"/>si rahaden punapa kayun-pakanira". sumahur sira rahaden vijaya: "isun
<lb edRef="#ed1896" n="21:30"/>amalaku sinakuṭa riṅ sira, yen hana pavilaśanira". aturira viraraja: "sam-
<lb edRef="#ed1896" n="21:31"/>pun pakanira valaṅ ati, aṅhiṅ depun-alon ugi". tur sira viraraja aṅaturi
<lb edRef="#ed1896" n="21:32"/>lumajua mantuk mariṅ daləm. samaṅka sira viraraja aṅaturi vastra sa-
<lb edRef="#ed1896" n="21:33"/>buk siñjaṅ, sama tinampa deniṅ rabinira, makadi ken pinatih. andikanira 
<lb edRef="#ed1896" n="21:34"/>raden: "bapa viraraja, tan sipi guṅe hutaṅisun iṅ sira, mun katəkan sādhya-
<lb edRef="#ed1896" n="21:35"/>nisun, isun-parone təmbe bhūmi java, sira amuktia sapalih, isun kaṅ sapalih".
<lb edRef="#ed1896" n="21:36"/>aturira viraraja: "savadinipun, pukulun, lamun pakanira jumənəṅa ugi".
<lb edRef="#ed1896" n="21:37"/>maṅkana samayanira raden kalavan sira viraraja. atyanta paṅupakaranira
<lb edRef="#ed1896" n="21:38"/>viraraja riṅ raden, pratidina aṅaturi taḍah, tan ucapakəna denira aṅaturi
<lb edRef="#ed1896" n="22:1"/>taḍah sajəṅ. alama raden vijaya haneṅ suṅənəb. irika ta saṅ arya vi-
<lb edRef="#ed1896" n="22:2"/>raraja matur: "paṅeran, manira aṅambil upaya, pakanira sevakaha ugi riṅ 
<lb edRef="#ed1896" n="22:3"/>sirāji jaya katoṅ, pakanira apiapia anəḍa iṅapura, abhaṣa anuṅkul; lamun
<lb edRef="#ed1896" n="22:4"/>ugi sirāji jaya katoṅ ayun pakanira-sevaka, pakanira aṅera riṅ daha saka-
<lb edRef="#ed1896" n="22:5"/>rəṅan, lamun pakanira arupa iṅandəl, vontən ta alasiṅ voṅ trik paka-
<lb edRef="#ed1896" n="22:6"/>nira-təḍaha riṅ sirāji jaya katoṅ, pakanira-tarukaha, kavula maḍura kaṅ
<lb edRef="#ed1896" n="22:7"/>ababad anaruka, apəḍək parantunaniṅ kavula maḍura marək iṅ pakanira.
<lb edRef="#ed1896" n="22:8"/>don-pakanira asevaka punika ta pakanira-iṅətakəna voṅira sirāji jaya ka-
<lb edRef="#ed1896" n="22:9"/>toṅ kaṅ tuhu, kaṅ vani, kaṅ jəjərih, kaṅ bisa, makadi buddhinipun kəbo
<lb edRef="#ed1896" n="22:10"/>mundaraṅ, pakanira-kavruhana, sampun katəpas kabeh, pakanira amita aṅ-
<pb edRef="#ed1920" n="29"/>
<lb edRef="#ed1896" n="22:11"/>hera riṅ antukiṅ kavula maḍura anaruka alasiṅ voṅ trik; pakantukipun ta
<lb edRef="#ed1896" n="22:12"/>manih manavi vontən kavula-pakanira kaṅ sakiṅ tumapəl, mantuk manih
<lb edRef="#ed1896" n="22:13"/>marək iṅ pakanira, pakanira-taṅgapana, yadyan kavula sakiṅ daha ayun
<lb edRef="#ed1896" n="22:14"/>aṅuṅsi riṅ pakanira, pakanira kəkəhana, yan sampun kavava sañjata daha
<lb edRef="#ed1896" n="22:15"/>den-pakanira. maṅke manira akirim atur iṅ sirāji jaya katoṅ". 

</div>
<div type="section">
maṅkat
<lb edRef="#ed1896" n="22:16"/>kaṅ kinon aṅaturakəna savalan, anabraṅ maṅidul, təkeṅ daha marək iṅ
<lb edRef="#ed1896" n="22:17"/>sirāji katoṅ, aṅaturakən surat. uniniṅ surat: "pukulun, atur patik aji, denira
<lb edRef="#ed1896" n="22:18"/>sira potraka paduka aji, anəḍa iṅapura, ayun anuṅkul iṅ paduka aji; punika
<lb edRef="#ed1896" n="22:19"/>ta depun-kavruhanāndika paduka aji, yan suka lavan tan suka". andikanirāji
<lb edRef="#ed1896" n="22:20"/>katoṅ: "paran tan sukahaniṅoṅ yan kaki arṣa vijaya ahiḍəpa iriṅoṅ",
<lb edRef="#ed1896" n="22:21"/>tur kinon muliha kaṅ utusan, amavāndikanira. satəkaniṅ utusan asrah andika;
<lb edRef="#ed1896" n="22:22"/>sampun vinaca riṅ ayunira raden, riṅ ayunira viraraja. suka sira vira-
<lb edRef="#ed1896" n="22:23"/>raja. samaṅka raden vijaya mantuk mariṅ java, iṅiriṅ deniṅ kavula-
<lb edRef="#ed1896" n="22:24"/>nira, iṅatərakən deniṅ voṅ maḍura, sira viraraja aṅatərakən maṅsul iṅ
<lb edRef="#ed1896" n="22:25"/>teruṅ. təkeṅ daha enak denira asevaka riṅ siraji katoṅ, kinasihan. ḍa-
<lb edRef="#ed1896" n="22:26"/>təṅira riṅ daha amənaṅi galuṅan, voṅira kinon asasaramaha sakiṅ
<lb edRef="#ed1896" n="22:27"/>daləm, hənti gavokiṅ saṅ mantri riṅ daha tumon, rehiṅ sama abəcikbəcik,
<lb edRef="#ed1896" n="22:28"/>kaṅ pinakadi sira sora, sira raṅga lave, sira nambi, sira pəḍaṅ, sira daṅdi,
<lb edRef="#ed1896" n="22:29"/>sama malayu riṅ pasasaramaniṅ maṅuntur iṅ daha. gumanti mantri riṅ
<lb edRef="#ed1896" n="22:30"/>daha malayu, kaṅ pinakadi prajurit aran sira paṅlət, lavan sira mahiṣa
<lb edRef="#ed1896" n="22:31"/>rubuh, sira patih kəbo mundaraṅ, katəlu paḍa kasoran palayunipun denira
<lb edRef="#ed1896" n="22:32"/>raṅga lave lavan sira sora. alama sirāji katoṅ aṅənakən susudukan: "kaki
<lb edRef="#ed1896" n="22:33"/>arṣa vijaya, lah rəke sirāsusudukana, isun ayun aniniṅalana, mantrinisun
<lb edRef="#ed1896" n="22:34"/>pinakalavanira". aturira raden: "siṅgih pukulun". ataṅkəp kaṅ susudukan,
<lb edRef="#ed1896" n="22:35"/>antyanta rameniṅ tatabuhan, kaṅ aniniṅal pənuh tanpaligaran, asri ka-
<lb edRef="#ed1896" n="22:36"/>palajəṅ voṅirāji katoṅ. andikanirāji katoṅ: "aturana kaki arṣa vijaya,
<lb edRef="#ed1896" n="22:37"/>aja milu, sapa ta voṅ vani alavan gustine". avusan sira rahaden, maṅkin
<lb edRef="#ed1896" n="22:38"/>tāpapak pataṅkəpiṅ susudukan amburu-binuru; vekasan sira sora anuju riṅ
<lb edRef="#ed1896" n="22:39"/>sira patih kəbo mundaraṅ, sira raṅga lave anuju riṅ sira paṅlət, sira nambi
<lb edRef="#ed1896" n="23:1"/>anuju riṅ sira mahiṣa rubuh, vəkasan kapalayu saṅ mantri daha deniṅ
<lb edRef="#ed1896" n="23:2"/>woṅira raden vijaya, tan hananiṅ apulih, anuli avusan. samaṅka raden
<lb edRef="#ed1896" n="23:3"/>vijaya sapekṣa yan kasoran mantri daha deniṅ voṅira. tumuli akirim
<lb edRef="#ed1896" n="23:4"/>andika riṅ sira viraraja, tumuli sira viraraja avəkas atur akon anəḍaha alasiṅ
<lb edRef="#ed1896" n="23:5"/>voṅ trik. suka sirāji katoṅ. ya ta mulaniṅ anaruka alasiṅ voṅ trik. duk
<pb edRef="#ed1920" n="30"/>
<lb edRef="#ed1896" n="23:6"/>mahu tinaruka deniṅ maḍura, hana voṅ alapa kuraṅ saṅunipun ababad,
<lb edRef="#ed1896" n="23:7"/>amaṅan maja, kapahitən, sama depun-buñcal antukipun aruru maja punika,
<lb edRef="#ed1896" n="23:8"/>kasub yan vontən vohiṅ maja dahat apahit rasanipun, siṅgih ta iṅaran iṅ
<lb edRef="#ed1896" n="23:9"/>majapahit.

</div>
<div type="section">təkaning voṅ tatar
<lb edRef="#ed1896" n="23:10"/>sampun kavilaṅ satiṅkah-polahiṅ daha denira raden. riṅ majapahit
<lb edRef="#ed1896" n="23:11"/>sampun arupa deśa. voṅira viraraja asuravean mariṅ daha, aparantunan	
<lb edRef="#ed1896" n="23:12"/>iṅ majhapahit. sira viraraja avəkas atur iṅ raden, polahira amita riṅ sirāji
<lb edRef="#ed1896" n="23:13"/>katoṅ. samaṅka raden vijaya amit aṅhera riṅ majhapahit. suka sirāji
<lb edRef="#ed1896" n="23:14"/>katoṅ katuṅkul deniṅ sih, lavan bisanira raden asevaka, kadi tuhu. sasam-
<lb edRef="#ed1896" n="23:15"/>punira raden vijaya aṅher iṅ majapahit, asuṅ sapekṣa riṅ sira virarāja
<lb edRef="#ed1896" n="23:16"/>yan sampun kavava saṅ mantri riṅ daha denira, deniṅ sakavulanira. ra-
<lb edRef="#ed1896" n="23:17"/>den vijaya aṅajak iṅ sira viraraja amərəpeṅ daha. sira viraraja anayuti,
<lb edRef="#ed1896" n="23:18"/>aṅucap iṅ utusan: "aja gəru, hana upayanipun manih, matura sira ki paṅa-
<lb edRef="#ed1896" n="23:19"/>lasanira riṅ sira paṅeran, isun amitra lavan saṅ ratu riṅ tatar, isun-tava-
<lb edRef="#ed1896" n="23:20"/>nane rajaputri, sira ta kaki paṅalasanira, muliha maṅke iki mariṅ majhapahit.
<lb edRef="#ed1896" n="23:21"/>sapuṅkurira sun akirim surat mariṅ tatar, apan parahu sakiṅ tatar maṅke
<lb edRef="#ed1896" n="23:22"/>hana adagaṅ merene. hana parahunisun, sun-kon milua mariṅ tatar, aṅa-
<lb edRef="#ed1896" n="23:23"/>jak amərəp iṅ daha; lamun huvus kalah saṅ ratu riṅ daha, hana rajaputri
<lb edRef="#ed1896" n="23:24"/>riṅ tumapəl hayu, sanūṣa java tan hanāmaḍani, irika akua riṅ ratu tatar,
<lb edRef="#ed1896" n="23:25"/>iku paṅapusisun iṅ ratu tatar. aturanira riṅ sira paṅeran, malar tututa
<lb edRef="#ed1896" n="23:26"/>milu aṅalahakən daha". mulih paṅalasanira mariṅ majhapahit. raden vija-
<lb edRef="#ed1896" n="23:27"/>ya suka iṅaturan savəvəkasira viraraja. sapuṅkuriṅ paṅalasan, sira vi-
<lb edRef="#ed1896" n="23:28"/>raraja akonkonan mariṅ tatar. sira viraraja aṅalih mariṅ majhapahit
<lb edRef="#ed1896" n="23:29"/>sagərha aṅgava papraṅ sakiṅ maḍura, sakehiṅ voṅ maḍura kaṅ abəcik-
<lb edRef="#ed1896" n="23:30"/>bəcik ginava saha sañjata. satəkaniṅ utusan sakiṅ tatar amərəp iṅ daha.
<lb edRef="#ed1896" n="23:31"/>sañjata sakiṅ tatar amətoni saka lor, sañjata sakiṅ maḍura lavan kaṅ sakiṅ
<lb edRef="#ed1896" n="23:32"/>majhapahit mətu saka vetan. epuh sirāji katoṅ, tan vruh kaṅ jaganən. ya ta bino-
<lb edRef="#ed1896" n="23:33"/>tan saka lor deniṅ voṅ tatar. sira kəbo mundaraṅ, sira paṅlət, sira mahiṣa
<lb edRef="#ed1896" n="23:34"/>rubuh, ajaga sañjata kaṅ saka vetan. sira paṅlət mati denira sora, sira
<lb edRef="#ed1896" n="23:35"/>kəbo rubuh mati denira nambi, sira kəbo mundaraṅ apagut lavan sira raṅga
<lb edRef="#ed1896" n="23:36"/>lave, kapalayu sira kəbo mundaraṅ, katututan iṅ lurah trinipati, mati denira
<lb edRef="#ed1896" n="23:37"/>raṅga lave. aṅucap sira kəbo mundaraṅ riṅ sira raṅga lave: "ki raṅga
<lb edRef="#ed1896" n="23:38"/>lave, hana anakiṅsun vadon, den-alapa dene ki sora, gañjarane vani". si-
<lb edRef="#ed1896" n="23:39"/>rāji jaya katoṅ anəmpuh maṅalor asikəp ḍaḍap karəbut deniṅ voṅ tatar,
<pb edRef="#ed1920" n="31"/>
<lb edRef="#ed1896" n="24:1"/>apuhara kasikəp, sira kapañjara deniṅ voṅ tatar. raden vijaya agəlis
<lb edRef="#ed1896" n="24:2"/>mañjiṅ iṅ jəro kaḍatoniṅ daha, amalayokən iṅ raden yayistri sira saṅ
<lb edRef="#ed1896" n="24:3"/>anom. anuli bhinakta mariṅ majapahit, satəkanira riṅ majhapahit təka voṅ
<lb edRef="#ed1896" n="24:4"/>tatar amalaku rajaputri, apan saṅgupira viraraja, yan huvus kalah riṅ
<lb edRef="#ed1896" n="24:5"/>daha, aṅaturakəna putri kaṅ sakiṅ tumapəl kalih pisan. ya ta keməṅan
<lb edRef="#ed1896" n="24:6"/>saṅ mantri kabeh, aṅulati saṅgupa manih. aṅucap sira sora: "lah isun
<lb edRef="#ed1896" n="24:7"/>uga si aṅamukana riṅ voṅ tatar yen maririki". sumahur saṅ arya vi-
<lb edRef="#ed1896" n="24:8"/>raraja: "siṅgih, kaki sora, hana upayanisun manih". maṅkin ta aṅulati
<lb edRef="#ed1896" n="24:9"/>saṅgupa. punika kaṅ pinagunəmakəniṅ mantri. saṅgupira sora: "pira
<lb edRef="#ed1896" n="24:10"/>antukaniṅ aṅamukana voṅ tatar". riṅ sore masa yan liṅsir kulon voṅ
<lb edRef="#ed1896" n="24:11"/>tatar təka amalaku rajaputri. sahurira viraraja: "savoṅ tatar, hayo uga sira
<lb edRef="#ed1896" n="24:12"/>age-age, saṅ rajaputri lagi prihatin, apan kavus tumon iṅ sañjata duk kalahiṅ
<lb edRef="#ed1896" n="24:13"/>tumapəl, makadi duk kalahiṅ daha, avədi təmən yen aniṅhali sarva lalaṇḍəp;
<lb edRef="#ed1896" n="24:14"/>əmbesuk ta sinrahakən iṅ sira, vinaḍahan pasagi pinikul iṅupacara riṅ
<lb edRef="#ed1896" n="24:15"/>vastra, iṅatərakən mariṅ parahunira; saṅkaniṅ vinaḍahan pasagi denira
<lb edRef="#ed1896" n="24:16"/>alumuh tumona riṅ lalaṇḍəp, kalavan ta kaṅ anaṅgapi riṅ saṅ rajaputri,
<lb edRef="#ed1896" n="24:17"/>aja voṅ tatar kaṅ alaalane, voṅ kaṅ bəcike, ajāmava sahaya, apan
<lb edRef="#ed1896" n="24:18"/>saṅgupira saṅ rajaputri yen tumona riṅ sarva lalaṇḍəp, yadyan təkaha riṅ
<lb edRef="#ed1896" n="24:19"/>parahu, alabuh er sira; nora ta para hilaṅ denira atoh pati yan saṅ rajaputri
<lb edRef="#ed1896" n="24:20"/>alabuha toya". ahiḍəp voṅ tatar iṅapus. ujariṅ voṅ tatar: "abənər
<lb edRef="#ed1896" n="24:21"/>dahat sabdanira puniku."  təkaniṅ samaya asərah rajaputri, ḍatəṅ agəbagan
<lb edRef="#ed1896" n="24:22"/>kaṅ voṅ tatar amalaku rajaputri, sama tan amava lalaṇḍəp. təka riṅ jəro-
<lb edRef="#ed1896" n="24:23"/>niṅ lavaṅ bhayaṅkara, voṅ tatar iṅinəban lavaṅ kinuñcen iṅ jaba
<lb edRef="#ed1896" n="24:24"/>riṅ jəro. krisira sora den-vulaṅ iṅ pupune. samaṅka den-amuk voṅ tatar,
<lb edRef="#ed1896" n="24:25"/>denira sora, təlas paḍəm. sira raṅga lave aṅamuki kaṅ iṅ jabaniṅ panaṅ-
<lb edRef="#ed1896" n="24:26"/>kilan, tinut təkeṅ dunuṅane malayu mariṅ sohaniṅ caṅgu, tinut pinaten.

</div>
<div type="section">
<lb edRef="#ed1896" n="24:27"/>akara sapuluh dina təka kaṅ andon sakiṅ malayu, olih putri roro,
<lb edRef="#ed1896" n="24:28"/>kaṅ saviji ginave binihaji denira raden vijaya, aran raden dara pəṭak;
<lb edRef="#ed1896" n="24:29"/>kaṅ atuha aran dara jiṅga, alaki deva apuputra ratu riṅ malayu, aran tuhan
<lb edRef="#ed1896" n="24:30"/>janaka, kasirkasir śri marmadeva, bhiṣeka sirāji mantrolot. 

</div>
<div type="section">
tuṅgal pamalayu
<lb edRef="#ed1896" n="24:31"/>lan patumapəl i śaka rəṣi-saṅa-samadhi, 1197. paṅadəg aji katoṅ ratu riṅ
<lb edRef="#ed1896" n="24:32"/>daha i śaka naga-muka-dara-tuṅgal, 1198. teka riṅ juṅ galuh aji katoṅ
<lb edRef="#ed1896" n="24:33"/>aṅapus kiduṅ vukir polaman, vusiṅ aṅapus kiduṅ mokṣa

</div>
<div type="section">
<lb edRef="#ed1896" n="24:34"/>samaṅka raden vijaya añjənəṅ prabhu i śaka rasa-rupa-dvi-śitaṅśu,
<lb edRef="#ed1896" n="24:35"/>1216. vəkasan patutan lavan raden dara pəṭak putra lanaṅ, kakṣatriyanira raden
<pb edRef="#ed1920" n="32"/>
<lb edRef="#ed1896" n="24:36"/>kala gəmət. kunəṅ putranira bhaṭāra śivabuddha stri kalih siki, kaṅ cinayakən
<lb edRef="#ed1896" n="24:37"/>iṅ voṅ tatar, iṅalap kalih denira raden vijaya, sira saṅ atuha añjənəṅ riṅ
<lb edRef="#ed1896" n="24:38"/>kahuripan, sira saṅ anom añjənəṅ iṅ daha. abhiṣekanira raden vijaya duk
<lb edRef="#ed1896" n="25:1"/>prabhu śri kərtarajasa. tahun pañjənəṅira, orəmira avihən. mokta sira,
<lb edRef="#ed1896" n="25:2"/>dhinarma riṅ antapura, moktanira i śaka 1257.
<lb edRef="#ed1896" n="25:3"/>gumanti raden kala gəmət aṅadəg prabhu, abhiṣeka bhaṭāra jayana-
<lb edRef="#ed1896" n="25:4"/>gara.

</div>
<div type="section">
śri śivabuddha dhinarma riṅ tumapəl, bhiṣekaniṅ dharma riṅ purva-
<lb edRef="#ed1896" n="25:5"/>patapan. 

</div>
<div type="section">
hələt pitu-vəlas tahun adəgiṅ dharma lavan paraṅgalave. sira
<lb edRef="#ed1896" n="25:6"/>raṅga lave arəp adəgakəna patih vuruṅ, margane andaga mariṅ tuban sira
<lb edRef="#ed1896" n="25:7"/>raṅga lave tur aṅapusi rorovaṅ. vus kapusan voṅ tuban sagunuṅ lor,
<lb edRef="#ed1896" n="25:8"/>samāhiḍəp iṅ sira raṅga lave. araniṅ kaṅ ahiḍəp pañji marajaya, ra jaran
<lb edRef="#ed1896" n="25:9"/>vaha, ra arya siddhi, ra lintaṅ, ra tosan, ra galaṭik, ra taṭi rovaṅira
<lb edRef="#ed1896" n="25:10"/>raṅga lave andaga. saṅkaniṅ luṅha sakiṅ majhapahit arəbut luṅguh, 
<lb edRef="#ed1896" n="25:11"/>sira mahapati amiśunakən adərve dandan ujarira raṅga lave: "aja kehiṅ
<lb edRef="#ed1896" n="25:12"/>ucap, hana riṅ pārthayajña papaniṅ jəjərih". karuṅu riṅ majhapahit yen sira
<lb edRef="#ed1896" n="25:13"/>raṅga lave andaga. sira mahapati aṅaturakən. runtik sirāji jayanagara,
<lb edRef="#ed1896" n="25:14"/>sarovaṅira raṅga lave andaga mati, aṅhiṅ ra galaṭik ahurip, kinon malika
<lb edRef="#ed1896" n="25:15"/>denira mahapati. paraṅgalave i śaka kuda-bhumi-pakṣaniṅ-voṅ, 1217. 

</div>
<div type="section">
sira
<lb edRef="#ed1896" n="25:16"/>viraraja amit aṅulihi iṅ lamajaṅ tigaṅ juru, apan pasamayanira raden
<lb edRef="#ed1896" n="25:17"/>vijaya amalihana java, kanugrahan lurah lamajaṅ lor kidul lavan tigaṅ
<lb edRef="#ed1896" n="25:18"/>juru. huvus alavas kabhukti denira viraraja. sira nambi kari apatih, sira
<lb edRef="#ed1896" n="25:19"/>sora dəmuṅ, sira tipar tuməṅguṅ. sor tuməṅguṅ deniṅ dəmuṅ sa-
<lb edRef="#ed1896" n="25:20"/>maṅka. sira viraraja tan mulih mariṅ majhapahit, tan ayun aṅavolu,

</div>
<div type="section">
<lb edRef="#ed1896" n="25:21"/>hələt tigaṅ tahun paraṅgalave lavan pasora. pinisunakən sira sora de-
<lb edRef="#ed1896" n="25:22"/>nira mahapati, sira sora iṅilaṅakən mati denira kəbo anabraṅ, i śaka
<lb edRef="#ed1896" n="25:23"/>baba-taṅan-voṅ, 1222. 

</div>
<div type="section">
sira nambi pinisunakən denira mahapati, tan kina-
<lb edRef="#ed1896" n="25:24"/>tonakən pəraṅe, olih kaladeśa, amit atilik iṅ sira viraraja agəriṅ alara.
<lb edRef="#ed1896" n="25:25"/>śrī jayanagara suka, aṅhiṅ tan sinuṅ alavasa. sira nambi tan təka
<lb edRef="#ed1896" n="25:26"/>manih, mənəṅ riṅ ləmbah, agave kuṭa atiṅkah sañjata. sira viraraja
<lb edRef="#ed1896" n="25:27"/>mati. sirāji jayanagara añjənəṅ prabhu roṅ tahun. 

</div>
<div type="section"> 
guntur paluṅge i 
<pb edRef="#ed1920" n="33"/>
<lb edRef="#ed1896" n="25:28"/>śaka api-api-taṅan-tuṅgal, 1233. 

</div>
<div type="section">
tumuli pajurudəmuṅ, hələt roṅ tahu lan
<lb edRef="#ed1896" n="25:29"/>pasora. patine juru dəmuṅ i śaka arta-guna-pakṣaniṅ-voṅ, 1235. 

</div>
<div type="section">
tumuli
<lb edRef="#ed1896" n="25:30"/>pagajahbiru i śaka rasa-guṇa-pakṣa-voṅ, 1236. 

</div>
<div type="section">
tumuli pamaṇḍana. maṅkat
<lb edRef="#ed1896" n="25:31"/>aṅavaki sirāji jayanagara aṅilaṅakən voṅ maṇḍana vulan karo. anuli
<lb edRef="#ed1896" n="25:32"/>maṅetan, sira nambi iṅilaṅakən. vinarah sira nambi yen vus mati juru
<lb edRef="#ed1896" n="25:33"/>dəmuṅ, patih əmban, tuməṅguṅ jaran ləjoṅ, mantri parakrama, sampun
<lb edRef="#ed1896" n="25:34"/>samāṅəmasi, maty anəmpuh. aṅucap sira nambi: "kaṅ samara, ki dər-
<lb edRef="#ed1896" n="25:35"/>pana, ki təguh, pamañ jaran baṅkal, ki virot, ra vindan, ra jaṅkuṅ, yen
<lb edRef="#ed1896" n="25:36"/>taṇḍiṅən nora sor voṅ vetan iki, mali vus rusak, sapa si galihe kulon,
<lb edRef="#ed1896" n="26:1"/>jabuṅ tereves, ləmbu pətəṅ, ikalikalan baṅ, nora iṅsun avədi, don-sa-
<lb edRef="#ed1896" n="26:2"/>lakṣeṅ harəp iṅ vuri, koṅsi uga denisun sakṣat apraṅ iṅ bubat." təkane
<lb edRef="#ed1896" n="26:3"/>voṅ majapahit, paṅidulira nambi, rusakiṅ gaṇḍiṅ, kajarah praśastine,
<lb edRef="#ed1896" n="26:4"/>sira nambi tinut sinələsək, tumandaṅ sira dərpana, sira samara, sira virot,
<lb edRef="#ed1896" n="26:5"/>sira made, sira vindan, sira jaṅkuṅ, sira təguh, makadi saṅ arya nambi
<lb edRef="#ed1896" n="26:6"/>adiniṅ anəmpuh; dahut voṅ majapahit, noranapulih. sira jabuṅ tereves,
<lb edRef="#ed1896" n="26:7"/>ləmbu pətəṅ, ikalikalan baṅ sama amagut iṅ sira nambi mati, sarovaṅira
<lb edRef="#ed1896" n="26:8"/>namby anəmpuh aṅəmasi, rabut buhayābaṅ tikəl, dahut payuṅ voṅ vetan,
<lb edRef="#ed1896" n="26:9"/>kalah deśa lamajaṅ i śaka nāgānahut-vulan, 1238. 

</div>
<div type="section">
tuṅgal pavagal lan
<lb edRef="#ed1896" n="26:10"/>pamaṇḍaṇa. 

</div>
<div type="section">
hələt roṅ tahun pavagal lan palasəm. sira səmi iṅilaṅa-
<lb edRef="#ed1896" n="26:11"/>kən mati i soriṅ raṅḍu i śaka nora-veda-pakṣa-voṅ, 1240.

</div>
<div type="section">
tumuli rakuṭi.
<lb edRef="#ed1896" n="26:12"/>hana dharmaputra aji, paṅalasan vineh suka, voṅ 7, aran kuṭi. ra paṅśa,
<lb edRef="#ed1896" n="26:13"/>ra vədəṅ, ra yuyu, ra tañca, ra bañak, ra kuṭi lavan ra səmi mati
<lb edRef="#ed1896" n="26:14"/>iṅilaṅakən, pinisunakən denira mahapati. samaṅka kavaspaḍan sira mahapati
<lb edRef="#ed1896" n="26:15"/>yan rajapisuna, ya ta sinikəp, vinunuh cineleṅceleṅ, doṣane aṅadu pisuna.
<lb edRef="#ed1896" n="26:16"/>duk duruṅ mati ra kuṭi, harəp aṅavakən abhaṭāra mariṅ baḍaṇḍər. sah 
<lb edRef="#ed1896" n="26:17"/>riṅ vəṅi tan ananiṅ vruh, aṅhiṅ voṅ bhayaṅkara aṅiriṅ, sakehe
<lb edRef="#ed1896" n="26:18"/>kaṅ katuju akəmit duk abhaṭāra luṅha, hana voṅ lima vəlas. sira gajah
<lb edRef="#ed1896" n="26:19"/>mada ambəkəl iṅ bhayaṅkara samaṅka, katuju kəmitane, saṅkane aṅiriṅ
<lb edRef="#ed1896" n="26:20"/>bhaṭāra duk mimba. alavas sira haneṅ baḍaṇḍər. hana paṅalasan amit
<lb edRef="#ed1896" n="26:21"/>mulih, tan vinehan denira gajah mada, polahiṅ kavula aṅiriṅ akəḍik,
<lb edRef="#ed1896" n="26:22"/>amaksakən mulih. sinuduk denira gajah mada, done manava hana avavarah
<lb edRef="#ed1896" n="26:23"/>yen abhaṭāra dumunuṅ riṅ umahipun buyutiṅ  baḍaṇḍər, manava ra kuṭi
<pb edRef="#ed1920" n="34"/>
<lb edRef="#ed1896" n="26:24"/>vruh. akara sapasar amit sira gajah mada mariṅ majhapahit. təka riṅ
<lb edRef="#ed1896" n="26:25"/>majhapahit, sira gajah mada tinakontakonan de saṅ amañcanagara riṅ pər-
<lb edRef="#ed1896" n="26:26"/>nahira bhaṭāra, avarah yen huvus kasambut deniṅ rovaṅe ra kuṭi. samā-
<lb edRef="#ed1896" n="26:27"/>naṅis kaṅ vinarah. aṅucap sira gajah mada: "mənəṅa, nora sira harəp-
<lb edRef="#ed1896" n="26:28"/>harəp apaṅerana riṅ ra kuṭi". sumahur kaṅ inujaran: "aṅapa ujarina iku,
<lb edRef="#ed1896" n="26:29"/>iya dudu paṅeran ḍevek". vəkasan sira gajah mada avarah yen abhaṭāra
<lb edRef="#ed1896" n="26:30"/>haneṅ baḍaṇḍər. samaṅka sira gajah mada ayom lavan saṅ mantri, sama
<lb edRef="#ed1896" n="26:31"/>asaṅgup amatenana riṅ ra kuṭi, iṅilaṅakən mati ra kuṭi. mantuk abhaṭāra
<lb edRef="#ed1896" n="26:32"/>sakiṅ baḍaṇḍər, kari abuyut tur sub iṅ daṅu. saulihira bhaṭāra sira gajah
<lb edRef="#ed1896" n="26:33"/>mada mari ambəkəl iṅ voṅ bhayaṅkara, riṅ roṅ vulan amukti palapa,
<lb edRef="#ed1896" n="26:34"/>iṅalihakən apatih riṅ kahuripan, apatih roṅ tahun. saṅ arya tilam apatih
<lb edRef="#ed1896" n="26:35"/>riṅ daha mati, gumanti sira gajah mada, tinərapakən apatih riṅ daha, atut
<lb edRef="#ed1896" n="26:36"/>sirapatih amaṅkubhumi saṅ arya taḍah, kaṅ aṅrojoṅi sira gajah mada
<lb edRef="#ed1896" n="26:37"/>patih riṅ daha.

</div>
<div type="section">
<lb edRef="#ed1896" n="27:1"/>sirāji jayanagara asanak istri kakalih, saos ibu, sami tan sinuṅ akra-
<lb edRef="#ed1896" n="27:2"/>maha ri len, ayun alapən piyambək. samaṅka ksatriya tan hana mariṅ majha-
<lb edRef="#ed1896" n="27:3"/>pahit, siṅ katon iṅilaṅakən, manava harəp iṅ arinira. sira paraksatriya
<lb edRef="#ed1896" n="27:4"/>aṅəkəb ahətətan. somahira tañca aparuṅon iṅalan denira bhaṭāra, sira tañca
<lb edRef="#ed1896" n="27:5"/>iṅadokən denira gajah mada. katuju bhaṭāra jayanagara bubuhən tan
<lb edRef="#ed1896" n="27:6"/>kavasa mijil. sira tañca kinon anajia, marək mariṅ paguliṅan. tinaji 
<lb edRef="#ed1896" n="27:7"/>denira tañca pisan piṅro tan təḍas, den-aturi bhaṭāra asalaha kəmitan, asalah
<lb edRef="#ed1896" n="27:8"/>kəmitan saṇḍiṅirāguliṅ, tinaji denira tañca təḍas, linud sinuduk denira tañca,
<lb edRef="#ed1896" n="27:9"/>moktā sira riṅ paguliṅan. sira tañca ginəlis pinaten denira gajah mada,
<lb edRef="#ed1896" n="27:10"/>mati sira tañca. lət saṅaṅ tahun pakuṭi lavan patañca, i śaka bhasmi-
<lb edRef="#ed1896" n="27:11"/>bhuta-naṅani-ratu, 1250. sira ta dhinarmeṅ kapopoṅan, bhiṣeka riṅ śṛṅga-
<lb edRef="#ed1896" n="27:12"/>pura, pratiṣṭa riṅ antavulan.

</div>
<div type="section">
<lb edRef="#ed1896" n="27:13"/>samaṅka sira parakṣatriya aṅambah majhapahit. samaṅka raden
<lb edRef="#ed1896" n="27:14"/>cakradhara kalapiṅ svayambara pinakalakinira bhreṅ kahuripan. raden kuda	
<lb edRef="#ed1896" n="27:15"/>mərta aṅambil bhreṅ daha. raden kuda mərta añjənəṅ riṅ vəṅkər,
<lb edRef="#ed1896" n="27:16"/>bhreṅ pramiśvara riṅ pamotan, bhiṣeka śri vijayarajasa. hana ta patutan
<lb edRef="#ed1896" n="27:17"/>raden cakradara añjənəṅ riṅ tumapəl, bhiṣeka śri kərtavardhana.

</div>
<div type="section">
<lb edRef="#ed1896" n="27:18"/>bhreṅ kahuripan istri prabhu i śaka śūnya-viṣaya-pakṣa-bhūmi, 1250.

</div>
<div type="section">
<lb edRef="#ed1896" n="27:19"/>bhreṅ kahuripan aputra titiga, mijil bhaṭara prabhu, kasirkasirira śri
<pb edRef="#ed1920" n="35"/>
<lb edRef="#ed1896" n="27:20"/>hayam vuruk, raden tetep, jujulukira yen anapuk sira ḍalaṅ tritaraju, lamun
<lb edRef="#ed1896" n="27:21"/>amadoni sira pagər antimun, lamun avayaṅ bañol sira gagak katavaṅ, yan 
<lb edRef="#ed1896" n="27:22"/>riṅ kaśevan sira mpu janeśvara, bhiṣekanira śri rajasanagara, kaprabhunira
<lb edRef="#ed1896" n="27:23"/>bhra saṅ hyaṅ vəkasiṅ sukha; arinira stri kalap denira raden laraṅ,
<lb edRef="#ed1896" n="27:24"/>paṅadəganira bhreṅ matahun, tan apuputra; sira saṅ pamuṅsu bhreṅ pajaṅ
<lb edRef="#ed1896" n="27:25"/>iṅalap denira raden sumana, paṅadəganira bhreṅ paguhan, amisan kalavan
<lb edRef="#ed1896" n="27:26"/>bhreṅ kahuripan, stri bhra guṇḍal saṅ dhinarma riṅ sajabuṅ, dharma-
<lb edRef="#ed1896" n="27:27"/>bhiṣeka riṅ bajrajinaparimitapura.

</div>
<div type="section">
<lb edRef="#ed1896" n="27:28"/>tumuli pasaḍeṅ. sira taḍah patih amaṅkubhumi agəriṅ sakarəṅan
<lb edRef="#ed1896" n="27:29"/>tan kavaśa marək, aṅusvakən marək riṅ talampakanira bhaṭāra asaha maṅ-
<lb edRef="#ed1896" n="27:30"/>kubhumi, tan tinaṅgapan denira bhre koripan, mantuk saṅ arya taḍah, aṅun-
<lb edRef="#ed1896" n="27:31"/>daṅ riṅ sira gajah mada, ararasan iṅ made. sira gajah mada kinen
<lb edRef="#ed1896" n="27:32"/>amatiha riṅ majhapahit, tan maṅkubhumi: "isun aṅrojoṅi sadudunira".
<lb edRef="#ed1896" n="27:33"/>kəcapira gajah mada: "aleməh siranakira, yen apatiha maṅke. lamun
<lb edRef="#ed1896" n="27:34"/>sampun sakiṅ saḍeṅ agələm apatiha, lamun kahapuraha tivas, bisaniṅ ra-
<lb edRef="#ed1896" n="27:35"/>nakira". "lah kaki sakevuhira sun-rojoṅ, sadudunira". samaṅka aguṅ
<lb edRef="#ed1896" n="27:36"/>hatinira gajah mada, aṅruṅu saṅgupira saṅ arya taḍah. maṅkin maṅkat
<lb edRef="#ed1896" n="28:1"/>mariṅ saḍeṅ. saṅ mantri araraman pinadaya, makadi saṅ apatih amaṅ-
<lb edRef="#ed1896" n="28:2"/>kubhumi pinadaya, yen sira kəmbar aṅruhuni aṅəpaṅ riṅ saḍeṅ. sər-
<lb edRef="#ed1896" n="28:3"/>ṅən saṅ amaṅkubhumi, apotusan iṅ saṅ mantri jaba; kaṅ maṅkat voṅ 
<lb edRef="#ed1896" n="28:4"/>limaṅ bəkəlan, aṅlilima sovaṅ. kapaṅgih sira kəmbar riṅ alas, aṅadəg
<lb edRef="#ed1896" n="28:5"/>iṅ kayu rubuh, aṅaṇḍulaṇḍul, kayānuṅgan uṇḍakan tur aṅlimbekən caməṭi
<lb edRef="#ed1896" n="28:6"/>ḍatəṅ kaṅ kinon amaliṅgiha sira kəmbar. vantən vəkasira saṅ mantri
<lb edRef="#ed1896" n="28:7"/>samadaya, makadi kaki gusti apatih amaṅkubhumi, aken amaliṅgiha riṅ 
<lb edRef="#ed1896" n="28:8"/>sira punarəke saṅkanira rumuhun aṅəpaṅ iṅ voṅ saḍeṅ. deñ-caməṭi
<lb edRef="#ed1896" n="28:9"/>rahine kaṅ kinon amaliṅgiha luput aliṅan kayu, tur sira kəmbar aṅucap:
<lb edRef="#ed1896" n="28:10"/>"norana den-hiḍəp deniṅ si kəmbar iki, yen iṅ papraṅan  norāhiḍəp iṅ
<lb edRef="#ed1896" n="28:11"/>paṅeranmu iku". luṅha kaṅ kinon amaliṅgiha, avərta saujarira kəmbar.
<lb edRef="#ed1896" n="28:12"/>mənəṅ sira gajah mada, təka vinahonan kinəpaṅ saḍeṅ. tuhan
<lb edRef="#ed1896" n="28:13"/>vuruju devapura sakiṅ pamələkahan, lamun añjəplakakən pəpəcut, karuṅu
<pb edRef="#ed1920" n="36"/>
<lb edRef="#ed1896" n="28:14"/>riṅ antarikṣa. kaget voṅ majhapahit. kañcit təka saṅ sinuhun aṅalaha-
<lb edRef="#ed1896" n="28:15"/>kən saḍeṅ. 

</div>
<div type="section">
[hələt tigaṅ tahun] patañca lavan pasaḍeṅ i śaka kaya-bhuta-
<lb edRef="#ed1896" n="28:16"/>non-dagiṅ, 1253.
tumuli guntur pabañu-piṇḍah i śaka 1256. 

</div>
<div type="section">
təka sakiṅ 
<lb edRef="#ed1896" n="28:17"/>saḍeṅ sira kəmbar ambəkəl iṅ mantry araraman, sira gajah mada aṅabehi,
<lb edRef="#ed1896" n="28:18"/>sira jaran bhaya, sira jalu, sira dəmaṅ bucaṅ, sira gagak miṅe, sira jənar,
<lb edRef="#ed1896" n="28:19"/>sirārya rahu, sama antuk liṅgih, si ləmbu pətəṅ tuməṅguṅ.
<lb edRef="#ed1896" n="28:20"/>sira gajah madāpatih amaṅkubhūmi tan ayun amuktia palapa, sira gajah 
<lb edRef="#ed1896" n="28:21"/>mada: "lamun huvus kalah nuṣantara isun amukti palapa, lamun kalah riṅ gu-
<lb edRef="#ed1896" n="28:22"/>run, riṅ seran, tañjuṅ pura, riṅ haru, riṅ pahaṅ, ḍompo, riṅ bali, suṇḍa,
<lb edRef="#ed1896" n="28:23"/>palembaṅ, tumasik, samana isun amukti palapa". sira saṅ mantri samaluṅ-
<lb edRef="#ed1896" n="28:24"/>guh riṅ panaṅkilan pəpək. sira kəmbar apaməleh, riṅ sira gajah mada, anuli
<lb edRef="#ed1896" n="28:25"/>ləmbu pətəṅ gumuyu. tumurun sira gajah mada matur iṅ talampakan bhaṭāra
<lb edRef="#ed1896" n="28:26"/>riṅ koripan, runtik sira kataḍahan kabuluhan denira arya taḍah. akveh doṣa-
<lb edRef="#ed1896" n="28:27"/>nira kəmbar, sira varak iṅilaṅakən, tan ucapən sira kəmbar, sami mati.

</div>
<div type="section">
<lb edRef="#ed1896" n="28:28"/>tumuli pasuṇḍa-bubat. bhre prabhu ayun iṅ putri riṅ suṇḍa. patih
<lb edRef="#ed1896" n="28:29"/>maḍu iṅutus aṅuṇḍaṅeṅ voṅ suṇḍa, ahidəp voṅ suṇḍa, yan avavaraṅana.
<lb edRef="#ed1896" n="28:30"/>təka ratu suṇḍa mariṅ majhapahit, saṅ ratu maharaja, tanpaṅaturakən putri.
<lb edRef="#ed1896" n="28:31"/>voṅ suṇḍa kudu aviramena, tiṅkah iṅ juruṅən. sira patihiṅ majha-
<lb edRef="#ed1896" n="28:32"/>pahit tanpayun yen vivahanən, reh sira rajaputri makaturatura. voṅ suṇḍa
<lb edRef="#ed1896" n="28:33"/>tanpasuṅ. sira gajah mada matur polahiṅ voṅ suṇḍa. bhra prameśvareṅ
<lb edRef="#ed1896" n="28:34"/>vəṅkər sirasaṅgup: "sampun valaṅ ati, kakāji, iṅsun-lavanane apagut".
<lb edRef="#ed1896" n="28:35"/>sira gajah mada matur polahiṅ voṅ suṇḍa. tumuli apaṅarah voṅ majha-
<lb edRef="#ed1896" n="28:36"/>pahit aṅəpaṅ voṅ suṇḍa. voṅ suṇḍa harəp aṅaturakəna rajaputri, tan
<lb edRef="#ed1896" n="29:1"/>sinuṅan deniṅ menak, asaṅgup matieṅ bubat tan harəp anuṅkul, maṅ- 
<lb edRef="#ed1896" n="29:2"/>gətoha gətih. saṅgupiṅ menak agave paṅrus, adiniṅ suṇḍaṅgərgut, la-
<lb edRef="#ed1896" n="29:3"/>raṅ aguṅ, tuhan sohan, tuhan gəmpoṅ, pañji məloṅ, uraṅ saṅkariṅ
<lb edRef="#ed1896" n="29:4"/>toboṅ baraṅ. raṅga cahot, tuhan usus, tuhan sohan, uraṅ paṅulu,
<lb edRef="#ed1896" n="29:5"/>uraṅ saya, raṅga kaveni, uraṅ siriṅ, satrajali, jagat saya, sakvehiṅ
<lb edRef="#ed1896" n="29:6"/>vado suṇḍa parəṅ asurak. pinagut iṅ uni deniṅ reyoṅ, ghūrṇitaniṅ su-
<lb edRef="#ed1896" n="29:7"/>rak kadi guntur. saṅ prabhu maharaja vus aṅəmasi karuhun, mati
<pb edRef="#ed1920" n="37"/>
<lb edRef="#ed1896" n="29:8"/>lan tuhan usus. bhra parameśvara sira mariṅ bubat, tan sapekṣa yan 
<lb edRef="#ed1896" n="29:9"/>voṅ suṇḍa akeh kari, tur adinya menak anəmpuh. maṅidul voṅ suṇḍa,
<lb edRef="#ed1896" n="29:10"/>rusak voṅ majapahit. kaṅ anaṅkis sañjata amapulihakən sirarya səṇ-
<lb edRef="#ed1896" n="29:11"/>ṭoṅ, patih govi, patih marga ləvih, patih tətəg, jaran bhaya. sakeh saṅ 
<lb edRef="#ed1896" n="29:12"/>mantry araraman apraṅ sakiṅ kuda, katitihan voṅ suṇḍa, anəmpuh ma-
<lb edRef="#ed1896" n="29:13"/>ṅidul maṅulon anuju ṅgonira gajah mada, siṅ təkarəpiṅ paḍati voṅ
<lb edRef="#ed1896" n="29:14"/>suṇḍa mati, kadi sagara gətih gunuṅ vaṅke, bhrasṭa voṅ suṇḍa, tan
<lb edRef="#ed1896" n="29:15"/>hana kari, i śaka saṅa-turaṅga-paksavani, 1279. tuṅgalan paḍompo pa-
<lb edRef="#ed1896" n="29:16"/>suṇḍa. samaṅka sira gajah mada mukti palapa. savəlas tahun amaṅku-
<lb edRef="#ed1896" n="29:17"/>bhūmi.

</div>
<div type="section">
patiniṅ putri suṇḍa bhaṭara prabhu aṅalap putri bhra prameśvara,
<lb edRef="#ed1896" n="29:18"/>sira paduka śori, apatutan stri bhre lasəm saṅ ayu; putra lan rabihaji mijil
<lb edRef="#ed1896" n="29:19"/>bhre virabhumi, iṅaku putra denira bhre daha. 

</div>
<div type="section">
<lb edRef="#ed1896" n="29:20"/>bhre pajaṅ apuputra titiga, mijil bhra hyaṅ viśeṣa, kakṣatriyanira
<lb edRef="#ed1896" n="29:21"/>raden gagak sali, karatunira aji vikrama, sira saṅ aṅambil bhre lasəm sira
<lb edRef="#ed1896" n="29:22"/>saṅ ahayu, aputra mijil bhra hyaṅ vəkasiṅ suka; putra manih stri bhre lasəm
<lb edRef="#ed1896" n="29:23"/>saṅ aləmu kalap denira bhre virabhumi; putra manih stri bhre kahuripan.
<lb edRef="#ed1896" n="29:24"/>hana putranira bhre tumapəl, duk kṣatriya raden soṭor, hino riṅ koripan,
<lb edRef="#ed1896" n="29:25"/>aṅalih hinveṅ daha, anuli hino riṅ majhapahit, aputra sira mijil raden sumi-
<lb edRef="#ed1896" n="29:26"/>rat, aṅalap bhre kahuripan, paṅadəgan bhre paṇḍan salas.

</div>
<div type="section">
<lb edRef="#ed1896" n="29:27"/>tumuli paśraddhanaguṅ i śaka pat-ula-ro-tuṅgal, 1284.

</div>
<div type="section">
<lb edRef="#ed1896" n="29:28"/>saṅ apatih gajah mada atəlasan i śaka gagana-muka-matendu, 1290.
<lb edRef="#ed1896" n="29:29"/>təluṅ tahun noranaṅganteny apatih. sira gajah əṅgon apatih i śaka guna-
<lb edRef="#ed1896" n="29:30"/>saṅa-pakṣaniṅ-voṅ, 1293.

</div>
<div type="section"> 
<lb edRef="#ed1896" n="29:31"/>bhre daha mokta, dhinarmeṅ adilaṅu, dharmabhiṣeka riṅ adri pur-
<lb edRef="#ed1896" n="29:32"/>vaviśeṣa. bhre kahuripan mokta dhinarmeṅ paṅgih dharmabhiṣeka riṅ
<lb edRef="#ed1896" n="29:33"/>giri pantarapurva.

</div>
<div type="section">
<lb edRef="#ed1896" n="29:34"/>tumuli hana gunuṅ añar i śaka naga-leṅ-karṇaniṅ-voṅ, 1298.
<lb edRef="#ed1896" n="29:35"/>tumuli guntur pamaḍasiha i śaka rəsi-śunya-guṇa-tuṅgal, 1307.

</div>
<div type="section">
<lb edRef="#ed1896" n="30:1"/>bhre tumapəl mokta saṅ mokta riṅ śunyalaya i śaka mataṅga-śu-
<lb edRef="#ed1896" n="30:2"/>nya-kayeku, 1308, dhinarmeṅ japan, dharmabhiṣeka riṅ sarvajñapura.

</div>
<div type="section">
<lb edRef="#ed1896" n="30:3"/>bhra hyaṅ viśesāpuputra mijil bhre tumapəl; putrestri mijil bhre
<lb edRef="#ed1896" n="30:4"/>prabhu stri, bhiṣeka devi suhita; manih putra pamuṅsu jalu bhre tumapəl
<pb edRef="#ed1920" n="38"/>
<lb edRef="#ed1896" n="30:5"/>śri kərtavijaya. bhre paṇḍan salas aputra mijil bhre koripan, bhra hyaṅ
<lb edRef="#ed1896" n="30:6"/>parameśvara, siraji ratnapaṅkaja bhisekanira, aṅalap bhra prabhu istri, tan apu-
<lb edRef="#ed1896" n="30:7"/>putra sira; manih putranira mijil stri bhre lasəm, kalap denira bhre tumapəl;
<lb edRef="#ed1896" n="30:8"/>putra manih mijil bhre daha, kambil denira bhre tumapəl, sama pamuṅsu.

</div>
<div type="section">
<lb edRef="#ed1896" n="30:9"/>bhre virabhumi aputra jalu mijil bhre pakəmbaṅan, mokta ndukiṅ abu-
<lb edRef="#ed1896" n="30:10"/>buron; putra manih stri bhre mataram, kalap denira bhra hyaṅ viśeṣa; putra
<lb edRef="#ed1896" n="30:11"/>manih bhre lasəm, kalap denira bhre tumapəl; putra manih stri bhre mata-
<lb edRef="#ed1896" n="30:12"/>hun. bhre tumapəl aputra jalu añjənəṅ riṅ vəṅkər aṅambil bhre iṅ
<lb edRef="#ed1896" n="30:13"/>matahun; aputra manih bhre paguhan; putra lan rabi anom bhre jagaraga.
<lb edRef="#ed1896" n="30:14"/>kalap denira bhra parameśvara tan apuputra; manih bhre tañjuṅ pura, kalap
<lb edRef="#ed1896" n="30:15"/>denira bhre paguhan tan apuputra; manih bhre pajaṅ, kalap denira bhre
<lb edRef="#ed1896" n="30:16"/>paguhan kālapḍo tan apuputra; bhre kəliṅ aṅalap riṅ bhreṅ kəmbaṅ jənar.
<lb edRef="#ed1896" n="30:17"/>bhre vəṅkər apuputra bhre kabalan. bhre paguhan apuputra lavan rabi
<lb edRef="#ed1896" n="30:18"/>kṣatriya mijil bhre siṅapura, kambil denira paṇḍan salas.

</div>
<div type="section">
<lb edRef="#ed1896" n="30:19"/>bhra prameśvara pamotan mokta i śaka gagaṇa-rūpānahut-vulan, 1310,
<lb edRef="#ed1896" n="30:20"/>sira saṅ dhinarmeṅ mañar, dharmabhiṣeka riṅ viṣṇubhavanapura. bhra
<lb edRef="#ed1896" n="30:21"/>matahun mokta dhinarma riṅ tigavaṅi, dharmabhiṣeka riṅ kusumapura.
<lb edRef="#ed1896" n="30:22"/>sira paduka sori mokta. bhreṅ pajaṅ mokta dhinarmeṅ əmbul, dharmabhiṣeka
<lb edRef="#ed1896" n="30:23"/>riṅ girindrapura. bhre paguhan mokta dhinarmeṅ lo bəñcal, dharmabhiṣeka
<lb edRef="#ed1896" n="30:24"/>riṅ parvatigapura. bhra hyaṅ vəkasiṅ suka mokta, i śaka medini-rūpa-
<lb edRef="#ed1896" n="30:25"/>rameku, 1311. 
<lb edRef="#ed1896" n="30:26"/>bhra hyaṅ viśeṣa prabhu.

</div>
<div type="section">
<lb edRef="#ed1896" n="30:27"/>tumuli guntur praṅ bakat i śaka mukaniṅ-voṅ-kaya-naga, 1317.

</div>
<div type="section">
<lb edRef="#ed1896" n="30:28"/>tumuli sira gajah əṅgon mati i śaka śūnya-pakṣa-kaya-janma, 1320.
<lb edRef="#ed1896" n="30:29"/>pitu likur tahun apatih. bhra hyaṅ vəkasiṅ suka aken apatiha iṅ sira
<lb edRef="#ed1896" n="30:30"/>gajah muṅuri.

</div>
<div type="section">
<lb edRef="#ed1896" n="30:31"/>bhra hyaṅ vəkasiṅ suka mokta, saṅ mokta riṅ indrabhavana, 
<lb edRef="#ed1896" n="30:32"/>i śaka janma-netragni-sitaṅsu, 1321, saṅ dhinarmeṅ tajuṅ, bhiṣekaniṅ
<lb edRef="#ed1896" n="30:33"/>dharma riṅ paramasukapura.

</div>
<div type="section">
<lb edRef="#ed1896" n="30:34"/>bhra hyaṅ viśeṣa sira bhagavan i śaka netra-pakṣagni-sitaṅsu, 1322.
<lb edRef="#ed1896" n="30:35"/>bhaṭārestri prabhu.

</div>
<div type="section">
<lb edRef="#ed1896" n="30:36"/>bhre lasəm mokta riṅ kavidyadharen, dhinarmeṅ pabaṅan, dharma-
<lb edRef="#ed1896" n="30:37"/>bhiṣeka riṅ lakṣmipura. bhre kahuripan mokta. bhre lasəm sira saṅ aləmu
<lb edRef="#ed1896" n="31:1"/>mokta. bhre paṇḍan salas mokta, dhinarmeṅ jiṅgan, dharmabhiṣeka riṅ 
<lb edRef="#ed1896" n="31:2"/>śri viṣṇupura. 

</div>
<div type="section">
<pb edRef="#ed1920" n="39"/>
<lb edRef="#ed1896" n="31:3"/>bhra hyaṅ viśeṣa apupurikan lavan bhra virabhumi. dadi denira
<lb edRef="#ed1896" n="31:4"/>ḍampul, abəlah mati siraḍampul i śaka 1323.

</div>
<div type="section">
<lb edRef="#ed1896" n="31:5"/>hələt tigaṅ tahun tumuli dadi manih kaṅ parəgrəg. sama apaṅarah,
<lb edRef="#ed1896" n="31:6"/>bhre tumapəl, bhra hyaṅ parameśvara, sami iṅaturan. "sapa kaṅ sun-ilonana".
<lb edRef="#ed1896" n="31:7"/>dadi kaṅ yuddha, kalah kaḍaton kulon, kapəsan bhra hyaṅ viśeṣa. runtik
<lb edRef="#ed1896" n="31:8"/>sira ayun luṅaha. iṅaturan bhre tumapəl, bhra parameśvara: "sampun age
<lb edRef="#ed1896" n="31:9"/>luṅha, isun-lavanane". suka bhra hyaṅ viśeṣa, apaṅarah iṅadəgan denira
<lb edRef="#ed1896" n="31:10"/>bhre tumapəl, denira bhre parameśvara. kalah kaḍaton vetan. bhre daha
<lb edRef="#ed1896" n="31:11"/>iṅəmban denira bhra hyaṅ viśeṣa, bhinakta maṅilen. bhra virabhumi
<lb edRef="#ed1896" n="31:12"/>luṅha riṅ vəṅi, tumulumpak iṅ parahu, tinut denira raden gajah bhiseka
<lb edRef="#ed1896" n="31:13"/>ratu aṅabhaya, bhra narapati. katututan iṅ parahu, minoktan tur pinə̄k
<lb edRef="#ed1896" n="31:14"/>bhinakta ḍatəṅ iṅ majapahit, dhinarma ta sira riṅ luṅ, dharmabhiṣeka
<lb edRef="#ed1896" n="31:15"/>riṅ goriśapura, i śaka duk parəgrəg aguṅ naga-laranahut-vulan, 1328.

</div>
<div type="section">
<lb edRef="#ed1896" n="31:16"/>pataṅ tahun atəlasan sira gajah maṅuri, i śaka pakṣa-guṇa-kaya-voṅ,
<lb edRef="#ed1896" n="31:17"/>1332. ro vəlas tahun sira gaja ləmbana patih. 

</div>
<div type="section">
<lb edRef="#ed1896" n="31:18"/>tumuli guntur pajuluṅ-pujut, i śaka kaya-veda-gunaniṅ-voṅ,1343.

</div>
<div type="section">
<lb edRef="#ed1896" n="31:19"/>atəlasan sira gajah ləmbana i śaka pavanāgni-kaya-bhumi, 1335. tigaṅ 
<lb edRef="#ed1896" n="31:20"/>tahun apatih tuhan kanaka.

</div>
<div type="section">
<lb edRef="#ed1896" n="31:21"/>bhre daha mokta. bhre matahun mokta. bhre mataram mokta. 

</div>
<div type="section">
tumuli
<lb edRef="#ed1896" n="31:22"/>palantaran aguṅ i śaka liman-kayaṅambah-ləmah, 1338.
<lb edRef="#ed1896" n="31:23"/>tumuli pahilan aguṅ i śaka nāga-yuganahut-voṅ, 1348.

</div>
<div type="section">
<lb edRef="#ed1896" n="31:24"/>bhre tumapəl mokta i śaka saṅa-yuga-kaya-voṅ, 1349, dhinarmeṅ
<lb edRef="#ed1896" n="31:25"/>lo kərəp, dharmabhiṣeka riṅ amarasabha. bhre vəṅkər mokta dhinarmeṅ
<lb edRef="#ed1896" n="31:26"/>suməṅka. 

</div>
<div type="section">
bhra hyaṅ viśeṣa mokta dhinarmeṅ lalaṅon, bhiṣekaniṅ dharma
<lb edRef="#ed1896" n="31:27"/>riṅ paramaviśeṣapura. 
<lb edRef="#ed1896" n="31:28"/>bhra prabhu stri mokta i śaka rūpanilagni-sitaṅśu, 1351.

</div>
<div type="section">
<lb edRef="#ed1896" n="31:29"/>sira tuhan kanaka atəlasan i śaka paksavihat-guṇaniṅ-voṅ, 1363.
<lb edRef="#ed1896" n="31:30"/>pitu vəlas tahun apatih.

</div>
<div type="section">
<lb edRef="#ed1896" n="31:31"/>bhre lasəm mokta riṅ jiṅgan. bhre paṇḍan salas mokta. raden jagulu.
<lb edRef="#ed1896" n="31:32"/>raden gajah iṅilaṅakən pinadoṣa aməki bhre virabumi i śaka 
<lb edRef="#ed1896" n="31:33"/>bhutamanah-antəlu-tuṅgal, 1355.

</div>
<div type="section">
<lb edRef="#ed1896" n="31:34"/>bhre daha duk añjənəṅ ratu i śaka manava-pañcagni-vulan, 1359.

</div>
<div type="section">
<lb edRef="#ed1896" n="31:35"/>bhre parameśvara mokta, saṅ mokta riṅ viṣṇubhavana i śaka naga-
<lb edRef="#ed1896" n="31:36"/>ganāgni-sitaṅśu, 1368, dhinarmeṅ siṅhajaya. bhre kəliṅ mokta, dhinarmeṅ
<pb edRef="#ed1920" n="40"/>
<lb edRef="#ed1896" n="31:37"/>apaapa. bhre prabhu istri mokta i śaka nawa-rasāgni-śitaṅśu, 1369, tuṅgal
<lb edRef="#ed1896" n="31:38"/>dhinarmeṅ siṅhajaya.

</div>
<div type="section">
<lb edRef="#ed1896" n="32:1"/>tumuli bhre tumapəl aṅganteni prabhu. 

</div>
<div type="section">
<lb edRef="#ed1896" n="32:2"/>bhre paguhan aṅilaṅakən, voṅ tiduṅgalatiṅ, katur iṅ majapahit.

</div>
<div type="section">
<lb edRef="#ed1896" n="32:3"/>tumuli paliṇḍu i śaka pakṣa-gaṇanahut-vulan, 1362.

</div>
<div type="section">
<lb edRef="#ed1896" n="32:4"/>bhre paguhan sira saṅ mokta riṅ caṅgu dhinarmeṅ sabyantara.
<lb edRef="#ed1896" n="32:5"/>bhra hyaṅ mokta dhinarme puri. bhre jagaraga mokta. bhre kabalan mokta
<lb edRef="#ed1896" n="32:6"/>dhinarmeṅ suməṅka tuṅgal dhinarma. bhre pajaṅ mokta tuṅgal dhinar-
<lb edRef="#ed1896" n="32:7"/>meṅ sabyantara.

</div>
<div type="section">
<lb edRef="#ed1896" n="32:8"/>tumuli guntur pakuniṅan i śaka vəlut-viku-anahut-vulan, 137.  

</div>
<div type="section">
bhre
<lb edRef="#ed1896" n="32:9"/>prabhu mokta i śaka bahni-parvata-kayeku, 1373, bhiṣekaniṅ dharmma riṅ
<lb edRef="#ed1896" n="32:10"/>kərtavijayapura.

</div>
<div type="section">
<lb edRef="#ed1896" n="32:11"/>bhre pamotan añjənəṅ iṅ kəliṅ, kahuripan, abhiṣekanira śri raja-
<lb edRef="#ed1896" n="32:12"/>savarddhana. mokta saṅ sināgara, dhinarma riṅ səpaṅ i śaka viṣaya-kuda-
<lb edRef="#ed1896" n="32:13"/>nahut-voṅ, 1375.

</div>
<div type="section">
<lb edRef="#ed1896" n="32:14"/>təluṅ tahun tan hana prabhu.

</div>
<div type="section">
<lb edRef="#ed1896" n="32:15"/>tumuli bhre vəṅkər prabhu, bhiṣekanira bhra hyaṅ purvaviśeṣa,
<lb edRef="#ed1896" n="32:16"/>i śaka brāhmaṇa-saptagnyanahut-vulan, 1378.

</div>
<div type="section">
<lb edRef="#ed1896" n="32:17"/>tumuli guntur palandəp i śaka pat-ula-təluṅ-vit, 1384.

</div>
<div type="section">
<lb edRef="#ed1896" n="32:18"/>bhre daha mokta i śaka gaṇa-brāhmaṇāgni-tuṅgal, 1386. bhra hyaṅ
<lb edRef="#ed1896" n="32:19"/>purvaviśesa mokta, dhinarma riṅ puri, i śaka brāhmaṇa-nagāgni-śitaṅśu,
<lb edRef="#ed1896" n="32:20"/>1388. tumuli bhre jagaraga mokta.

</div>
<div type="section">
<lb edRef="#ed1896" n="32:21"/>bhre paṇḍan salas añjənəṅ iṅ tumapel, anuli prabhu i śaka brahma-
<lb edRef="#ed1896" n="32:22"/>na-naga-kaya-tuṅgal, 1388, prabhu roṅ tahun. tumuli sah sakiṅ kaḍaton.
<lb edRef="#ed1896" n="32:23"/>putranira saṅ sinagara, bhre koripan, bhre mataram, bhre pamotan, pamuṅsu
<lb edRef="#ed1896" n="32:24"/>bhre kərtabhūmi, kapərnah paman, bhre prabhu saṅ mokta riṅ kaḍaton i śaka
<lb edRef="#ed1896" n="32:25"/>śunya-nora-yuganiṅ-voṅ, 1400.

</div>
<div type="section">
<lb edRef="#ed1896" n="32:26"/>tumuli guntur pavatu-gunuṅ i śaka kayambara-sagareku, 1403.

</div>
<div type="section">
<lb edRef="#ed1896" n="32:27"/>iti pararaton.</div>
<div> <ab type="colophon">
    <!-- ms="b" -->
<lb edRef="#ed1896" n="32:28"/>təlas sinurat iṅ iccasada riṅ śela pənək, i śaka viṣaya-guṇa-bayu-
<pb edRef="#ed1920" n="41"/>
<lb edRef="#ed1896" n="32:29"/>niṅ-voṅ, 1535. ṅkana kovusanira sinərat dina, pa., sa., varigadyan, masa
<lb edRef="#ed1896" n="32:30"/>kṛṣṇapaṣa dvitiyaniṅ karva. sampun tan kapaharjaha de saṅ śuddhāmaca.
<lb edRef="#ed1896" n="32:31"/>tunaləvihiṅ sastra durbhikṣa tan opən kvehaniṅ naśa, mapan olihiṅ arddha
<lb edRef="#ed1896" n="32:32"/>puṅguṅ mahv asisinahu. oṁ dirgghayur astu, tathāstu, astu, oṁ śubham
<lb edRef="#ed1896" n="32:33"/>astu kintu saṅ anurat.
</ab>
</div>

			</div>
		    <div type="translation">
		        <!-- Structure as necessary with <div>, <p>, <ab>, <lg>  -->
		    </div>
			  <div type="commentary">
			      <!-- Comment regarding your edition such as the following example -->
			     <!-- <p>The asterisk * is used to flag lemmata or forms of lemmata not recorded in the <title>Old Javanese-English Dictionary</title>.</p>-->
			  </div>
		    <div type="bibliography">
		        <p>Pararaton, edition by J.L.A. Brandes (1896), revised 2nd edition by N.J. Krom with J.C.G. Jonker, H. Kraemer and R.Ng. Poerbatjaraka (1920). Data acquired by OCR from scans by Arlo Griffiths (2011); proofread and reformatted by Wayan Jarrah Sastrawan (2020); converted to TEI-XML format in 2025.</p>
		        <listBibl type="bibliography">
		              <bibl><ptr target="bib:Brandes1896_01"/></bibl>
			<bibl><ptr target="bib:Brandes1920_01"/></bibl>
		        </listBibl>
<!-- <listBibl type="editions">
<bibl/></listBibl>-->
		    </div>
		</body>
	</text>
</TEI>