<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/erc-dharma/project-documentation/master/schema/latest/DHARMA_DiplEDSchema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/erc-dharma/project-documentation/master/schema/latest/DHARMA_DiplEDSchema.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/erc-dharma/project-documentation/master/schema/latest/DHARMA_SQF.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="eng">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Amaramālā-Tridaśa Proktaḥ</title>
            <title type="sub">Digital Diplomatic Edition</title>
            <editor ref="part:zapa">
                    <name>Zakariya Pamuji Aminullah</name>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Author of the digital edition</resp>
               <persName ref="part:zapa">
                  <persName>
                     <name>Zakariya Pamuji Aminullah</name>
                  </persName>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>DHARMA</authority>
            <pubPlace>Hamburg</pubPlace>
            <idno type="filename">DHARMA_DiplEdAmaramala(TridasaProktah)Or9610</idno>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                  <p>This work is licenced under the Creative Commons Attribution 4.0 Unported Licence. To view a copy of the licence, visit https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/ or send
                            a letter to Creative Commons, 444 Castro Street, Suite 900, Mountain View, California, 94041, USA.</p>
                  <!-- Replace year and name, use format "Forename1 Surname1 & Forename2 Surname2" or "Forename1 Surname1, Forename2 Surname2 & Forename3 Surname3"  if necessary — the copyright is that of the encoder(s)-->
               </licence>
            </availability> 
            <date from="2024" to="2025">2024-2025</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <settlement>Leiden</settlement>
                  <institution>University Library (UB)</institution>
                  <repository>Paper</repository>
                  <idno>Or 9610</idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                                <!--the msContents isn't mandatory -->
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                                    <!-- Here you can give a physical description of the manuscript in prose-->
                     <p>Leiden University Library Or 9610: a transcript in Latin script made based on palm-leave manuscript Kirtya No. IIIc. 1071. This transcript was made by Gusti Nyoman Ngurah Prongot in 3 September 1941, and checked by I Ketut Badung. Photographed by Zakariya Pamuji Aminullah in 2019.</p>
                  </objectDesc>
               </physDesc>
               <history>
                                <!-- Here you can decribe the history of the manuscript in prose. Use <origDate> and <origPlace> to emphasize the place and date of creation -->
                  <p>
                  </p>
               </history>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
                    <!-- Part mandatory -->
            <p>This project has received funding from the European Research Council (ERC) under the European Union's Horizon 2020 research and innovation programme (grant agreement no 809994).</p>
            <!-- Optionally add here a second <p> to describe the specifics of the subproject that has led to this edition. -->
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
                    <!-- As stated in the EGC, this element shall be used only if your edition follows principles that are different from or more fine-grained than those established in the project's guides. Among the following elements, you may keep only the ones your need for your edition. If you use one, its contents must be contained in at least one <p> of free text. If you don't need any <editorialDecl> at all, you may eventually remove this entire section of the file. -->
            <correction>
               <p/>
            </correction>
            <normalization>
               <p/>
            </normalization>
            <punctuation>
               <p/>
            </punctuation>
         </editorialDecl>
         <samplingDecl>
                    <!-- To be kept only to explain in prose the method to choose the corpus, e.g. ommission of the material ...-->
            <p/>
         </samplingDecl>
         <!--schemaRef  will need to be added once a  official realase is done -->
         <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
         <!-- Part mandatory -->
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
                <!-- choose the language(s) of your text, remove the others -->
            <language ident="kaw-Latn">Old Javanese, Balinese</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
                    <!-- In due course we will can use this element to declare keywords as <term>s, but at the moment please ignore <keywords>  -->
               <term/>
               <!-- Ignore this element for the time being. -->
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change who="part:dacc" when="2024-12-25" status="draft">Updating the template</change>
         <change who="part:dacc" when="2024-12-26" status="draft">Initial encoding of the edition (first folia)</change>
      </revisionDesc>
      <!-- HandDesc: 
            (1) layar is in Balinese position
            (2) dh and ḍ seem to be used without any distinction, nor are any distinctions made between sa śa and ṣa-->
   </teiHeader>
   <text xml:space="preserve" xml:lang="sans-kaw">
        <body>
            <div type="edition">
               <ab> 
      <pb n="1"/><fw place="top" n="1"><num value="1">1</num></fw>
         <lb n="9"/>oṅ avignam astu,
         <lb n="10"/>avarah tridasa proktaḥ, srivanah vivuda surah, vr̥dirakah 
         <lb n="11"/>aditeja, dajvarah danavadvitsah.lekah sarvasino s
         <lb n="12" break="no"/>vapnah, trivesah sudasinah, deva svargasado mityah, r̥buva 
         <lb n="13"/>mr̥tavah tata. aditeyah sumanasah, suparvano dito sakasah, de
         <lb n="14" break="no"/>vatas tu triyah muktah, sandeva vani sruhatah.
         <lb n="15"/>amarah tridasa, sinava, vivudha, surah, vradakara, adite
         <lb n="16" break="no"/>ja, danavadita, loka, sarvasina, asvapna, tridivesah, suda
         <lb n="17" break="no"/>sina, deva svarga, sada, amartya, r̥bu, amr̥tapa, aditeya, su
         <lb n="18" break="no"/>manasa, suparva, divosaka, devata, ṅa. devata ika. siva sarva vi
         <lb n="19" break="no"/>rupaksa, mahadeva mahisvarah, srikandah saṅkaro ganah, somavra
         <lb n="20" break="no"/>ka nilalohikah.  kapidik cata vasas ca, rudra gaṅga<pb n="2r"/>dara harah, 
         <lb n="21"/>krasanuretah kamirah, panartih vr̥saketanah. durjati tryamba
         <lb n="22" break="no"/>rah bimah, sarva ajña giriso mr̥dah, ugra pasupati sulih, ba
         <lb n="23" break="no"/>madeva ganadipah. isah isvarah isana, kapali pamesvarah, sivi
         <lb n="24" break="no"/>pisto vyomas kesah, tripurarih dilocanah. oṅkaraya namah s
         <lb n="25" break="no"/>vaha. aran batara isvara, giva, sarva, virupaksa, mahadeva, mahe
         <lb n="26" break="no"/>svara, srikanta, saṅkara, garba, soma, vraka, nilalohita, kamadi, 
         <lb n="27"/>krativasa, rudra, gaṅgadara, hara, krasanu
         <lb n="28" break="no"/>rota, kamarih, vrasaketana, pinaki, durjadi, tryambara, bima, 
         <lb n="29"/>sarvajña, girisa, mrada, ugre, nandakavaha, pasupati, suli, 
         <lb n="30"/>bamadeva, ganadipa, isa, isana, isvara, kapali, paramesvara, byo
         <lb n="31" break="no"/>makesa, tripurari, trilocana, vr̥sabadvaja, kr̥tr̥, samba, 
         <lb n="32"/>sarva bava, stanu, sula, br̥tya, sokamala sacah.
         <lb n="33"/>oṅkara namah brah<pb n="2v"/>ma, srasda, atmabuh, data, paramesdi, pitama
         <lb n="34" break="no"/>ha, hiranya, garba arva vidi, viriñci, caturmukha, lokesa, vi
         <lb n="35" break="no"/>svasrak, vedah, suranyasdah, prajapati, vidata, padmayoni, 
         <lb n="36"/>svambuh, kamalalocana, kr̥tavarsa,, sivi, bahni, viba, vasu, 
         <lb n="37"/>sarvabut, hutataha, mataramuka, vahana, varagəni, jataveda, 
         <lb n="38"/>dumaketu, vroja, hutabuk, kamala, bava, hutagana, anala, lo
         <lb n="39" break="no"/>hitasva, sorathi, visvanara, asdaca, saptaparca, rasraya hi
         <lb n="40" break="no"/>madaha, jusaksani, hiranareka, jvalana, saṅ uda, kr̥panu, 
         <lb n="41"/>tanunapat, vihiraksa, titihotre, danañcaya, krapyahyani, manda
         <lb n="42" break="no"/>dahana, ramuni, habyasana, marutabaka, aṅsavatana, ṅa. batara brahma ika.


      <pb n="2"/><fw place="top" n="2"><num value="2">2</num></fw>
         <lb n="1"/>brahmani, baga giva, livasa, veda, vidyayamabrat, dara, imu, kavista, 
         <lb n="2"/>tripurantaka, kandakavahana, si anda<pb n="3r"/>karipu, pramesti, kamalada
         <lb n="3" break="no"/>hana, berava, lokesvara, pradesada, jivatma, pitambara, mani, 
         <lb n="4"/>jagatnata, nilakanta, oṅkara namah, ṅa. baṅkara namah, ṅa. 
         <lb n="5"/>batara guru ika. 
         <lb n="6"/>paramesvari, bagani, beravi, caṅgi, daṅgih, rudrasih, 
         <lb n="7"/>sarvani, skandamiti, adrija, saparni, gori, keri, parvati, 
         <lb n="8"/>mahisavahana, durga, geṅgi, rodri, vahini, mahisi, mani, ganda
         <lb n="9" break="no"/>ri, rohini, padmi, kundi, mandri, krodi, bagavati, vidali, mar
         <lb n="10" break="no"/>di, ṅa. batari uma ika.
         <lb n="11"/>brahmasrapdah, tvabudatah, parametdi pitamaha, hiranya
         <lb n="12" break="no"/>gabor ta vidih, viriñcih sya caturmukah.
         <lb n="13"/>lokesu visresreska vedah, suradyasdah prajapatih, vidata 
         <lb n="14"/>padmayonis ca, svayambuh ja. batari, dani, sastravit, sude
         <lb n="15" break="no"/>vi, dari, kumari, gaṅgadari, prajña, nari, tatvavit, vaji, 
         <lb n="16"/>mandari, vilasini, sastradara, ṅa. batara svati ika. 
         <lb n="17"/>visnu narayana<pb n="3v"/> sorih, cakrapani janardanah, padmana
         <lb n="18" break="no"/>bo r̥sikesah, vekunda visdarasravah. indravaraja upendrah,
         <lb n="19"/>govindo garudadvajah, kesava punadarikaksa, kr̥sna pitam
         <lb n="20" break="no"/>baro cyata. visvaksenah svabuh saṅgi, danavari adoksa
         <lb n="21" break="no"/>jah, vr̥kapih dasudevah, madave madusudanah.
         <lb n="22"/>oṅkara namah, ṅa. batara visnu, nrayana, gori, cakra
         <lb n="23" break="no"/>pani, janardana, padmanaba, r̥sikesa, vekunda, visdarasrava, 
         <lb n="24"/>indravaraja, upendra, govinda, garudadvaja, pundariksa, 
         <lb n="25"/>kr̥sna, pitambara, acruta, visvaksena, svasuh, 
         <lb n="26"/>aduksaja, vrasikapi, basudeva, madadva, madusudana, rama
         <lb n="27" break="no"/>badra, garudavahana, kapidvaja, basra, dara, kariṅi, hari, 
         <lb n="28"/>kesava, gori, pundarika, goraja, vesnava, ahatpajanadana, vida
         <lb n="29" break="no"/>sena, sarsi, detyaripu, srida, rana, damodana, sañjaya, a<pb n="4r"/>d
         <lb n="30" break="no"/>vama ja, kapraksakapi, bamana, trivikrama, kayarudra, detyad
         <lb n="31" break="no"/>vipa, tripita, praṅlada, sripati, pravahumna, aniruda, sitara
         <lb n="32" break="no"/>ta, citarata, sukeka, ari, ṅa. batara visnu ika.
         <lb n="33"/>sri, haripriya, padmavasa, padma nari, kamali, laksmi buk
         <lb n="34" break="no"/>ti, laksmi, danapati, ratnadari, ṅa. batari sri ika.
         <lb n="35"/>indra viloja valabit, puruhutah purunmurah, vrada
         <lb n="36" break="no"/>srava sanasinah, vr̥treha pakasasanah.
         <lb n="37"/>saṅkrandada syavanah, sutamah kandalah vr̥sa, marut
         <lb n="38" break="no"/>vi vasavah vahkrah, aditya, savita, vrada, sura, surya divaṅgara, 
         <lb n="39"/>visvakarma, sahasraṅsu, tarani, tavana, ravi, vetaṅkana, ha
         <lb n="40" break="no"/>ridasva, saptasapti, ṅuna, aryama, upaṅaṅsu, aṅsuman, 

      <pb n="3"/><fw place="top" n="3"><num value="3">3</num></fw>
         <lb n="1"/>pusa, divasvan, baskara uparakta, aruna, dinaṅkara, aditi, 
         <lb n="2"/>dadisu, svavahana, ṅ ve, ṅa. saṅ hyaṅ aditya ika.
         <lb n="3"/>kunaṅ yan suryagrahana, somaplava ṅaranya. 
         <lb n="4"/>vesvaba<pb n="4v"/>runa lo bahni, rohitaso hutasanah, saptadir usra
         <lb n="5" break="no"/>yasa gnih, dahanañ casuksuksanih. hiranyaretah jvalanah, pavaka 
         <lb n="6"/>syad uvadah, krasanuh krasnavartas ca, jatavedah tanukapat.
         <lb n="7"/>havibuh tosrahadrunah, citri otra dananjayah, kupitayoni da
         <lb n="8" break="no"/>numan, havyadaha marutsakah. vesvanira, anala, bahni, rohata
         <lb n="9" break="no"/>sva, hutasana, saptarci, asrayasa, agni, dahana susuksani, 
         <lb n="10"/>hiranyace, hasrakra satakratuh. pasopatih loksanah, hayaso maga
         <lb n="11" break="no"/>van tarih, tusarata sotrabita bajri, r̥buksa si divaspatih.
         <lb n="12"/>indra, vipoja, valabit, puruhuta, purandara, vr̥dasrava, sa
         <lb n="13" break="no"/>nasika, vratraha, pakasasana, sakradana, dyasyavana, satama, a
         <lb n="14" break="no"/>kandaya, vrasa, parutvan, vasana, sakra, satakr̥tu, vasopati, 
         <lb n="15"/>lekaspar<pb n="5r"/>sa, haryasva, magavan, harih, tusarata, gotribitya, bajri, 
         <lb n="16"/>r̥buksa, divaspati, ṅa. saṅ hyaṅ indra ika.
         <lb n="17"/>adityah savita vr̥dah, surah surya divakara, dinakrat 
         <lb n="18"/>himiro bosvan, martanda ka prabaṅkara.
         <lb n="19"/>visvakarma sagraṅku, karanih hapano ravih, vekartano ha
         <lb n="20" break="no"/>ridasvah, sastasasti anaryi yamam. upbaṅ suhaṅ gumar̥sah,
         <lb n="21"/>divasvan castu baskarah, umarakto ravicandrah, sadṅih so
         <lb n="22" break="no"/>maplato matah. satya siṅgo ca latamah. samantadadrah sagatah, dar
         <lb n="23" break="no"/>maraja vinayakah, sarva asida bagavan, trikaleñjo sa sarajita.
         <lb n="24"/>buda, jina, dasabala, munindra, tatagata, madarijña, 
         <lb n="25"/>sahyasiṅa, gotama, samantabadra, sugata, darmadara, atmadara, 
         <lb n="26"/>pretamasa, daksinasva, papa tatparna, ṅa, saṅ hyaṅ buda ika.
         <lb n="27"/>halabadro hala<pb n="5v"/> ramah, kamayalo halayudah, kakarsanah pralambagə
         <lb n="28" break="no"/>nah, baladevo citagrajah. musali talalaksmañ ca, nilambaro 
         <lb n="29"/>hineyah, revatiramanah ñalah, siranis cah laṅgyali. 
         <lb n="30"/>balabadra, hali, rama, kamapala, halayudda, kakarsana, pralam
         <lb n="31" break="no"/>bagna, baladeva, acyatagraja, musali, talaksma, bilambara, ro
         <lb n="32" break="no"/>hini, laṅgalyapi, ṅa. baladeva ika. 
         <lb n="33"/>manusyadharma danadah, kuvera navahanah, rata, jvala
         <lb n="34" break="no"/>na, pavaka, ursahuda, krasanu krasnavarta, javaveda, tanunap
         <lb n="35"/>, havibubut, vrahadrunu, citihetre, dhanajaya, kupivayoni, da
         <lb n="36" break="no"/>numan, vyavaha, marut, saka, ṅaraniṅ apuyi, ika.
         <lb n="37"/>pavana svasana, bamaruyuh ramanomara dasugah, ma
         <lb n="38" break="no"/>tarisvanilo vatah, samiras ca samiranah. nabasvan ga<pb n="6r"/>ndavahas ca,
         <lb n="39"/>vr̥sadasvah prabañcanah, sapasanah pavamanas ca, tatah prabah 
         <lb n="40"/>sadagatih.
         <lb n="41"/>pavana, svasana, bayu maruta, asuga, matarisva, ani

      <pb n="4"/><fw place="top" n="4"><num value="4">4</num></fw>
         <lb n="1" break="no"/>la, vata, samirana, narasvan, gandavaha, vramajasva, prabañ
         <lb n="2" break="no"/>cana, pavamana, prana, sadagati, aṅin, asvasan, maruta, ji
         <lb n="3" break="no"/>vantaka, jivambara, mr̥taṅga, svadamani, vyañjana, ṅa, saṅ 
         <lb n="4"/>hyaṅ bayu ika.
         <lb n="5"/>budo jino sadabalah, munindras ca tagatah, satabijṅas 
         <lb n="6"/>ru sarvajñah, ṅa. saṅ hyaṅ kamadeva ika. 
         <lb n="7"/>indra candro nisanateh, sitaṅsu sasalañcanah, mragaṅ
         <lb n="8" break="no"/>gah candramah somah, vidhu tarapatih sasih.
         <lb n="9"/>osadiso himaṅsu pa, upepe ndo nisakara, candrakav ekava
         <lb n="10" break="no"/>kyaca, puspavente prakititah.
         <lb n="11"/>indra candra, nisanasa, sataṅsu, sasa lañcana, mrataṅ
         <lb n="12" break="no"/>ga, candrama, soma, vidu, tarapati, sasi, osadipa, himaravi, si
         <lb n="13" break="no"/>giraṅga, timirat<pb n="6v"/> sitarasmi, ama, sitaṅsu, avuntru, sasada
         <lb n="14" break="no"/>ra, udipa, sitakara, indu, graharana, sasaṅka, mr̥gaṅsu dikcaya, 
         <lb n="15"/>sisa uṅkukan, ṅa. saṅ hyaṅ ulan, ika. candrakav ekyasa, vas
         <lb n="16" break="no"/>patano prakiṅtitah. kunaṅ yan paṅekakala saṅ hyaṅ ulan, 
         <lb n="17"/>mvaṅ saṅ yaṅ aditya, paspata ṅa.nya.
         <lb n="18"/>naktañcarah anyajanah, kavyadah raksanadacarah, raksasa ne
         <lb n="19" break="no"/>kaseyas ca, traulavilva vesravanah, rajaraja ta yaksarad.
         <lb n="20"/>utarasapatih sridah, yolastya guhyakadipa, yaksapunya, jane
         <lb n="21" break="no"/>sa, niraresuvara, yaguh kuvadrapa, amarana, harya, ginarendra, 
         <lb n="22"/>guhyaka, jambulaṅ, manibadra, purnamendra, ratnadata, maha
         <lb n="23" break="no"/>dahni, naradahana, alavila, dravipati, yaksadipa, punyajanepa, 
         <lb n="24"/>tabesa, ṅa. batara vesravana.
         <lb n="25"/>madahda padmato mara, kardave darsakah smarah, pradyumna nyajo 
         <lb n="26"/>nayah, si<pb n="7r"/>tayonih manobavah. ucayoṅ sa suketus ca, pañcamuh 
         <lb n="27"/>kusumayudah, brahmasurih sakdetuñ ca, aniruda upapatih.
         <lb n="28"/>madana, manmata, mara, kadarpa, darpaka, smara, pradyumna, adany
         <lb n="29" break="no"/>aja, anaṅga, citayoni, manobava, erascaya, sukatu, pañcamu
         <lb n="30"/>, kusumayuda, brahmasuri, saketu, adiruda, usapati, ṅa. vi.
         <lb n="31"/>sudi, surapa, matiman, sankyapan, pandita, uda, praptarupa, 
         <lb n="32"/>krati, prajña, dosajña, krato, mr̥du, santa, santya, satvi
         <lb n="33" break="no"/>ka, yata, nibrata, yativara, munindra, dyaya, diyi, satatma, kra
         <lb n="34" break="no"/>panu, kasali, darmasu, darmatma, vakta, vascita, jñavat, sra
         <lb n="35" break="no"/>mana, citajña, muniti, pipañcit, prano, pandya, munisvara, yogi, 
         <lb n="36"/>dharmajña, viku, r̥si, biksuka, bujaṅga, kalyanadarma, ṅa. 
         <lb n="37"/>saṅ hyaṅ pandita ika.
         <lb n="38"/>dvisan dasyu sapatni rah, vipaksaritisatravah, paripantyahitami
         <lb n="39" break="no"/>trah, ripudvesanaveri<pb n="7v"/>neh.
         <lb n="40"/>pratipaksa bisa, tiduvit, jigaṅsu jurhrnado samah, drataksa
         <lb n="41" break="no"/>durkitavah, dyutakaraksadinah. dvisan, dasya, sapatna, ari, 

      <pb n="5"/><fw place="top" n="5"><num value="5">5</num></fw>
         <lb n="1"/>vipaksa, ariti, satru, paripanti, atita, ripu, dvesana, ve
         <lb n="2" break="no"/>ri, pratipaksa, dvita, jigaṅsu, asama, ṅa. vyanetratatona
         <lb n="3" break="no"/>pah. 
         <lb n="4"/>yatudanañ ca vyakatih, klide dve saturaksasih, r̥sayah sap
         <lb n="5" break="no"/>tadivadṅih, citramutahsikandinah. 
         <lb n="6"/>nakjañcarah adajana, kravyada, anya, ksanadacara, raksasa, 
         <lb n="7"/>nekaseyah, trava, nedraha, konapa, yatudana, kunan ikaṅ yatuh 
         <lb n="8"/>mvaṅ raksasa, napuṅsakaliṅsa ika, ṅa. raksasa ika. 
         <lb n="9"/>r̥sayah sapta dipadsih, smutah, citrasikandih. mavalena kunan, 
         <lb n="10"/>ya saṅ saptar̥si, citrasikanda ṅaranya, liṅ saṅ mahapurusa. 
         <lb n="11"/>diro dirupo surih san, vidvan diman, vinaksanah, labdavarno 
         <lb n="12"/>manisañ ca, tə<pb n="8r"/>vadu kavih. 
         <lb n="13"/>sudih surupo timan, saṅkyavan pandita vr̥dah, praṅguru pah 
         <lb n="14" break="no"/>krati, krasdih, pañca dosajña eva ca. 
         <lb n="15"/>adira, abirupa, suri, sana, vidvan, diman, vicaksana, labda
         <lb n="16"/>varna, maniti, vuvapañcyat, kaviduh, kabagañ ceva, krimibut 
         <lb n="17"/>ceva jihmanah. 
         <lb n="18"/>bujaṅga, bujaga, sarpa, dandaka, bujaṅgama, asivisa dara, 
         <lb n="19"/>pradaku, svasanasana, kakodarah, caksusrava, uraga, gupa
         <lb n="20" break="no"/>pat, jali, sarisr̥pa, bogi punyaga, darvikara, mandalika, vyala, 
         <lb n="21"/>vyada, kundali, viliyah, dvidasana, krimibuta, jihmaga, sar
         <lb n="22" break="no"/>padipa, dasra, kaga, baṅga, krapibut, usa teksaka, matrajiva, 
         <lb n="23"/>rodra, ahi, basuki pani, tadratanaya, anipi, ṅa. ula ika. 
         <lb n="24"/>gugo visako kreñcarih, saktibrat vartipavahah, genanih sara skandah, 
         <lb n="25"/>kumarah sanmuko gənibreh. 
         <lb n="26"/>gana,<pb n="8v"/> visaka, kroñcarih, saktibr̥t, vartivaha, sanajih, sara
         <lb n="27" break="no"/>jah, skanda, sanmukha, agni, brah, ṅa. saṅ kumbara ika. 
         <lb n="28"/>protadipah pitrapatih, kinasah samano kajah, vepasvatah samavitih, 
         <lb n="29"/>darmaraja musuh ika, 19. 
         <lb n="30"/>kunan ika, duvitaksa, durta, dyutakara, aksajiva, ṅa. ba
         <lb n="31" break="no"/>botoh ika. 
         <lb n="32"/>pataṅgah patatah paksih, patrarato da nidajah, patri patatri saku
         <lb n="33" break="no"/>ni, sakuntah salaba tan. 
         <lb n="34"/>vihaṅgo vihaṅgah vaji, vihas cah vihaṅgamah, vistiro vikiro vis 
         <lb n="35"/>cah, nagotah syan anekajah. 
         <lb n="36"/>pataṅga, pataga, paksi, patrerata, danidaja, patri, sakuni, sa
         <lb n="37" break="no"/>kunta, vihaṅga, vihaga, vaji, vihaya, vihaṅgama, vistara, vi
         <lb n="38" break="no"/>kara, vi. nagota, nekata, kədis, ṅa. manuk kabeh ika. 
         <lb n="39"/>bujaṅgo bujaṅgah sarpah, dandasuko bujaṅgamah, agivis
         <lb n="40" break="no"/>yo visadarah, pradakuh svasanasanah.<pb n="9r"/>
         <lb n="41"/>kakodarah caksusravah, urago pupali, sarisrapa dvijihnasu va,

      <pb n="6"/><fw place="top" n="6"><num value="6">6</num></fw>
         <lb n="1"/>mato bogis ca panagah. 
         <lb n="2"/>darvikara mandakah, vyalo vyadas ca kundali, viloya dibunata, 
         <lb n="3"/>bupati, bubrat, bupala, adisvara, nr̥pati, naresvara, naranata, 
         <lb n="4"/>narendra, patarnana, narapati, yanasa, maharaja, nrapa, bupala
         <lb n="5" break="no"/>ka, pati, bramali, agani, sundari, anina, maranari, kramari bagi, 
         <lb n="6"/>ṅa. ratu ika. 
         <lb n="7"/>manusya manusya matyan, manusan manavañ caran, purun pu
         <lb n="8" break="no"/>rusa nr̥pas ca, pañcajananya smarana vindu. manusya, mana
         <lb n="9" break="no"/>sya, mat manuja, manava, nara, purusa, dr̥sca, na. jana 
         <lb n="10"/>jadma, voṅ, tahu, jantu, uraṅ, ṅa. vaṅ ika. suta ksan
         <lb n="11" break="no"/>ta nihantas ca, stipasarvesmaheva ca prajita daksinasuvan ca, 
         <lb n="12"/>sadi saravir ucyate. suta, santa, niyanta, astipa, sarvasta, 
         <lb n="13"/>prajita, daksinabasma, ṅa. sariti ika. 
         <lb n="14"/>putras tu tanayah sunuh, santu<pb n="9v"/>nas ca satmajanta, sutuh 
         <lb n="15"/>stripriyam sutih tanujah, kopatyas ca napusake. putra, 
         <lb n="16"/>tanaya, sunu, yamantukah. 
         <lb n="17"/>pratadipa, pitrapati, kinasa, sano kaja, evasvata, samavirti, 
         <lb n="18"/>darmaraja, antaka, ṅa, baṭara yama ika. 
         <lb n="19"/>asurah danujah detyu, purvadevah suvaradvisah, ditijah 
         <lb n="20"/>canavas cevah, dokeyah danusudanah. asura, danuja, dety
         <lb n="21" break="no"/>a, paṅuvadeva, suradvisa, ditija, danava, deteya, danu
         <lb n="22"/>sudana, ṅa. detya ika. 
         <lb n="23"/>vraspati suradarya, sipatih disalo guruh, vahaspati aṅgiras ca, jvah citrasikandinah.
         <lb n="24"/>vraspati, suracarya, sipati, dimana, guru, vahaspati, aṅ
         <lb n="25" break="no"/>giri, jiva, sikandika, ṅa. bagavan vraspati ika.
         <lb n="26"/>raja rat partovo bukpit, ina ksanbrat naradipa, bunato bupa
         <lb n="27" break="no"/>tih bubrat, bupalo dasvaro drapah.<pb n="10r"/>
         <lb n="28"/>raṅa rat, pativa, ina ksmabrat, buksit, naradipa, bunata, bu
         <lb n="29" break="no"/>yo, sva cacavr̥ka, ṅa mavala ika. 
         <lb n="30"/>bramara satpado braṅgah, puspalit silimukas cah, diroka li ma
         <lb n="31" break="no"/>hadukarah, dvirarupa madubrata. brahmara, sadpada, puspa
         <lb n="32" break="no"/>lit, silimuka, diramuka, madukara, dvirarupa, madubrata, 
         <lb n="33"/>madu pa, kumbaṅ, tambuliliṅan, ṅa. tavon ika. 
         <lb n="34"/>kadgah kr̥pano nistriṅguh, narapalas ru sayakah, r̥sti ca man
         <lb n="35" break="no"/>dalagra sat, asih nokseya tatah. 
         <lb n="36"/>kadga, kr̥pana, nistriṅsa, karapala, sayaka, r̥sta, mandalagra, 
         <lb n="37"/>asih, kokseya, ṅa. gadga paksi ika. 
         <lb n="38"/>isu vastri prasaṅkas ca, bano ta margano rapaḥ, kanda sajitma
         <lb n="39" break="no"/>ga madi. isu, prasaṅka, kalamba, visaka, sara, bana, margaha,

      <pb n="7"/><fw place="top" n="7"><num value="7">7</num></fw>
         <lb n="1"/>rova, kandala, jihmaga, sulamuka, saka, sravara, varayaṅ, 
         <lb n="2"/>saya, santana, atma<pb n="10v"/>raja, suta, apatya, pranu, tunuru, vəka, 
         <lb n="3"/>kosa, karija, tosi, tanuja, vahu, prajana, ṅa. pyanak ika. 
         <lb n="4"/>coro malimlus dasyuh, taskara pratiro dakah, vatimosi paras
         <lb n="5" break="no"/>kandi, suvekegorikah tatah. 
         <lb n="6"/>corah, malimloca, dasyu, taskara, pratimosa, paraskandi, 
         <lb n="7"/>stena, kagorika, sasyu, kukarya, tasyu, malina, vike, tri
         <lb n="8" break="no"/>gari, kambaloh, aboyah, mandarka, laṅkira, godana, danahari, pan
         <lb n="9" break="no"/>duṅ, ṅa. maliṅ, ika. 
         <lb n="10"/>prakr̥ta, pomano nica, krukalah procyate kalah, avidvani va
         <lb n="11"/>kr̥tas ca, nikr̥smo pr̥sañcanah.
         <lb n="12"/>pamana, kasulakah, laka, avidvan, avakkrasta, kalana, kalana, ṅa. vaṅ 
         <lb n="13"/>nista ika. 
         <lb n="14"/>kurah, sarameyas ca, sca ca salavr̥ko makah. 
         <lb n="15"/>koleyakah, mragadaṅsu, basaka, sunata, kuṅkara, saramora, 
         <lb n="16"/>anapati, vignantaka, vinayaka, pramoda, stimuka, berava, 
         <lb n="17"/><pb n="11r"/> vagraha, danañjaya, ṅa. batara gana ika. 
         <lb n="18"/>sasabrat, pasipr̥ceta, yadapati, dularat, pasamr̥ta, gout, 
         <lb n="19"/>yambaha, pr̥keta, praharoda, minadipa, matsyadara, yanorarat, pra
         <lb n="20" break="no"/>koti, mragaya, jaladi, patimbara, ṅa. saṅ hyaṅ baruna ika. 
         <lb n="21"/>usanah, bagavah kavah, detyaguru, bragu, ṅa. bagavan sukra ika. 
         <lb n="22"/>svargahbuh, vasah, sahikeyah, ṅa. kalaravu ika. 
         <lb n="23"/>kuja, lohitaṅsu, bumija, ṅa aṅgara ika. 
         <lb n="24"/>vipraṅ, aṅryajana, dvijati, dvija, deta, vara, ñayaj
         <lb n="25" break="no"/>ñopa, jivana, vedavi, camino, dandi, vadakuva, kavaya, su
         <lb n="26" break="no"/>ci, daṅ hyaṅ, ṅa. saṅ brahmana ika. 
         <lb n="27"/>varatri darani ksoni, ksiti visvambara stira, urvi kuh prati
         <lb n="28" break="no"/>vi pr̥ti, medini jya vasundaraka. astra, kandah, vajib, nara
         <lb n="29" break="no"/>vara, sapaṅga, cakra, ṅa. sañjata həru ika. 
         <lb n="30"/>upasaṅgas ca banadih,<pb n="11v"/> saradis capi tunistri, isudih vastri
         <lb n="31" break="no"/>yam bavet. 
         <lb n="32"/>turna, kənisaṅka, tunira, upasaṅga, banadi, isudi, ṅa. taṅkulak ika. 
         <lb n="33"/>saras koṅdanda, kamurka, capa, daṅsa, danuh, danur, vadaṅ
         <lb n="34" break="no"/>ka, ayuda, danuven, sarasana, gande, pamabah, ṅa. laras ika. 
         <lb n="35"/>r̥sih, r̥ksah, cakra, bajra, vejendra, tomara, limpuṅ, ma
         <lb n="36" break="no"/>sanda, parasvada, tuhhuka, konta, prata, ugra, mugari, mu
         <lb n="37" break="no"/>sala, basama, venesa, təvək, pandita, manala, gayuṅ, trisula, 
         <lb n="38"/>badama, utprana, jantra lapaka, gandi, danda, gada parasu, 
         <lb n="39"/>nagasavah, ṅa. sañjata anduk ika. 

      <pb n="8"/><fw place="top" n="8"><num value="8">8</num></fw>
         <lb n="1"/>hiramba, vigəna, nara, darvinaya, durmuka, sumukañcadaya, 
         <lb n="2"/>dvitisa, akaja, gaṅgesvada, madarika, indivara, nilotpa
         <lb n="3" break="no"/>la, arivida, kunila, ṅa. tuñjuṅ ika. 
         <lb n="4"/>tuva, andupana, vasara, vyasta, kr̥maya, upa, ṅa. sumbar ika. 
         <lb n="5"/><pb n="12r"/> vartani, prajana, sana senu, calada, ca sami rujan, sahaya, br̥t
         <lb n="6" break="no"/>ya, ṅa. vadva. 
         <lb n="7"/>rosa, vuyuṅ, arah kaja, mana, dirgaja, oka, moha kroda, vis
         <lb n="8" break="no"/>vadi, koma, ṅa. gələṅ ika. 
         <lb n="9"/>ganita, kala, saya, kagasa, dandala, canda, r̥kta, tr̥sa, kalma
         <lb n="10" break="no"/>sa, preta, naraka, daraka, samala, codyama, ninya, nisaya, na
         <lb n="11" break="no"/>tana, proktah, nahina, avika, avatya, niraya, ṅa. papa ika. 
         <lb n="12"/>kasani, dari, dustri, pracali, kañcalmi, reni, dusani, dursi
         <lb n="13" break="no"/>la, sagani, dumuvi, vandani, ṅa. lvir ika. 
         <lb n="14"/>kamare, hyaṅvari, radar, cidra, kartatiṅ, ila, gariṅ, marma, 
         <lb n="15"/>lyavana, svapna yaga, jaga, supna, ṅa. ipyan. 
         <lb n="16"/>kasisak sovanih, gotra, mahi sarvasahasalah, visuda ka basumatih, 
         <lb n="17"/>prokta bumidararatah. 
         <lb n="18"/>varatri, varani, kseni, kitri, visvambara, stira, urvi, kuh, 
         <lb n="19"/>pritivi, ləmah, natar, ṅa. tanah ika. 
         <lb n="20"/>abina, asamada, antaka, yama, peta, lokahra<pb n="12v"/>ta, korda, rudrakali, 
         <lb n="21"/>vijaya, tayarat,, ṅa. saṅ hyaṅ kala ika. 
         <lb n="22"/>seki, sikandi, kalasi, varhi, varhinah, sikandina, mayura, vehala, sa
         <lb n="23" break="no"/>tina, nilakanta, levahana, sakanda, mandri, mañura, ṅa. mrak ika. 
         <lb n="24"/>balibuta karajah, kata, balipacya, vadasa, valimuk, kr̥sna, 
         <lb n="25"/>dumara, kasa, savavadara, kosi, keri, baṅku, vaksana, daṅdaṅ, 
         <lb n="26"/>nilapaksi, ṅa. gagak ika. 
         <lb n="27"/>paṅkaja, sarasija, nalina, padma, sakarika, pundakika, sata
         <lb n="28" break="no"/>patra, tamara, saroja, saroruha, amaboda, parija, kukumu, 
         <lb n="29"/>satya, tatva, rəpat, buvi, yartapa, druva, tatya, avitarta, 
         <lb n="30"/>yakti patya, arya, vada, tyakta, anuma, vastu, tuhu, saja, 
         <lb n="31"/>iya, ṅa. təman ika. 
         <lb n="32"/>samradah, dana vana, mut, apsa, apya, sriman, dani, danesti, pra
         <lb n="33" break="no"/>dana, vrahadana, unya, dunya, kutambi, vibuh, vibogi, deva
         <lb n="34"/>yogi, danavari, danisri, yaksadara, yaksa<pb n="13r"/>vara, dunya, ṅa su
         <lb n="35" break="no"/>gih ika. 
         <lb n="36"/>kamitih, yeranis, payudan, pasraman, pilis, triyasra, laga, sama
         <lb n="37" break="no"/>ra, ranaṅgana, rana, siyat, kambah, kagənah, paviraman, pasaṅ
         <lb n="38" break="no"/>grahan, pasamaran, yuda, saṅgrama, dira, mandvadva, vilis, 
         <lb n="39"/>triyasa, praṅ, ṅa payudan ika. 
         <lb n="40"/>vastra, paṭa, civara, vasana, sotar, cela, kambalra, sutra, 
         <lb n="41"/>mañcane, coda, coda, simbura, aye, asuka, karuka, saput,

      <pb n="9"/><fw place="top" n="9"><num value="9">9</num></fw>
         <lb n="1"/>kain, ṅa dodot ika. sva suvarna, kañcana, hema, rukmi, candrana, ana
         <lb n="2" break="no"/>ka, jati, prasana, hi bavadi avani, medini, vr̥sni, darani, sun
         <lb n="3" break="no"/>dara, siti, butala, mahi, basundari, bumi, pritivi, ṅa. ləmah. 
         <lb n="4"/>kilalajanaka, pani, sambara, mega, puspa, jala, varih, tirta, sa
         <lb n="5" break="no"/>ra, puskara, vicira, tomi, ṅa. toya. 
         <lb n="6"/>kramiyoni, jayuveda, pavaka, guna, dahana, anala, citrabanu, vi
         <lb n="7" break="no"/>nasu, bahni, uta,<pb n="13v"/> gəni. 
         <lb n="8"/>bayu, sadagati, gandavaya, anila, semirana, maruta, jivantaka, 
         <lb n="9"/>pavana, nabasuvan, vata, pr̥bañcana, seduṅ, alindadar, ṅa. aṅin. 
         <lb n="10"/>viyat, virupa, akasa, nuvidik, ndu, andariksa, ambara, nabastala, 
         <lb n="11"/>nalambara, merusr̥ṅga, ananta, sunyatala, sunyataya, ṅa. laṅit. 
         <lb n="12"/>ima, nirada, jaladara, varibaṅ, saṅub, payoda, jalagra paramesva
         <lb n="13" break="no"/>ri, roradi, rudrasih, gandavari, rohini, padmi, rajalaksmi, padmi
         <lb n="14" break="no"/>ra, ṅa. batari uma. 
         <lb n="15"/>dupaketu, viroja, srajapati, caturmuka, ṅa. batara indra. 
         <lb n="16"/>sudevi, vilasini, ṅa. batari soti. 
         <lb n="17"/>sumanasa, prasuna, kusumasana, pusparasa, sumanaraja, varsi
         <lb n="18" break="no"/>ki, roguyut, ṅa. campaka.
         <lb n="19"/>tulañjana, yalipriya, mitasala, sajaka, javaka, javakta, jama
         <lb n="20" break="no"/>ka, baudkarana, ṅa. kəmbaṅ ṅasa<pb n="14r"/>na.
         <lb n="21"/>nilotpala, nilele paṅkaja, tuñjuṅ biru, rakta jyutpala, roh
         <lb n="22" break="no"/>ita paṅkaja, ṅa. tuñjuṅ baṅ. binini, padma makya, aravinda, 
         <lb n="23"/>arajitva.
         <lb n="24"/>dajahana, kesava, madusudana, kepnava, sidarona, padmanaba, da
         <lb n="25" break="no"/>modara, madava, trivikrama, dadana, arimurti, ṅa. batara visnu.
         <lb n="26"/>aripralimut, navun-navun, ṅa. mega.
         <lb n="27"/>telerep, tatit, kundali, sodani, mandra-mandra, damani, kr̥p, ju
         <lb n="28" break="no"/>mi, kramani, ṅa. kilap.
         <lb n="29"/>laja, teja, indra, capa, kukuvuṅ, saliprana, jyati, sna, da
         <lb n="30" break="no"/>nu, sunya, aṅpu, kirana, dipta, jasna, ṅa. teja.
         <lb n="31"/>grəh, puter, ktab, gəntər, ṅa. gludug.
         <lb n="32"/>daṅpu, candra, sasadara, mr̥gañdañcana, sitaṅsu, sitagusama, 
         <lb n="33"/>paramagoda, sasih, sasaṅka, lek, ṅa. ulan.
         <lb n="34"/>surya, divakara, dinakara, baskara, prabaṅkara, vibakara, basuvan
         <lb n="35"/>, kuvan, vikarta, arka, layasuvaṅsu, sasrakirana, vasvakarma, 
         <lb n="36"/>mataṅga,<pb n="14v"/> savita, ravi, ṅa. raditya.
         <lb n="37"/>nilalolita, krativana, pásupati, ganadipa, paramesvara, pramesti ja
         <lb n="38" break="no"/>gatnata, nilakanta, ṅa. batara guru.
         <lb n="39"/>mṅa, tamarasa, mahotpala, paṅkeruha, sarijati, mayati, ṅa. mənur.

      <pb n="10"/><fw place="top" n="10"><num value="10">10</num></fw>
         <lb n="1"/>puspavada, dəgi, ṅa. gambir. syama, dadalasta, sikari, ṅa. ga
         <lb n="2" break="no"/>duṅ. raktakusuma voṅaridalamba, varukusuma, landavara, 
         <lb n="3"/>japakusuma, ṅa voṅa vari. karavira, ṅa. kanyri pətak. yalina, ṅa. 
         <lb n="4"/>kuranta. cabolatuva, mandakaki, padmakara, campaka lumbuṅ, 
         <lb n="5"/>candala, kalak, pr̥ndotpala, ṅa. kanigara. kesara, ṅa. tañjuṅ. 
         <lb n="6"/>dutanlipur, ṅa kayu puri. madusadaka, ṅa. kayu manis. 
         <lb n="7"/>pediyaṅgula, tutuṅgulan, yanamika, jariji. kanistaka, ca
         <lb n="8" break="no"/>liliṅan, entakalalata, kataksa, ṅa. batuk. kapola, vəhaṅ, ṅa. 
         <lb n="9"/>pipi. ananta, sivaduvara, ṅa. vunvunan.<pb n="15r"/> sika, seka, kaca, ke
         <lb n="10" break="no"/>sarja, veni, brayakaya, padmavasa, ṅa. batara sri. manobava, a
         <lb n="11" break="no"/>tanu, manmata, manasija, kadarpaya, kamadeva, pradyumna, yani
         <lb n="12" break="no"/>ruda, virakusuma, kusumayuda, brahmasuri, pandakara, ṅa. ba
         <lb n="13" break="no"/>tara smara. 
         <lb n="14"/>vaṅgana, ṅa. suratri. turaṅgana, ṅa. vuṅa taṅi. vasarudi
         <lb n="15" break="no"/>ta, kahutah, kadali, penti, ṅa. pisaṅ gədaṅ. liraṅ, yeno, ṅa. 
         <lb n="16"/>badeg. suvalapatra, savalan, ṅa. əntal; nilikira, nyu, ṅa. kla
         <lb n="17" break="no"/>pa. buvaka, ṅa. jambe. devagaru, ṅa. candana. pralyaya, ṅa. 
         <lb n="18"/>kayu garu. sodrava, ṅa. madu. candra, dravina, ṅa. sajəṅ. 
         <lb n="19"/>nara, janma, manusa, ṅa. voṅ. kati muti, yatmaka, ṅa. sarira. 
         <lb n="20"/>caksu, nayana locana, kaksi, driya, soca, netra, ṅa. mata. sro
         <lb n="21" break="no"/>te, kapəṅ, kovera, kupiṅ karna, ṅa. taliṅa. puskara, ṅa. tu
         <lb n="22" break="no"/>vuṅ. basita, smita, vasana, vuvus,<pb n="15v"/> nada, ṅa. sabda. gayana, 
         <lb n="23"/>vana, ṅa. alas. nilaṅgi, nyihjalasayana, vaṅgini, nalinisaṅki
         <lb n="24" break="no"/>ni, səntaṅ, talaga, ṅa. beji. kuma, ṅa. sumur. toya, air, 
         <lb n="25"/>tirta, gaṅga, salodaka, jalave, udaka, datu, ṅa. bañu. dat
         <lb n="26" break="no"/>kura, ṅa. undagi. kumbakara, ṅa. panejun. citrakara, ca
         <lb n="27" break="no"/>ya, mahindra, himadri, madalava, parvata, mavan, parnata, 
         <lb n="28"/>ukir, ṅa. gunuṅ. sila, upala, vuṅkal, ṅa. 
         <lb n="29"/>vatu. vanayuja, ṅa. paras. kicipit, ṅa. cayut. pracika, ṅa ka
         <lb n="30" break="no"/>tuṅgeṅ. lugolika, ṅa. tiṅgiliṅ. varaha, vek, baluka, cu
         <lb n="31" break="no"/>luṅostan, ṅa. celeṅ alas. baluka, kandaka, candala, ṅa. va
         <lb n="32" break="no"/>rak. vyagra, mr̥gadipa, yayaksa, kara, roma, ṅa. rambut. patih, 
         <lb n="33"/>ṅa. ulu. nujabavu, kara, ṅa. luṅayan. asta, ṅa. taṅan. tar
         <lb n="34" break="no"/>jini, tutuduh, dasi, vanita, kamini, tas<pb n="16r"/>tama, ṅa. tan ucap. 
         <lb n="35"/>aṅka, ṅa. samapa. kaṅka, ṅa. bintin. kuvoṅ, ṅa. tuhu-tuhu. 
         <lb n="36"/>madyadiya, ṅa. sajəṅ. kasadivatsava, ṅa. juru savah. 
         <lb n="37"/>vasnaha, ṅa. asih. anumuda, ṅa. vəlas. pravasa, ṅa. adoh. 
         <lb n="38"/>tyaga, ṅa. aveh. pranayat, ṅa. tan pavilasa. granti, ṅa. sinu
         <lb n="39" break="no"/>rat. aruna, ṅa. abaṅ. daksa, ṅa. vənaṅ. 
         <lb n="40"/>ina, ṅa. asti. dapaṅga, matəṅga, samaja, ṅa. liman. kaləṅ
         <lb n="41" break="no"/>ka, tr̥vana, ṅa. gələh. raksakagi, puhun, voṅ, ṅa. macan. 

      <pb n="11"/><fw place="top" n="11"><num value="11">11</num></fw>
         <lb n="1"/>ulun, maneh, caraka, pr̥kr̥ti, ṅa. kahula. 
         <lb n="2"/>duskr̥ta, durgati, durlaba, ṅa. evəh. jaravərdah, takul, ṅa. 
         <lb n="3"/>tuva. badra, vicitra, ləṅis, ṅa. purna. glana, murcita, sy
         <lb n="4" break="no"/>uhan, nindar, kr̥paka, ṅa. larasmara. aṅgavarana, kutarahasya, 
         <lb n="5"/>ṅa. siñjaṅ. urak, vyadi, gadamaya, ṅa. lara. kambi<pb n="16v"/>ni, vilasi
         <lb n="6" break="no"/>ni, patni, yuvati, ṅa. stri. kanya, taruni, vuvuja, 
         <lb n="7"/>paravan, ṅa. rara. kaksayastra, vidata, ṅa. raṅdastri. suta, ta
         <lb n="8" break="no"/>naya, atmaja, putra, sunu, vəka, ṅa. anak. cita, aṅən-aṅən, 
         <lb n="9"/>budi, manah praya, ista, dyaya, naya, jona, ṅa. kahyun. atma, 
         <lb n="10"/>juvita, prana, pramena, ṅa. urip. marana, paratra, tralaya, mok
         <lb n="11" break="no"/>ta, ṅa. pati. konaṅ-unaṅ, kakarsa, ṅa. rəsəp. duratmaka, sa
         <lb n="12"/>valapaksa, ripu, niratmaka, ṅa. satru. mardaka, astena, taskara, 
         <lb n="13"/>panduṅ, ṅa. maliṅ. nr̥ta, aduva, duvapara, durta, ṅa. liñok. 
         <lb n="14"/>suviti, laṅgaṅ, pugəh, təmən, dasaṅ mahyun basa basiki, yanya 
         <lb n="15"/>vaṅ vruha, pinakarumniṅ vacana, mvaṅ mandarta aṅde tus
         <lb n="16"/>taniṅ praja, saksat tambis aṅucap, tan vruh nayakaniṅ basa, 
         <lb n="17"/>katəmuniṅ iṅaran gramya vacana, nihan lvirnya: gamyasyati, ṅa. 
         <lb n="18"/>kapaṅguh. 
         <lb n="20"/><pb n="17r"/> antarudita, aṅgapataka, jataka, ranapata, drumaṅgala, papa, do
         <lb n="21" break="no"/>sa, hala, ṅa. runtik. ariñah, randu, ṅa. putih asəmu kuniṅ. 
         <lb n="22"/>davala, sukla, suci, ṅa. putih. sahatya, hr̥daye, ṅa, patemu vahita. 
         <lb n="23"/>yamuda, lohika, vinusti, rinahasya, ṅa. tan kavədar. lapa, van
         <lb n="24" break="no"/>du, vat, ṅa. kədik. mardava, drati, pəniṅ manah. vila, muhardika
         <lb n="25"/>, saṅ, ṅa. pandita. mudra, na. 
         <lb n="26"/>nihan saṅ akr̥tabasa kavruhakəna do, ṅa. vaṅ maṅigəl. 
         <lb n="27"/>gayata, ṅa. vaṅ ṅiduṅ. pataṅga, ṅaku kənoh, ṅa. əndi. 
         <lb n="28"/>gamya, ṅa. kabeh. juga, ṅa. tanusa. tanusa, ṅa. sarira. ləvu, 
         <lb n="29"/>ṅa. apagəh. sədəṅ, ṅa. laṅgəṅ. prayama, ṅa. yoga. jambət, ṅa. 
         <lb n="30"/>aləp. aho, ṅa. həniṅ. aho, ṅa. rahina. salisuh, ṅa. aputək. 
         <lb n="31"/>kinarya, ṅa. inaṅen-aṅeṅ. ndah, ṅa. uvus. basuvara, ṅa. mi
         <lb n="32" break="no"/>rah. hun<pb n="17v"/>ur, ṅa. gagumuk. padma, saroja, saroruha, ṅa. tuñ
         <lb n="33" break="no"/>juṅ. manobava, ṅa. ləvih. kadyutanavakən, curik, ṅa. kadga. 
         <lb n="34"/>tañcari, ṅa. petrəm. juluk-juluk, ṅa. susuṅkul. jala-ja
         <lb n="35" break="no"/>la, ṅa. irəṅ. cara, vilasa sampadipa, ṅa. vijilakəna. ayata, ṅa. 
         <lb n="36"/>adava laris. dara, ṅa. pupu. rajasiṅa, ṅa. jəjəṅku. pina, 
         <lb n="37"/>ṅa. agəṅ. aliṅgana, ṅa. maṅol. kutara, ṅa. vaduṅpr̥kul. 
         <lb n="38"/>kaya, ṅa, ṅa. sarira. marana, ṅa. pati. smarana, ṅa. yoga. nire
         <lb n="39" break="no"/>tah, ṅa. surud. svah, ṅa. svarga. ruda, ṅa. tinavəṅan. 
         <lb n="40"/>timira, ṅa. pətəṅ. timira, ṅa tan vruhiṅ laku. melakala, ṅa. kəndit. valaya, ṅa 
         <lb n="41"/>ṅa. aṅliga. vara, ṅa. sabda. vivartika, ṅa. aṅigəl. kisalaya, ṅa. 
         <lb n="42"/>səvəh, padapa. pana, ṅa. araniṅ minum-minuman. jatita, ṅa. vi
         <lb n="43" break="no"/>natvaken. juvara, ṅa. lara. sundari, ṅa. mr̥tpinda. ləma, 
         <lb n="44"/>ṅa. gata. kata, ṅa. vaṅ manapuk. 


      </ab></div>
    <div type="bibliography"> 				<p/> 				<listBibl type="primary"> 				<bibl n="siglum"/> 			</listBibl>            <listBibl type="secondary">               <bibl/>            </listBibl> 			</div> 		</body>
  </text>
</TEI>
