<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/erc-dharma/project-documentation/master/schema/latest/DHARMA_DiplEDSchema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/erc-dharma/project-documentation/master/schema/latest/DHARMA_DiplEDSchema.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/erc-dharma/project-documentation/master/schema/latest/DHARMA_SQF.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="eng">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Sabhāparwa, Perpusnas L. 92</title>
                <!--Change the title of the file with the name of your text-->
                <!--<title type="subtitle">Digital Diplomatic Edition of...</title>-->
                <!-- fill in the subtitle if necessary -->
                <editor ref="part:nuha"> 
                    <name>Nurmalia Habibah</name> 
                </editor>
                <!--axja: Gregory and Anne Young  were given as author of the word doc-->
                <respStmt>
                    <!-- repeat the respStmt when necessary -->
                    <resp>creation of the file</resp>
                    <!-- work done in the file, e.g. editor, intellectual authorship of edition ...-->
                    <persName ref="part:jodo"><!-- update the id -->
                        <forename>John</forename><!-- fill in your  names — it is possible to use only <name> instead of <foreame> and <surname> -->
                        <surname>Doe</surname> </persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>DHARMA</authority>
                <pubPlace>
                    <!-- fill in here the place or places where the encoding has been done --> </pubPlace>
                <idno type="filename">DHARMA_DiplEdSabhaparvaPerpusnasL092</idno>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        <p>This work is licenced under the Creative Commons Attribution 4.0 Unported Licence. To view a copy of the licence, visit https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/ or send a letter to Creative Commons, 444 Castro Street, Suite 900,
                            Mountain View, California, 94041, USA.</p>
                        <p>Copyright (c) 2019-2025 by Nurmalia Habibah.</p> </licence>
                </availability>
                <date from="2019" to="2025">2019-2025</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <!-- Give your witness an unique identifier -->
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>Perpustakaan Nasional Republik Indonesia</institution>
                        <repository>Lontar</repository>
                        <idno>L. 92</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <!-- the msContents isn't mandatory -->
                        <!--<msItem>
              <author>Śāntarakṣita</author>
              <title>Vipañcitārthā</title>
            </msItem>--> </msContents>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <!-- Here you can give a physical description of the manuscript in prose-->
                            <p>Palm-leaf manuscript. 89 leaves in Kuṭilā script. Apparently written in 1152 A.C.</p>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                    <history>
                        <!-- Here you can decribe the history of the manuscript in prose. Use <origDate> and <origPlace> to emphasize the place and date of creation -->
                        <p>In June 1934, Sāṅkṛtyāyana found this manuscript in the monastery of Kun-de-ling (Lhasa).</p>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <!-- Part mandatory -->
                <p>This project has received funding from the European Research Council (ERC) under the European Union's Horizon 2020 research and innovation programme (grant agreement no 809994).</p>
                <!-- Optionally add here a second <p> to describe the specifics of the subproject that has led to this edition. -->
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <!-- As stated in the EGC, this element shall be used only if your edition follows principles that are different from or more fine-grained than those established in the project's guides. Among the following elements, you may keep only the ones your need for your edition. If you use one, its contents must be contained in at least one <p> of free text. If you don't need any <editorialDecl> at all, you may eventually remove this entire section of the file. -->
                <correction>
                    <p/>
                </correction>
                <normalization>
                    <p/>
                </normalization>
                <punctuation>
                    <p/>
                </punctuation>
            </editorialDecl>
            <samplingDecl>
                <!-- To be kept only to explain in prose the method to choose the corpus, e.g. ommission of the material ...-->
                <p/>
            </samplingDecl>
            <!--schemaRef  will need to be added once a  official realase is done -->
            <!-- variantEncoding is a  mandatory element. You have to select one of the two solutions given in DHARMA depending how you chave chosen to encode your apparatus. If inline, select @method="parallel-segmentation" as per section §5 of EGC, but if you are encoding your apparatus after any section, mostly being stanza, use  @method="location-referenced". 
				
			<variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
			<variantEncoding method="location-referenced" location="internal"/>.
			
			Note that the current by default behaviour is set on parallel-segmentation -->
            <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="kaw-Latn">Old Javanese, romanized</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <!-- In due course we will can use this element to declare keywords as <term>s, but at the moment please ignore <keywords>  -->
                    <term/>
                    <!-- Ignore this element for the time being. -->
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change who="part:axja" when="2022-09-19" status="draft"
                >Transformation of a Docs into XML-TEI P5</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:space="preserve" xml:lang="kaw-Latn">
       <body>
<ab><pb n="1r"/><!-- 1 -->
<!-- (image00124 and image00121 + file from the other photo folder) -->
    <lb n="1r1"/> // Om̐ // Om̐ṅ avighnam astu namma sidəm· // Om̐ // <unclear>śumehnara</unclear> muvah ammantuka r<unclear>i</unclear> kaṇḍaprastha, kapva ta s<unclear>i</unclear>ra <space type="binding-hole"/> ṅaṅivada<note>Opsi lain: ṅaśi:rvada, ṅabivada, ṅabhivada, ṅavivada</note> śvavaṅḍata, mava tulak ta kaṅ lampaḥ vkasan·, maḍaṅəna manut tikaṅ ati, kameli anoliṁ tikaṁ maṣa, kapya tu - 
    <lb n="1r2"/> wasakən kuṇnira sira ḍataṁ ṇni syarajanna nira Õ byaktita sira ḍataṁ tar lanya, ṅukanya sakatambeñjaṁ, mamitekaṁ yamma ri saṁ <space type="binding-hole"/> ṅaṙjuṇa, sannaṙyya, amwit aṅalora watək saṁ ṅaṙyya, sumlaṇa mara ri mekagiri, tumuṇḍasa desa nikaṁ kelasapaṙwwata, prayo
    <lb n="1r3"/> gñaṇna pati saṅ ar.yya, santuka, Ana ya dewatha, baḍaməlyakən ta saṅ aryya ṇni kana, jumujuggyiṁ wiṇḍusara, wyawyasti mas mamaṇni<space type="binding-hole"/>k. rajadr̥wya ṅkaṇa, ta gawayakən maharaja wrasasaṙwya kari tkap nira matuk i ri syaṙgga, {yaktikaṁlapən ßaṁ ṅaṙyya, beda pa - }
    <lb n="1r4"/> rikaṁ, panakas ta gada tan paIṅan. aləpnya, lyir niṅ manik mulya pinaṅaka bhusanya, kasaritanya, daməl maharaja syatya, ratu cakra <space type="binding-hole"/> waṙtti, təswratapajaṇa, ri iḍəpinaṅaka ṅau - n., {tan apa yan maparṇa u<orig>ṅḍaṁ</orig> <note>(‹ṁ ?)</note> rikaṅ ulun. saṅ aṙyya naraṙya bima saha <gap reason="" unit="character" quantity="3"/>}
<pb n="1v"/><!-- 2 -->
<lb n="1v1"/>pa saṅ aṙyya wadanamantra saṁ hyaṁ gaṇḍiwa, mura ana ta saṅka si dewa - danta ṅaranya, parisuṇa ri laksaṇa, tan prapmamaṇa dyininya, yak tika paṙṇa<space type="binding-hole"/>n sakti saṅ aṙyya, dyana utusana saṅ aṙyya matwa pu{kulun., maṅkaṇa liṅ ka detya silapika, tlas hinasaṇḍaṁ saṅ aṙjuṇa, lu <gap reason="" unit="character" quantity="3"/>}
<lb n="1v2"/>tuməḍas. ikaṁ desa kelasya-paṙwyaṣa, tan malawas., muwaṁ tāl. pāradra prapta, śiṙṇa narawatā wḍin ta ikaṁ detya, tumuta<space type="binding-hole"/>kən. lampaṁnya, roda saṅkariṅ asa, tan jriṅakasa, kapya saha rəmbaṁ yatna ri wiṇata, ri nira sowaṁ sowaṁ, masma -n - -. -
<lb n="1v3"/>dr̥wya, pikala ulaṁnya, kadya pasawe niṅ magaran tayarana riñci riñci katonanya riṅ antarala, saḍaḍataṁnya riṅ indraprasṭa, inapa<space type="binding-hole"/>ṇatənya tikaṁ mas manik. rajadr̥wya, i mmaraja yuḍisṭira, ikaṁ gaṇdaṙ panaṁ ri saṅ wrokodara, ikaṁ saṅka wineṁhkən. saṅ aṙjuna,
<lb n="1v4"/>inupanya, deta rajasabha muwaṁ pinagawayakən. pacuran., talaga tigaṅ siki, aramwaramma ni ya s. kaṙ nikaṁ ema <space type="binding-hole"/>paṅsañja, pasaritomlək parinya, de ni ḍaksina nila, <orig>wijaṅḍasya</orig> <note>(wija ‹sya ?)</note>nika haṇmasara sama kadi cakrawaka, ri pigir ikaṁ talaga, śa –
<pb n="2r"/><!-- 3 -->
<lb n="2r1"/>n tinambak. riṅ maṇik. prakara, aneṁ kalinya, ikaṅ kaṇaka lakaśkura, nanawiḍa lyiṙ nikaṁ ratna kusumma, isi niṅ talaga r̥nəmcəm ta sa<space type="binding-hole"/>ṅ aṙyya, nikaṅ sami manijaṁ kaṁ maradr̥ma, ri paṙwyata nikaṁ byajaśabammanḍala, inisyan kuwya konuṅunaṁ patiṅwatṅanya, iṅ ajuru, pinakya
<lb n="2r2"/>agyasika ḍetya, silpika n mamit., wyalu ḍowu kweṁ nikaṁ hamba ni, kaṁ maya ñatuṙdesa // tataṁ prawesaṇa tyasya, ḍakrepar.<space type="binding-hole"/>se yugaḍisṭaraṁ rika raja saṅa mmaṅkaṇa lyiṙnya, ṅka taṙ turan ta mahara yuḍisṭira, maluṅguṁ ta tara ri sihṅasa tləs mayaṅkəp. ri ijaṅusana,
<lb n="2r3"/>ginawe taṁ dewapu esi krətaṙ panaṁ lawan balikaṙmma, muṁmuṁ taṁ mr̥dga, sanikaṙsa lawan winarawara ikaṁ <orig>ṅḍasta</orig> <note>(‹sta?)</note>, baṁ sigi ta kasyastala, apaṅga nila <space type="binding-hole"/>pan asabda niṅ satapeta, inirilina, jayajaya ri maharaja yuḍisṭira, puspamayā ikaṁ bammimanḍala, gandamaya ikaṁ ṅamaḍa maruta sa
<lb n="2r4"/>iśañja maya ṅakaśa pr̥desa, lumkas ta sakweṁ nikaṁ motman., ṅanḍagənna, nadaṁṅi mala bela, koṇḍa niṅ wadi, mapr̥k ta saṁ catuṙpa<space type="binding-hole"/>ṇḍawa, saṅ bima janaku, sahadewa, dewi dropadi, iniri nikaṁ rajaputri, milu ta kweṁ saṁ watək. sidaṙr̥si kaṁ pasraṁ teka nikaṁ ṅarani
<pb n="2v"/><!-- 4/(3) -->
<lb n="2v1"/><hi rend="check">kaṅ aranira, bagawan· devila, saṙpamali, Aṙvvavasu, matreya, sunnaka, hastam·  sri mahida, bagavan kr̥sṇa, doṁpayana, tumut salun siksya<space type="binding-hole"/>nira, bhagava jammi<orig>l</orig><note>ṇ?</note>i, sammantu,</hi> vesamapayanu Inirinira jaṅga mvaṁ marajaputri, milu ta sakveḥnikaṁ R̥si daṙmma sita saprateni <hi rend="check">ṅaranira</hi>
<lb n="2v2"/><hi rend="check">bhagawan dewila, saṙpamammi, aṙwyasu, mateya, sunaka, hastyam. sri pahida bagawan krəsṇa, dropasana, tumuta saṅlun sisya ni<space type="binding-hole"/>ra bhagawan. jamili, sumantu,</hi> na manniṁ bujaṅga haji, beda saṅke rika, bhagawan yañjawalkya, bhagawa dommya, manni maniḍukya, koti
<lb n="2v3"/>maṙkaḍeya, sasaṙni, walawa, saniḍibya, kaṅa kalapa, samaṅkaṇa keṅət, bhujaṅga haji, akyeṁ palen sase riṁka, kapya wedapa<space type="binding-hole"/>raga, ndatan wawar̥ṅən., wawa bujaṅga haji, mahāraja yuḍisṭira, irika kala samaṅkaṇa, i mmaharaja duṙmuka, ugraseṇa, mujaketu,
<lb n="2v4"/>- sammata, lammaḍara, kamaṇa, bujacā, bajrakanta, haṅga, waṅśa, saṅ ponḍa, paddya, hanḍaka, yawaṇadipa, boja, bemarata, ya<space type="binding-hole"/>yaseṇa, manikanda, maniruu, kosamajit, sisupalapa, astək. bauka, gaṇda saraṇa, satyakya, kekaya, komaka, pradumə
<pb n="3r"/><!-- 5 -->
<lb n="3r1"/>- kaki, śaṅakaṇa saṅ pinaṅkahadi ni ratu wisesa, tatan wuwasən. ta kyeṁ nikaṅ widadara gaṇdaṙyya hapsyarasyaragaṇa, tubhuru pinəkaha<space type="binding-hole"/>dinya, yawat. rawaṇa hasta, mwa musup mahasara, citraseṇa yarat. sita nratta wacitra, yati ahyan maratana kabeṁ, ri maharāja
<lb n="3r2"/>yuḍisṭara. //o// atya ri sḍaṁnya masyamagri sukət. manakəm. riṅ maharāja yuḍisṭira, ḍataṁ ta bagawa narada, kakaseṇa de niṅ kahma<space type="binding-hole"/>nan maharaja yuḍisṭira, ka katon saṁ paṇḍita de nira, manusuṅ ta sira lawan sawaṅsa nira saṅ paṇḍawa, saṅ pata siki, mawa ṁ padaṙghaca
<lb n="3r3"/>maniya, athər ta saṅabiwaca ri saṅ r̥si, maṅluṁṁguṁ ka səra ri ṅkana, kapyuṙwyaṅka, pinuja de nira saṁ paṇḍawa, sapracedan., yuḍisṭiram. <space type="binding-hole"/>mwajaṙ ta si ri hara yuḍisṭara li nira.// oṁ sanda aji, matwa lokamaṇḍala sabujaṁga haji, tummihiṅal. nika pawrəti nikaṁṅ loka, wkasan ta
<lb n="3r4"/>haməgata kaṙyya, saṇaka wawa ṅke ppaṙsaṣa smara, haliṅ mata noan, bujaṁga haji, anḍa kagiṁ paimeswara sḍə magawe dete tara<space type="binding-hole"/>wa, mwaṁ r̥si ghosṭi maṅgala, patanya bujaṅga haji, sampun paripuṙṇa karika rak. nikaṅ rajen. haji, apag i rikaṁ kari saṅ daṙmma, ya ḍu
<pb n="3v"/><!-- 6 -->
<lb n="3v1"/>mwa samudaya niṅ catuṙwaṙṇa, niramaya karika desa riṅ indraprasṭa, sampunnaṁ tari tariṅan ikaṅ desa wwawr̥sṭi, uwus maṅke enak kari saṁ ma<space type="binding-hole"/>tinika syaswutru, // sañja hya mahar̥si, tan piniṅduṁhakən., matuk mawag. ra saṅ paṇḍita, tlas ta saṅ kawasa karaksa ni taṅ buhaṇa riṅ i
<lb n="3v2"/>ḍəp. raṇak mahar̥si, tuwiṇ marisaṅsi weda saṅ yatiwara, dan warahən. ta raṇaktaṁ saṅ paṇita, yan ana ta cidra niṅ de pinagka i <space type="binding-hole"/>ṅulun., maghawe prajaraksaṇa mahaṙr̥si, uminḍaṅi ri treloka, maṇḍala ta pwa saṅ paṇḍita, dyata ikaṁ tlas katanḍas. de saṅ r̥si,
<lb n="3v3"/>hanuṁ sinaṅgrahan i wuwus. raṇak paṁ paṇḍita, manaṙsyi nira pitutur i saṅ r̥si, ana ta ri saṅā maṅke li nya, kadi sabha rannak paṁ paṇḍita, <space type="binding-hole"/>anuṅ uwus katon ja saṅ r̥si, waraṁhən ta raṇak. saṅ paṇḍita, // sañja haji, ta pwa yan panon bujaṅga aji saṅa maṅke lwinya,
<lb n="3v4"/>yawat. ri manusyaloka, kunaṁṅ ikaṅ uwus katon. de buja haji, asaba saṅ catuṙlokapala juga, karuun. sabamanḍala <space type="binding-hole"/>bhaṭara brahma // maṅkana liṅ bagawa narada, sumahur maharaja yuḍisṭira kasihana ranak saṅ paṇḍita, pacaritakna ri ṅka, rikaṅ dewaṣa
<pb n="4r"/><!-- 7 -->
<lb n="4r1"/>bhamanḍala.// sañja aji, tan paṁsaya pwarameswara, ikaṅ indrasabhā rumuhun. waṙṇanən. bujaṅga aji, nihan tiṅkahnya, satus yoñañnya səṅkanya, dawatya limaṅ puluṁ yogjaṇa, kr̥manya, lumajur aṅweṅtan., atarik. saswabawaṇa ya riṅ upasoba tan kuraṁ ri
<lb n="4r2"/>naṁsawiṁ, ikaṁ dewaṣaba maṅkaṇa, mwaṁ lila ta saṁ hyaṁ budr̥, mwaṁ baṭari sasi, tinaṁkil. ta sira de niṁ watək. dewaṣa, lwinya, asaṁ, <space type="binding-hole"/>teśa, bayu, antasa, kaladik., widyat., mega, krəsṇayisṇu, sawaka, candra, ditya, graṇaksatya, taraṅgaṇa, srəndra, meda, syarasyu
<lb n="4r3"/>ti daṙmma, hita, kamma, mokpya, yanja, daksina, hyaṁ niṅ pamaṅkana, yatki yajat kasewakan., ri baṭirā ramma sarapati, watək <space type="binding-hole"/>dewata, kunaṁ watək. r̥si, bagawan parasara, duṙwwasa, diṙghatammaṁ, undralaka, swetaketu, wi setpyana, twasṭi, wiswakaṙmma,
<lb n="4r4"/>ballə syatyaawan., bammadewa, pulastya, sulaha, trətu, marici, gotamma, wesyaṇara, makadi bagawan sakra, ta molaṁ aṅasi<space type="binding-hole"/>waṙda si səra, kunaṁ yan. ratu sidapurusa, maharaja haricandra jaga, pratijina mar̥k. ri baṭara surapati, dyaṁ maṅkaṇa lwi nikaṁ ṅu
<pb n="4v"/><!-- 8 -->
<lb n="4v1"/>ndrasabammahatala, saṅ. sopwanya juga ṅaran nira, taṅeṁ yan. waṙṇən muwah. // yapwan ikaṁ wewak.syatasabamaṇḍala kawasakna ta saṅ <space type="binding-hole"/>ṇaṣa, kejaṁ swabāwa kramanya, śatus. yojñaṇaṁ lonya, paṇcunya pacaginya, kunaṁ ṅupanmanya, tan ßaṁ saisa kalawann indrasaba,
<lb n="4v2"/>tuhun ta saṅ r̥si manakila ta beḍanya, mwaṁ ṣa saitu sidapuruśa, bujaṁ aji gummarahana sañjahan ira, mahārajaja ṇausa, saṅ ya<space type="binding-hole"/>yati, saṅ puru, manḍaḍa, sommaka, kr̥tawiṙya, kr̥tawega, kr̥ mar.ni, taṙtawiṙyya, matsya, prataṙḍana, maṙcukunḍa, ambaṙrisa, baṅgira
<lb n="4v3"/>śa, wr̥saseṇa, cilipa, dasinara, cusanta, wanṇita, kr̥tasya, rammaḍasarasi, lakmaṇa, jamdagṇya, janta, wariseṇa, ṅundrajummən.na, Wra<space type="binding-hole"/>atcata, santanu, mwaṁ ramma rājā paṇḍu, kunaṁ saṅ sidaṙr̥si, hana ṅkaṇa: bagawan aṅgastya, mataṅga pinakadi ni sewaka, tan ucapən. kweṁ
<lb n="4v4"/>nikaṅ dewatasaṅgya, ane ṅkaṇa, lwi nikaṅ saṁ dewata, mwaṁ ṅugaṇunya, sowaṁ sowaṁ, dani tu¬ya mantranya, nikaṁ bujaṅ haji./Õ/ kuṁnaṁ saṅa saṅ baruna, yayaṁn ikaṅkəṇa yammaa i rika, apyan śabawaseta, prakasa pinaṅka bedanya, maṇimayaṁ kewalya pinaṅka
<pb n="5r"/><!-- 9 -->
<lb n="5r1"/>opanyasanya, watək nagarāja ṅuka ta molaṁ manaṅkil nikaṅ ṇityasa, pinaṅkādinya bhaṭara bhasuki, takaraka, <orig>ṅḍa</orig><note>(e ?)</note>rawaṇa, loita, wa<space type="binding-hole"/>niaga, kikoṭa danañjaya, kaṇḍaka, prasabda, wisesanya juga ṅaran ika, yan ratu mahāpurusa, mahārāja bali, weroncaṇa raka
<lb n="5r2"/>wrəti wrəṅ guyu, gaṭocara, mahāpaṙswa, dasagriwa, dasawara, beda sakeṁ detyadanawāsaṅgya, ṅuniweṁ hyaṁ catuṙjalaḍi<space type="binding-hole"/>, saṅ gulmawan hyaṁsaṙwyanadi, gaṅga, yamuṇa, kaliṇḍi, satandru, caṇdrabagga, sarakśyati, <orig>ṅḍa</orig><note>(e ?)</note>rawati, witasnya, krəsṇaweṇa, mahākari kweṁ
<lb n="5r3"/>niṅ dewaṣa niṅ saṙwya tirta, mwaṁ hyaṁ niṁ pratiwi, lawan paṙwwata, sinipən. de bujaṅga haji hajar i mahāraja // ndaṁ tumuluya de bujaṅga <space type="binding-hole"/>aji majar., saba sa besrawaṇa r̥ṅə ta de sa prabu, satus yogñaṇa dawanya, kunaṁ jəmbar.ṇya, pituṅ puluṁ yoñjaṇa, kadi teja
<lb n="5r4"/>niṅ wulann ikaṅ warṇa, saśat kawalakasitakaṅ katilaṅlan., syaṙwya, taanawṅa busanya, dewa gadaṙyya prabaṅe ri ya, ratnawiṇdya, caridume <space type="binding-hole"/>ya konəṅ unəma, kadyaghaṅn i rəbmah, grataci, huṙwwasi, wisacə, menaka, saṅ maṁkaṇa pinaṅka hadinya, beda sakeṁ kinebaṇḍa
<pb n="5v"/><!-- 10 -->
<lb n="5v1"/>ta dudu ta yakßa wisesa, rika malaṙ parakət ri saṁ besrawaṇa, saṅ aṇjanita, manibadra, pradyotawa, tustumburu, ka gajahkaṙṇa, walaca<space type="binding-hole"/>ka, palakaṙṇa wisala, pabgaṇcuḍa, śikawaṙśa, somabadra, witbisaṇa, puspanana, piṅgalaka, pratambala, pratekana guhyaka tapa, ya
<lb n="5v2"/>pyan r̥si ḍaṁ hyaṁ nalakuwara, mwaṁ bujaṅga haji juga lwi tinuhakna de baṭara yaksesyara, milu taṁ kratya carakßamaneka, kunaṁ matanya <space type="binding-hole"/>kadi wliṁ kapawaṇan ika besrawaṇasaba, riṅ denyan lawi paməṅ aməṅan. bhaṭara wwara, mwaṅ bhaṭari parwwati, juga, saṅ maṅkaṇa pinaṅkau
<lb n="5v3"/>tamanya, saṅkesyapanya juga ṅaranika de bujaṅga haji majar-ajar. // ndaṁnaan ta pariṇci niṅ saba nikaṅ caturlokaphala, brahma<space type="binding-hole"/>asaba warnən. bujaga aji maṅke // sura dewa yuge rajana ditye bagawaciwaṁ, aṅgacan.monusaloka, <orig>wdri</orig> <note>(i ?)</note>  dalu maṅkatat
<lb n="5v4"/>tlampaṁ // mani kala ni kratayuga, saṅhyaṅ ṅaditya tumurun sakeṅ suṙyyanilayaṁ, mahyun tomontona manusaloka, manußa<space type="binding-hole"/>rupa ta sira, katacit tamogha ta sira kapaṅgiha de bujaṅga aji, jənət ta bujaṅga aṅucap guṇa dosa niṅ sastra, tata praśaṅga,
<pb n="6r"/><!-- 11 -->
<lb n="6r1"/><gap reason="" unit="character" quantity="12"/>sa, iṅan kadrutanya, kaccaṙyyan. taṅön-aṅəna bujaṅga haji tinutun. riṅ sira, tumotona bhaṭara jagatnata, <space type="binding-hole"/>karunya ta mmanaṁ ta saṁ hyaṁ ṅaditya, kinwan nira ta bujaṅga haji mara ṅka, wkasan., wkasan i rika bujaṅga aji manasta, kapuhan de na halə
<lb n="6r2"/><gap reason="" unit="character" quantity="6"/>ṁ awayaṁ lan ta pahiṅan. haləpnya, tan kawnaṁ n upalaksaṇaha prammananya, lan rupan saprakaranya, kato<space type="binding-hole"/>n tan ana ri wnaṁ drəsṭan. ta, nihan saṅkesapanya, nora ta pwa katon. yan kasurancaṇa, nora karəṅö ya ta kaṙṇa manoara, tan hana kabuṁ
<lb n="6r3"/><gap reason="" unit="character" quantity="7"/>nḍa, nora kaṙpasa ya tan pamuhara romakarsaṇa, tan hana inisṭi niṅ manah, ya tan wrada ya ta sapriya, apayaṁpa salwiṙ ni<space type="binding-hole"/>kaṅ catuṙlokasaba, yakti katon ana ṅkaṇa, tuu wisesanya niṅ gata molaṁ, tan hinop lwir ya carahana, nḍaṁ raßaana de sara
<lb n="6r4"/><gap reason="" unit="character" quantity="6"/>muṅgaṁṅa saṅṇata, ri kaliṅanni wyatya mwaṁ saṇa, kumwaṁ rasa ni wuwus. bujaṅga haji, aṅiṅ ikaṁ dewaṣaba juga <space type="binding-hole"/>madāna sabā parameswara, pisaniṅun hana mada yawat nikaṅ manusaloka, // nihan. liṁ bagawanārada, sumahur maraja yuḍisṭi
<pb n="6v"/><!-- 12 -->
<lb n="6v1"/><gap reason="" unit="character" quantity="6"/>ranaka mpu syan tahaṇ ricya tmaṁ riṁ pajara mpu, saba saṁ hyaṁ besrawaṇa, katon hanihaksara haras kagaṇdiyya, kuna saba ru<space type="binding-hole"/>nagā prabalaṁ dikara ṅkaṇa, ri wewasyatasaba, rajaṙ r̥si ratu sidapuruśa, indrasabā dewa mwaṅ sidaṙr̥si basṭa ṅkana, ana sata sidaṙ
<lb n="6v2"/><gap reason="" unit="character" quantity="6"/>rañja haricandra duga, tan halen. saṅke sira, apa ta kaliṅann ika, matanyan wənaṅa suməlat. ri śabda wata wisesa, mwaṅ <space type="binding-hole"/>pa siḍapaṇḍita, yayaṁ ni phinaṅkaṅulun. mahārāja paṇḍu haneṁ weṣakpyatasabā, ataṅada nira, kasiana warahən. ranak mahaṙr̥si
<lb n="6v3"/><gap reason="" unit="character" quantity="7"/> ika mahārāja haricandra, saṅamrad. mahāpurusa kta sira, uwus kummarasa nikaṁ ratu saṁ pinaṅkasuk. ni prətiwimanḍala, mwaṅ tla <space type="binding-hole"/>s manindakən. kaṙwya rajasuya, apkək. nisyawya daṙmma, tyaṁta ri saṙwyaboga, naṁhan matanyan hāna riṅ indraloka, antyahantya maṅke ṅin
<lb n="6v4"/><gap reason="" unit="character" quantity="10"/>nton taman nira mahārāja haricandra, kunaṁ pya deya ni kadi paramesyara, saṅ ṇuṣa juga yogya sumiḍdakna prawina ra<space type="binding-hole"/>ma naresyara, təke ṅwaṁ pinaṅkahanak. rasabuta, yan kakayunakna nika witana, mwaṅ ri syasariranya, ṇuresya ri lwi sambhawa ri tagawaya ni
<pb n="7r"/><!-- 13 -->
    <lb n="7r1"/><gap reason="" unit="character" quantity="5"/>kratu, apan hana ratnən aja saṅ catuṙpanḍawa, saḍana paramesyara panniḍakən karyya, yatan panmuṅgyi ṅindraloka rama rapyami, mwaṅ <space type="binding-hole"/>paramesyara dilaha, ndaṁ <orig>lumə</orig> <note>(dead ?)</note> ta saha uwus maharāja, ayya iniḍəm-hiḍəm. sika kaṙyya, yawat yimma saḍaṇa, mamit aməṅ-aməṅwaṅ cara
<lb n="7r2"/><gap reason="" unit="character" quantity="4"/>hāji maṅke // luṅhā ta bagawanaraḍa, ekacitta mahārāja yuḍisṭira, i sapawəkas mar̥si, maṅadəg ta sira umujaṙ akyeṁ saṁ <space type="binding-hole"/>maharaja purusa,/ṅinojana n sakyeṁ sa brahmaṇa-paṇḍita, yaktika kramma ḍe nira ḍummatəṅ dakßini, kta ri wewasrududra manipoba ri u
<lb n="7r3"/>wus nira nanḍaka kaṅ ri kaḍatyan, irikaṁ sakatam.be, mahəm magosṭi ṣa sira lawan. wyaṁ sanak nira, sahā mantri aluro ika, maka<space type="binding-hole"/>di bagawan domya, mwajaṙ ta sira kabeṁ ri sakrama nikaṅ kaṙyya, umnə ta mahārāja yuḍisṭira makaṅən, tka saniscaya ta śira, tumwaṁ bipraya nira
<lb n="7r4"/>nora enaka makalalocitta, awuheṁ  eyopadesa, kumnəṅ sukma səmu pyaya, beḍa sakeṅ mahārāja krasṇa, maṅkaṇa pi<space type="binding-hole"/>ṇakosṭi ni jañna nira, tya matanyan. pakon ira umudaṁṅa mahārāja krasṇa, luṅa təka dra - hāwan rata, tumiḍas. desa ri da
<pb n="7v"/><!-- 14 -->
<lb n="7v1"/>rawyati, tan alawas., ḍataṅ ta sa idatu kacit. pradesa riṅ indraprasṭa, inujaṙ ta sira nikana saprayojñaṇa ḍe mahārāja yuḍisṭira, // <space type="binding-hole"/>sanja ya hāji mahākrasṇa, iki matanyan haṅudaṁ saṅ aulun. sanak na narendra, tatan hā inarəmba sumindakna i kaṙyya ratājisuṙ
<lb n="7v2"/>yya kratu, beda sakeṅ saṁ naṣa sakyeṁ ßəpənya, tan səṅgahən. titiṁbyaka teki panḍawa ḍe sa nata // dra sanja hāji, apa yan minaṅkana <space type="binding-hole"/>de paramesyara, sənanəṁ matni pinaṅkaṅhulun., sadāna pwa ramesa ri daṙmmakaṙyya, kumwaṁ pajara niṅ pinaṅkaṅulun, iki rajaśuyya ṅara
<lb n="7v3"/><gap reason="" unit="character" quantity="3"/>iki wkas. ni ñja wisesa, putus ni sinaṅguṁ kara kaṙyya, ayaṁpa tan kawnaṁ ṅika ya tan maṅkapuṙwyaka tigwiḍaya, mwa yatan. pwakasadā<space type="binding-hole"/>nā pama śri ni ratu samanta, yaya tan kawasa de sa nāta, apan sirahātən haji sa catuṙpanḍawa, nihan paṁpamaropa rəṅön hāji
<lb n="7v4"/><gap reason="" unit="character" quantity="4"/>gona ramena, krətraṁ yacawase piti, tasmad arāja ghote, yac icaṅ krətraṅsañjahājiti // inir∆ masik saṅgya, <space type="binding-hole"/>pjaṁ sakweṁ niṅ satriya de saṁ ramaparasu, tan pasesa bhaṙra saskiti ṅaranya, tatanyan anuwuṁhakna santata iniḍəp nyikaṅ rat
<pb n="8r"/><!-- 15 -->
<lb n="8r1"/>tya matanyan palaku ṅanti i saṅ rammaparasu, śumaṅgamaṁ śakweṁ niṅ istri nikaṁ satriya pjaṁ de nira ta ya, mwaṁ kaṇa tka yya sowaṁ-sowaṁ, ma<space type="binding-hole"/>pratigña, tanataya, ana maṅke awibhawa ta ya tumut. adi waṅsanya ṅuni, oḍawaṅsa mwaṅ ikpyakuwaṅsa ṅaranya, ikaṁ oḍaraṅsa
<lb n="8r2"/>mwaṅ ikpwyatuwaṅsa, kapwanuwuhakna waṅsa, kaṅ satwa, ya ta prakən. santana pratisantana, riṅ ekawaṅsa, ana ta jarasandi ṅaranya, tan pa<space type="binding-hole"/>hiṅan gəṁ niṅ prabawanya, kumawasakən ika pratiwi manḍala, lwir nika ratu bakti ri ya sisupala, cakra, tacakra, meghawahana, yawaha
<lb n="8r3"/>ṇa, boja, awrəsi, bismaka, kunaṁ ṅiki udasyaboja, miṅgata haṅulon ika maṅke, deniṅ tatunya, riṅ saṁ jarasaṇdi, maṅkaṇa <space type="binding-hole"/>ikaṁ matusyarāja haneṅ piṅgir nikaṅ si kulwan ika kabeh, kunaṁ rasacala, miṅgat iṅ kaḍatwan., tan kinawruṁan paranya, apa a
<lb n="8r4"/>apa nikaṅ ratu kaṁ minaṅka manta nikaṅ jarasandi, tinpiramanya rajaputri kaliṁ siki, maṅaran aṇə, lawan prapti, śaṅka ri bakti <space type="binding-hole"/>nikaṅ ratu kaṅsā ammaratuhā, pinariwaṁsa sakwe niṅ kulawarggana watək badu, hiniwenika wwa waneṁ awlas paṅṅən-aṅəna ni
<pb n="8v"/><!-- 16 -->
<lb n="8v1"/>ṅulun. tumon niṁ ratu watək yadu arohara, pinatyan i ṅulun tikaṅ ratu kaṅsa wəlasan., maṅkasayaa sri baladewa, ri pjaṁ ni<space type="binding-hole"/>kaṅ ratu kaṅsa, omßik ta hambək nikaṁ jarāsandi, ana ta putunya rwaṅ siki, anak nikaṅ ratu kaṅsa, aṅsya syakrati ṅaran nira, atiluṇḍari
<lb n="8v2"/>ri pratapa, mwaṁ ta duṙdantan., ya ta pinariposa riṅ suka de ni jarasandi, pinaṅkaayyayyanya, sguhṅa trelokyasaṇḍa, kepya<space type="binding-hole"/>n pya ya ṅalun, watək yadu tumon i prabawanya, etu saṅulun magawaya upaya wkasan., anaki ṅaranya, wwayyar
<lb n="8v3"/>pyatunaṅi kweṁ, ya ta pjaṁ ri paparaṁṅan., pərraṁkasagəd saṅ ahulun. taka pjaṁnya, mati si aṅsa, tummoliṁ ni sabda hikaṁ par̥m para, <space type="binding-hole"/>aṅr̥ṅö pweka si drapaka, anya-anya pjaṁhā maṅaran aṅsa, mwaṁṅən. saya, sisyapa don kakya kaurip ya, ri pəjaṁ ri kaṁkaṁku, maṅkaṇa si ni
<lb n="8v4"/>drapata, atagər tuməḍun iki ¬ niṅ amunaya, pjaṁ ta ya saṅjaṁ nika drapata, ar̥ṅö tekaṅ aṅsa paramaṣa, ḍuṁ pjaṁ rakyarinku si drapata, ta<space type="binding-hole"/>n. nogyaku nistura, an pjaṁ wwaṅ kwa sisihan. urip linya mwaṅkaṇa, tumuta ta ya tuməḍun iṅ yamuna, pjəṁ ta ya kalih, alayu ta ba
<pb n="9r"/><!-- 17 -->
<lb n="9r1"/>ṅunya majər ikaṁ jarasandi, madarakən kapjaṁ ri yanaknya n inupaya de saṅulun. watək yadu, mwaṁ ri pjaṁ ri jalunya de saṅulun kalih, kroda teka jarā<space type="binding-hole"/>sandi maṅke, tan wuruṁṅ ya tan amaləsa alaṁ ri saṅ watək yaḍu, nahan prastawa saṅulun. miṅgata sakeṅ madura, maṅulwan mgil yi kuswatali
<lb n="9r2"/>magawe kaḍatyan. mwaṅ durggaprakara, tlas ayoñgaṇa parimaṇḍalanya pasagi, matura tlas wwaṁnya, kapwa sorā samma-samma, tinlaṁ ṅaranya <space type="binding-hole"/>ri dyarawati wkasan., tan. molaṁ maṅasraya ri maharāja tagi saṅun maṅke, eṇak pinaṅgaṁ sadrad. prabu tataran pramesyara, apan akeṁ
<lb n="9r3"/>saṅulun. bakti ri saṅ ṇaṣa, kunaṅ tan ßiḍda ni prayoñjaṇa haji, sḍaṅ tan aurip ika jarasanḍi, mapya ya nuku śakweṁ nikaṅ ratu samanta, inənaṁ<space type="binding-hole"/>nya riṅ guhā riṅ gira bhajra, tatan hane locitan. waneh, bheda sakeṅ kapjahān ikaṅ jarasaṇdi, yatanya basya saṅ prabu wijilakna sakyeṁ ni
<lb n="9r4"/>ra - ka sapyabanḍa, i wihitan. pwarameswara, nararyya wrəkodara, calana tiki saləṅön i ṅulun. dan salaṁ //ḍuṁ sanda yaji, kəno da<space type="binding-hole"/>hat ikya pajar haji ikā raka pyaramesyara, apan ikaṅ kuraṁ wiweka, yan lumkasa malageṁ muṁsuṁ mahāsakti, riṅ kapan ta ya kratoṅaya ikaṁ wwaṁ ya
<pb n="9v"/><!-- 18 -->
<lb n="9v1"/>hādya pinaṅkasaṅsaya ni ninakna kaṙyya, kimuḍayan karaṇa sammagrə //krasṇe nayo bayo mali bayəm, jaya wiwye sananjayaṁ, nareswara <space type="binding-hole"/>yan iki ganayopaya, mayaṁ bhalam., kunaṁ yan kala bala, pinaṅkaṅaulun. yan tinika, yayaṁ pi wwaṅa jananjaya, kunaṅ yajna ya swabawa, pyakulun.
<lb n="9v2"/>danajaya maṅgəh nayan maṅkaṇa, magada cayacisyamo, yan taya iwaṅghṇaya, ewəṁ pjaṁhān ikaṅ jarasandi, sabarinya -. rahādan. saṅaṅulun. mita<space type="binding-hole"/>ta saṅ dajaya kaliṁ saṅ bimmasena, mojaṙ ta mahārāja yuḍisṭira, // sojaṙ tati ni ṅulun naraṙyya wrakodara, nora kta pinaṅkanetrogo
<lb n="9v3"/>laka ni ṅulun., pinaṅka pinani ṅulun. hala lawan ayu, beda sakeṅ pantən i ṅaulun. kalih., mwaṁ ṅa - saṅ aṙjuna, kunaṁ ta mahārāja krasṇa si<space type="binding-hole"/>ra satsat pinaṅkayana ni ṅulun. sira, maṙgga niṅ aulaṁ lawan kəna, tan hāpya kita kalih, myaṁ mahāraja krəsṇa, manaśak.sur winisya, kidragaṅ ji
<lb n="9v4"/>witam bawetya, apa ta li ni ri ṅaulun., ndi oṁ paḍā lawana sanjayahu urasa, yawat kinata yeni netra lawan ñaṇa, satßat pwa panya<space type="binding-hole"/>, aiṅati ni ṅagulun. kaliṁ summidakna pya n ākaṙyya, karuhun mahārāja krasṇa, antən i ṅulun saṅ aṙjuṇa, tkyən ati niṅau
<pb n="10r"/><!-- 19 -->
<lb n="10r1"/>lun laki, mahāyana ta ut.sa naraṙyya bhimma i ri phrayogñaṇa // sanja yaji, tan paṅsaya paramesyara, kumwaṁ pinaṅkapaṅgih ny aṅna<space type="binding-hole"/>ṅö patik hāji, rakwa saṁ sinaṅguṁ satriya ṅaranya, wiryya rakwa prajaṇa pinaṅka busana nira, maṙgga nirā jaya ri raṇamaṇḍala, anatəna rakwa i
<lb n="10r2"/>ka sarwwaguṇa hānəsəra, hāna pawiṙyya i paramesyara, byakta tan kawada paramesyarā siddakaṙyya // om asiṅgiṁ wuwus ny āntən i ṅulu<space type="binding-hole"/>n., najan ri sḍənya ¬wiṁ kaṙwya ni ṅwa saṅka ni wiṙyya, nika satru witaya, kuna yan ßama wiṙyya mwaṁ musuh, ṅuniweṁ yan ßawli ana, alibisṭinya
<lb n="10r3"/>lawan duṙlabānya, ikaṅ jarasandi pya ya ta, kahəḍəp maṅgəṁ ni wiṙyya nika, an kumuku sakweṁ nikaṁ ratu samanta, iṅət-iṅəntən de nya a<space type="binding-hole"/>ntən iṅa ulun., ya maṁ tike tañakna ni ṅulun. riṅ marajā krasṇa, rame sikə de ni ṅulun. maṅka iṅən, san hāji marāja krasṇa,
<lb n="10r4"/>mapa karika darrika nika jarāsandi, matanya lwiṙ nika haṇa wiṙyya, sama-sama, warahən ta saṅaulun de rahadan saṅulun niṅ pradatanya, ma<space type="binding-hole"/>ṅkaṇa l mahārāja yuḍisṭira, majaṙ ta maraārāja krasṇa // sanja yaji, kumwaṅ kacarita nika jarāsandi, hana saṁ wrəhasaba ṅaranya
<pb n="10v"/><!-- 20 -->
<lb n="10v1"/>ratu mahāgada, paripuṙṇa ri bāla kosa wahana, tan kuri darmma ni sinaṅguṁ cakrawrəwin., ana ta rājaputri kaliṁ siki, ya ta pinaṅkagarapatnə <space type="binding-hole"/>nika sa wrəsbaḍata, ndan paṙnak. saṅ prabu, ya tama nyan paṁṅanakən. yanṅakaṙyya, ndaṁ tan ta tuwuṁhākən ni wija, wewagya ta sira, ana ta si wiku si
<lb n="10v2"/>ra tuḍmu ṇak bagawan. gottamma, bagawaṇ cinḍakosika ṅaranya, wrakara moliṁ hābrata, matapa wwi -niṁ ṅamarawraksa səra pinaṅkasaraṇa <space type="binding-hole"/>de nika saṅ prabu, amriṁ sewaka lan paṁṅitrinya kalih, puṙwwa paḍaṇya pya saṅ panḍita, akon ta sira, aminta nugraha ri saṁ prabu, ma
<lb n="10v3"/>jaṙ ta sa wraḍdahānta umalakya, karuṇa ta sa yantiwara, masamadi ta sira, enak ta mapuṙna niṅ de nira samadi tibā ta wwaṁ nikā kaṅ amrawrak<space type="binding-hole"/>.sa niskaraṇa, tumampuṁ ri kisapwan ira, wineṁkən nira ta yeṁ saṁ prabu, anā ta saṅku mahārāja wraddata, yeki saksat hanugrahā baṭāra, maṙgga
<lb n="10v4"/>ta paguṁhakən. putra, tan tut. taknaka hāyya saṅsaya, maṅkaṇa li sa r̥si, manəmbaṁ ta sa prabu lawan histri, mantuk. ta sira, wineṁhakniṁṅa <space type="binding-hole"/>tekāṅ amrapala riṅ sira stri kalih, pinarwa ta ye de nika saṅ wineṁhan, sasiwak. sowaṅ tinaḍaṁ nira sarajaṙ baṙyya wkasan., tan alawa
<pb n="11r"/><!-- 21 -->
<lb n="11r1"/>par̥ṁ ta lila kaworan., par̥ ta sisusu kalih, ndaṁ n aṙddadehā wiji tikaṁ rare, sasiṁ ri sarena sarena, kta ri netra karṇa paḍa hadi giri girin<space type="binding-hole"/>. tekaṅ samanon wastu puṙwwa, ya ta matanyan takonakən. ya timpalakna de ni daha trə ri ṅtaṁ wṅi, irika tā catuspata, anā ta rasikßi di
<lb n="11r2"/>gśāra ṅaranya, ya tikā misi kaṁ rare, pinatəmwatəmnya ta ya, ekamurtrakaṁ sigram., kumyarasaṁ mahāpyadate, pyari puṙṇa ta ya, ri tlasṇya <space type="binding-hole"/>eka sarira de nika i saksi, inəmbanya tikaṅ rare, ndā ta wnaṁ, apan ra dibyakən niṅ sela braja, towin tumr̥yuyamrapyaṁ didəl.
<lb n="11r3"/>a iku umuṅ tan pantarā gunuruṁ kadya hampuhan., kar̥ṅö ta ya deniṅ sakākanḍatya, mijil teka wwaṁ kabeṁ, makadi saṅgrahatwata, mwaṁ <space type="binding-hole"/>kasi kalih, ri wijil nikaṁ saṅ prahābu, manākən tekaṁ rakpakßi, li nira, aku kta ya prasidḍa tamolaṁ, ri syajasad ni śaṁ prabu, nitwa
<lb n="11r4"/>sa kauripyan. buta bali, aṅkən puṙnamma mawasya, tak. puṙwyan ḍanapaku, antya antya, yogya nika, maṅkaṇa liṁ nikaṁ jarā ri ḍaləm hati, <space type="binding-hole"/>manusarupa ta ya, winehaknya teka rare ri saṅ prabu, li nya, saṇja hāji, iki rare paweṁ ni ṅulun ṇi hārāja, ya iki hanak mahā
<pb n="11v"/><!-- 22 -->
<lb n="11v1"/>rā dewi kalih, ikaṅ ulaṁ niṅa hyaṅ baghawan canḍakosika, ikaṁ tinimpalakən. deni catrike ri datupata, //maṅkaṇa liṁ ni rasak.<space type="binding-hole"/>si, malayu tikaṅ istri ni saṅ ratu kaliṁ, umwaṁkyakən. ni rare, harsa tambək. nikaṁ saṁ prabu, mojar ta siraṅ arika rasaksi manusarupa,
<lb n="11v2"/>li nira // ta tya kaṁmalagarbabe, mama putra munahini, kammaya wraṁhi kalyani, dewatā pratibāsiham.// aparan kari kitebu, <space type="binding-hole"/>sa mehākən anak paṅulun., mapa ri kita, atawa ḍe tā jati kunaṅ, asy asiṁ waraṁ ta ulun., // śanja yaji, rasaksi pinaṅkaṅulun.
<lb n="11v3"/>si ḍarā ṅān pinaṅkaṅaulun., kamolaṁ tka taṅgəl. jə aji, nitya syamaṅka ripta saṁ buta bāli sari sari, katon pya ranak. aji tini<space type="binding-hole"/>palakən. deni ḍatri, ādalan. luhur ikaṅ ṣaya dewitta, kasisiṁ ta wayaṁ awanya kabeṁ, pinatwa ni ṅaulun ta ya, amogha
<lb n="11v4"/>wa ya paripuṙṇaha, yan apya yan pya ya ta, jara saṇḍi ṣo yasmat., jarasandi tatya bawet., si jara pya ṅaran ika rāsaksi, sandi ta maṙgganya<space type="binding-hole"/>n pyatmu, tasmat jarasaṇḍi katya bawet., nihan mataṅyan i jarāsaṇḍi ṅaranya, matuhā tā ya wkasan., paripuṙṇa riṅ kayowanan
<pb n="12r"/><!-- 23 -->
<lb n="12r1"/>kadya wit kale, apa kunaṅ ikaṅ kala, ḍataṁ ta bāgawan cəṇḍakosika lumawad i saṅ prabu, sinogatan ta sira, inasyən pyadarcamanima, sa<space type="binding-hole"/>ṁhā bojaṇa mwaṅ dakpina, inarpanakən. saratu tekaṅ anaḍanak. ri saṅ r̥si, ginaməl nika tənḍas nika rare, kneṁ sarirawayawan kabeṁ, a
<lb n="12r2"/>athəṙ maṅasəṙwada, linira, anaku mahārāja wrahādcata, iki putu mami, yeki ummaṅguṁa wiṙyyaprameya, tan kapaḍana ri ṣkacakrawaṙtti, tan<space type="binding-hole"/>. pjaṁha deniṁ saṙwyayuda, kunaṁ deyaṙsanya, ayo ta ya tan. rujradana, hayo tan bakti bhaṭara paramesyara, maṅkaṇa liṅ paṅ r̥si, athəṙ mami
<lb n="12r3"/>mantuka, luṅhā ta sirā hira kuṁnaṅanta hājinya, inabiseka tā saṅ jarāsaṇḍi, kummati ri siṅhāsaṇa, saṅ bapa nusup iṅ alas, rajarr̥si <space type="binding-hole"/>brata mwaṅ dewi nira kalih, alawas pya siratāpa, santa sira kta ri syagga, nahan tatya carita nikaṅ jarāsanḍi, i wikanā saṅkata.// waluya tikaṁ ḍa
<lb n="12r4"/>las.kna ṅuni, ika sabda saṅ arjuṇa simatakən. ra wiṙyyaṅadyā ka bala parakraman., asowe tan. wnaṁṅa ni wyaṁ lumagānahā ika jarā<space type="binding-hole"/>sanḍi, apa uwus ta tyatya, si tan pəjaṁha deniṅ ka saṙwya yuḍda, apya panumbu jaṇajaya, sinta hantya ṅaji pati sapaca yudda juga, lawanən.
<pb n="12v"/><!-- 24 -->
<lb n="12v1"/>n. neka tulya dyan mana yuḍda, praṅ sidapya naṙyya bimma tahānaniṅ ta ya bala, sahā ya hana saṅulun kalih, nisyara hambək niṅ pinaṅkaṅaulun. <space type="binding-hole"/>ni kapārajayanya, ndaṁ ntumanḍaṁ saṅ niti saṅ aji, rantən iṅ hāji // ḍuṁ apa yan minaṅka de paramesyara, kadi tan paṅeta ta yya taṇhya
<lb n="12v2"/>si paṇḍawa, tummiṅākən.na ri rantən iṅ aji, ikan pəjahā jarasaṇḍi, mwaṁ wi wwaṁ ta ya tan ika ratu kapasaṅan, jaṇa kabeh, ṇiṙwikāra <space type="binding-hole"/>tika kaṙyya rajasuya, ika tā hanuba ri pyaramesyara ṣugahita, maṅkaṇa hātən i lun. kalih, sa bima juga taṙjuṇa, tutakna ta saṇiti
<lb n="12v3"/>mahājā krasṇa, ya ta nyan ßulabāhantən i ṅulun.n irikaṅ isṭaprayoñjaṇa. // om // tlas mayudaralalocitta saṅ panḍawa, mwaṁ ma<space type="binding-hole"/>rāja krasṇa, lumpaṁ ta sira katrinni, kumməḍap desa nikaṅ jarārāsandipura, yatna tata brahmaṇa pinaṅkaweśa nira, sabda ṇira
<lb n="12v4"/>śaka ṅiṇdraprasṭa, anəṅa saba wetan. i tmaṁ ri setra kurukmanḍala, məntas. ri lyaṁ sarayu, kapaṅgiṁ ri ri puṙwwali kaṅ desa, kantasan ikaṁ lyaṁ ni dārmmanoti, wan gagaṅ. de nira, tan alawas. riṅ awan., pratita sira ri tgal. na tgal. ṇikaṅ magada maṇaḍala, mwajaṙ ta si
<pb n="13r"/><!-- 25 -->
<lb n="13r1"/>mahārāja krasna, naraṙyya wrokodara, mwaṁ ṅatən niṅulun aṙjuṇa, ndaṁ ḍataṁ saṁ rahādyan paṅulun., ri desa nika magaḍdamanḍala, niha<space type="binding-hole"/>n ta suka rata datidupaḍa, ikaṅ apar̥ka hār̥s. de radya saṅulun. maṅke, ri wiharāgi ri ṅaran ika, kunaṁ ikaṁ kna kidul saṅke kene, ri
<lb n="13r2"/>warahāgiri ṅaran ira, ika bisyanḍinya, yeka ri wrasabagiri ṅaranya, kunaṁ kaṅ kawetan i r̥sigiri ṅaranya, kuṅ agəṅ aṇuṅgali kāṁ wa<space type="binding-hole"/>kanya, atiris deniṅ lodra wrəksa, ya kāri giriṅ.jra ṅaranya, patapan bagawan. gotamma, kacaritanya ṅunni, kālā nnira pastriśudra,
<lb n="13r3"/>wwaṅ ikusinara, makānak saṅ kak.siwada, ṅkaṇa ta kahanan ikaṅ ratu tapasabanya de nikaṁ jarasandi, i wraṁhara kon kaliṁ. // kunaṁ <space type="binding-hole"/>ṅika wukiṙ mandra katonanya śaki ke, yekā ri cetyagiri ṅaranya, aparək paṁka ṅka ikaṁ kaḍatyan ika jarasaṇḍipura, nityaswa paməṅ aməṅa
<lb n="13r4"/>n. ri wyaṁ magadamaṇḍala, ana ṅagosaṇa kaṇa, kəṇḍaṅ agö tan paprasaṇa dyaninya, kyehnya tiga siki, kacaritanya, hana lə<space type="binding-hole"/>mbu si sada ṅaranya, wiḍaṁ darapati, ya ta pinəjahan. saṅ wraeddata, carmmanya ta pika tutup i kəṇḍaṁ, tigaṅ siki, sabārinya tinabu
<pb n="13v"/><!-- 26 -->
<lb n="13v1"/>nikaṁ beri gosaṇa, ta juga tumibā puspawarsa sakeṅ akasa, sahā lawan ganda curṇa kumāmadi, ndaṁ hilu tara ṅkaṇa ta wiramma ri warsyanya, <space type="binding-hole"/>kamna niṅ tumame daləm aradya, maṅkaṇa li marāja krasṇa, lummapaṁ ta sira katiga, ya ḍataṁ rika ṅkaṇa, həṅgya nikaṁ beri gosaṇa, tu
<lb n="13v2"/>mibā ta kambaṁ ṅanḍutasa riṅ akasa, sahā puspawarsa mwaṁ ganda nika kumən.ḍə, makəmbaṅ arum.pukan ta sa brahmaṇa tiga siki, maga <space type="binding-hole"/>lepanya kumkuma ri bāu kaliṁ, apaṅanḍo rakta manamaṅnakəṇa ta maṇḍala yaṅguli busaṇa, lampaṁ ta sira muwaṁ, ḍataṁ ta si
<lb n="13v3"/>teki jöranya, katon ta sa ratu jarāsanḍi manuṅgaṁ riṅ liman., siḍəṁ nira katiṅal sa brahmaṇa, hapurohita, ṇdaṁ nta ginawa ta saṁ brahmaṇa <space type="binding-hole"/>tigaṁ siki, tumuluy. juga sirā tamame daləm kaḍatyaṇ. kunaṅ ikaṁ ṅwaṁ kabeṁ hatata sanaka saṅ wahu ḍataṁ, tumurun ta saṅ jarāsaṇḍi
<lb n="13v4"/>sakeṅ liman., sumugate saṅ brahmaṇa, hāweṁ pañcopajāra, ya thöṙ atakyan saṅ brahmaṇaṁ, mwajaṙ ta saṅ brahmaṇa, snataka brata, i<space type="binding-hole"/>naṁsyən ta sira bojaṇa saha lawan dakßiṇa mwaṁ setawastra, jana tan panaṅgap. sira, mulata sa jārāsandi, kacaṙyyan. tumon kanira
<pb n="14r"/><!-- 27 -->
<lb n="14r1"/>caran. saṅ brahmaṇa, maewa tekaṅ ambək., athər mojar maṅahāsa, linya// tahā sa brahmaṇa, matakyan ni ulun. ri kita, aya ṅaran iṅ wisaya<space type="binding-hole"/>n meko, maṅka brasmu tak abrata ktalita, ateku wiruda, apan mənta grasyase kita, arumpukan. syarwwa kusumma, an ganda lopanā wḍihan. ra
<lb n="14r2"/>t. kalbara, ya tiku laksana ni karṇapura ṅaran kiku, ri ātuṙnya nirapeskə ri paweṁ niṅ kammi brabuktaya, ṅaraniṅ maṁḍam brahmaṇa ubisṭa, <space type="binding-hole"/>toṁ kajaṙ ta ya paprayoñjananta // cihāhaha, maṅkaṇa haku pra saṅ prabhu, tan eṅət kapya kita riṅ bedda, ni taṅ paṁ magəgö katakasbrata
<lb n="14r3"/>n, raktya bedanya brahma jati mwaṁ kasatriya janma kur mwaṁ tapa tulganya, riṅ. denyan kapya weda bāsa mwaṁṅ mantracaraṇa. kunaṅ pa pyalenanya, <space type="binding-hole"/>nitreyaga palagənə sa brahmaṇa, kunaṁ saṅ satriya aṅyuda kewala, kaiṅana ri saṙwya busaṇa, ṅuṇiweṁ jadya nira kambaraṅa ganḍa lepaṇa ta
<lb n="14r4"/>neṁ papyainya, ikaṁ sa brahmaṇa ṅaran ira, wakya hikaṅ krama nira, niṅ saṅtaka hāna niṅ gati nira, kunaṅ saṅ satriyajanma, bauwiṙyya wi<space type="binding-hole"/>rājate, simakni paḍa kahniṁ i nira, sami katrini pya ya jadita ta satriya guməgə katata ni rat., nihan matanyan kasida bahuḍənḍa pinaṅka
<pb n="14v"/><!-- 28 -->
<lb n="14v1"/>kawedanya asṭanā mami, ndaṁ lihātāna ta kita ri bau məmi katrini tan hātan butir̥n ṅaranya, cina ni kadanuṙdaran., tuun. wesya<space type="binding-hole"/>mantra iti brahmaṇā ginəgəṅ mami, tatan ahyun kammi weweni kadi kita, yan maṅka pajaṙti dakpiṇasoda, mahyun mabata kammi, ndaṁn. wiyyama
<lb n="14v2"/>nta wita ya mwaṁ prawadaksiṇa, tan eṅəta ri kita, an tan tan. pasaṅkan. tinammakən. kammi tka kaḍatyanta, ikā ta, ya kßayaṇa ni<space type="binding-hole"/>ṅ musuṁ yan ḍatəṅ ika, ndaṁ rase tā mutya ni praṙṣasaṇa ri kita // ammaṁkya ku syawani ni ṅulun. saṁ rawa brahmaṇa kita, mne ta sasar̥ṅ
<lb n="14v3"/>apati sakārānya matanyan mahyan magawe yaśa marotuma lawan ulun., ri hātuṙnya tan pasaṅkan. wekta ya, mwaṁ tan ana ri dosa puṙ<space type="binding-hole"/>wwaka ni ṅuluna // yo nagasi prasujati, kratiya pi naṅ kasaṅsayaṁ, arta daṙmmapyagatayadi, manasamra satapwate// yo naga
<lb n="14v4"/>si prasujati, yan. satriya yan jənək parok sagata, wnaṁṅa paributan ikaṁ wənaṁ nirdosa, tan hana juga sam.bawa kita, <space type="binding-hole"/>matanyan. maṅkaṇa, harṣa daṙmma pagatahādi, manaṁta mraṅ patapyate, hapayu pan. sasḍat. paritapa, hagö rakwa hikaṁ lara kapaṁgu
<pb n="15r"/><!-- 29 -->
<lb n="15r1"/>denya, maṅkaṇi mata, tanut kidet namaṅakəṇ, ḍənḍa, kitap. ya ta, arək maṅajanta riṅ pwaśadyanta kasaktin lawan ulun., ndaṁ tan ßaka<space type="binding-hole"/>raṇa aṅib, tanogya rikaṅ i hiḍəp. ni ṅulun. //hadəmakwa supya sa jarasanḍi, tan. dosa kupya dosa maṅke krammanya, si wənaṁ ta
<lb n="15r2"/>tan awalat. ḍəṇḍa i rikeṅ ratu samanta, inisṭi pujakna ri bhaṭara rudra, i sḍaṅ niṅ añjakāla mapataṁ, ta kāri maṙmma paracaraṅan ika, maṁwaṁsatta pa<space type="binding-hole"/>rārajan., om saṅ jarasaṇḍi, pauwusan. kwa maṁwamanaṁ riṅ leṇya, padiwāsa lapa ri sañjaṇa, ṇare ṇare, apapan ta kamuja
<lb n="15r3"/>saksat tinahanan i wwaṅ pratapa, tumwaṁ nikaṁ saṅ mahāpurusa, kinahānan iṅ guṇa lawan kasaktin, [[syapa yan kinahānan ni wiryya lawan kasak<space type="binding-hole"/>tin., syahānaku li(?)ṅanta, wyayaṁ hi saṅka darmma hi saṅka (?), raksa ḍo(?) darmma kari . . , kammi prasiḍdā ma. . . ku ri wiryya mwaṁ kasaktin., kunaṁ wli (?) mami sa
<lb n="15r4"/>ṅka ri kita darwka ro(?)ti, awalyapa kara karaksan. saṁ hyaṁ darmma ga jugā prayojña ṇiṁ wiryya mwaṁ kasaktin. riṅ kadi kammi, ]] kunaṁnya panahan təta wruṁ <space type="binding-hole"/>eṅ kammi, nrə wiro pāṇḍawa wiro, rasi kaliṁ saṁ bima janaṙjaya, prasdiwwa saṇak amisan. saka ri bapa endaṁ byatasən. ta riṅ mahunya
<pb n="15v"/><!-- 30 -->
<lb n="15v1"/>n mami maṅadya kasaktin lawan kita. kunaṁ yan se¬kasākən nika prabāwanta lawan kammi, uwakəna ratu kaṁ sapararatu minaṅka drimagla // adā<space type="binding-hole"/>n malinya saṅ kraṇśa, abusanya, saṅḍan., li nimita nikā adya kasaktin, lawan kihi maṅko lawan kita, juga ko kita maminta ṅulun., ka
<lb n="15v2"/>dya paḍa lawan sirā maṅko, kunaṁ pya deyanu, aliṁ ta kihika hyunta, myat puṁ tṅaṁ ṇikaṁ təgal. samanḍala kariya, atawa roṁ siki tluṁ siki, ka<space type="binding-hole"/>naṁ lawan aku, kamu ktrini par̥ṁṅ aṅabulihana, bawya ya nabəb mulan atuṅgalan., ṅuniweṁ ta yan kammu salaṁ, siki ān warowaṣaṅ akweṁ pili
<lb n="15v3"/>ṁ i sarwwayudda, sakatwanya riṅ lagi, // ayya saṅ jarāsandi, ta kahunta maraja taku, kelya ṇi pyaḍa yudda kammi lumageṁ kamu, mwaṁ <space type="binding-hole"/>ṅekātu maladan. samma r̥but. piliṁhi kāmmi salaṁ siki, sakahyunta lumawan kammi, anusyawadana hiḍəpta //o//
<lb n="15v4"/>han maṅkaṇa wuwus mahārāja krasṇa, madəg ta saṅ jarāsandi, mahāpisən de nirāwḍihan, apuput makuṭa kirat., bāhu pada ratpaka, ma<space type="binding-hole"/>pagəṁ de nira sepasa, sindyan de ni brahmaṇa prohita, pirroksaṇa riṅeṙ mantra saṙwwa dyajammaṁ laya, maṅləṁ ta saṅ wraṁkodarā tita,
<pb n="16r"/><!-- 31 -->
<lb n="16r1"/>we nira, lumupat saṁ bimma sakeṅ paluṅguṁhan ira, tlas inasiṙwada de mahārāja krasṇa, tumandaṁ ta sira sumusuṁ ta sira saṅ jarasandi, a<space type="binding-hole"/>sikəp. aturuṁ kaliṁ baṇḍa, aprapasa uta niku paḍa ṅuwil matha, sada nəkakakən. ni butalakən iṅ akasa, paḍa r̥ṁguttakən i rəṁgut. jina
<lb n="16r2"/>namba jinabak., ri tiwitala ika, ginitik gitik., tan padaṅdanan., sama payuda nira kaliṁ, an kadi tapakani taṙ sagəri bajra menakagiri<space type="binding-hole"/>, mraṁ kadi papraṅan paṁ hyaṁ ṅindra mwaṁ detya si trattra, tatan hanawika ṅaranya, i pərāman ika prabāwa haneṅ sira kaliṁ,// kaṙtkitasya tu mmanasa
<lb n="16r3"/>pa, pawrəti pratame hantə, anaraman diwārastra, mawisanta, mawigrantam awaṙthate, // ri praptipada sulke kaṙtkikā təmbe nikaṅ adantayuḍa, ḍata<space type="binding-hole"/>n pəgat. ri rainna ku¬m., nora soṙ tan hana ¬wi ṅaranya, irika nḍa trayoda esuk ka¬spya ya ta, tkeṁ catuṙdasi sakatambe, i su
<lb n="16r4"/>rup ikaṁ saṁ hyaṁ ṅaditya, ar.daṅləṁ lyi sa jarāsaṇdi, mulata sa marāja krasṇa, wraṁ ta sira titiṁ hasor. saṅ jarasaṇdi, cinanḍak. təkak nira<space type="binding-hole"/>si bimaseṇa (?), tumuta ta riṅ ari nira hanitii, tumon ṣa sa wrakodarāniti aduməṅakna tan. weṁ dana, sa bima yatna hanitiṁ ḍə
<pb n="16v"/><!-- 32 -->
<lb n="16v1"/>p nirā sa jarāsanḍi, pinriṁ ta sira kacidrā hāni sa jarāsandi, thər ummaracaṇā sakti saṁ hyaṁ baṁyu sirā, enak ta kacidra saṅ jarāsandi, cət. siḍə<space type="binding-hole"/>p nira ta pata kuraṅanta saṅ jarāsandi, jinuṁjuṁ ginrəpitakən riṅ awaṁ awaṁ, piṁ satus ta pya sira riṅidərakən saṅ jarāsandi, wulaṅun ta saṅ magaḍadipa,
<lb n="16v2"/>initəpakən nikaṅ pratiwi sititala, tikəklal ta bāu nira, tintəka kapala nira, rinəmuk ta pupu nira kaliṁ, sibitākəṇ kulit nira, r̥kə<space type="binding-hole"/>r̥k, sen pok, pjaṁ tā saṅ jarāsandi, abohan ta ya kasi urip, par̥ṅ ṅanacaṁ pya sa bimma, hasye pya tlas aṁ jayaṁ ri dya dya ra
<lb n="16v3"/>ti haraṁ, yekan paḍa wrəti ikaṁ samagadamaṇḍala, habruṁ raṇāwra girin girin. sananya, hapyayapyan. lyir rubuha paṙṣya ni hi<space type="binding-hole"/>mawan. paṙwyata, rasa bəntara ikaṁ pratawimaṇḍala, de ni katarā nikaṁ pratisabda. // byaktita pjaṁ saṅ jarāsandi, mtu ta mahārāja
<lb n="16v4"/>krasṇa, sakeṅ daləm magadamanḍala, aduluṙ mwa śaṅ bimma jwanajaya, mari ṅṣa sira makawesa brahmaṇā, ana ta rāta saṅ jarāsa<space type="binding-hole"/>ndi, tan paiṅan haləp.nya, si sedaṙwya ṅaranya, saṅkəp i saṙwyabusaṇa, kadarinya, pinaṅkahawahana baṭārendra mwaṁ baṭa
<pb n="17r"/><!-- 33 -->
<lb n="17r1"/>ra wisṇu, kāla nirāṇalahakən kaṁ detya tarata maṁyaṁ, saṁ hyaṁ ṅindra meakən. ya riṅ mahārāja basu, mahārāja basu mehakən. <space type="binding-hole"/>ri saṅ wraṁhatdata, sa mrəhatdatā meṁhakən ni saṅ jarāsandi, ika tā maṅkana krammanya, ya ta tinugaṅan. de marāja krasṇa, mwaṁ saṁ bimaṙju
<lb n="17r2"/>ṇa, pinaṅkawahaṇa nira ri giri bajra, nəm. hāsalayaṁ ikaṁ kuraṁ gommatətya, gumuruṁ sabdanya, kumlab jyajyanya, umnəṅ ta mma<space type="binding-hole"/>hārāja krasṇa ri samuhuṙṣa, ummaradana saṅ ḍaruḍa, ḍataṁ ta saṅ panagaraja, ktanumpak i tuṅgul nika jyajyagra, maṅaṁ marak mahārāja berawa
<lb n="17r3"/>sahā ḍatəṅ mahārāja krasṇa, ri giri bajra, wənrətan. tekaṁ rata ratu sammanta saṁ kari ri guhā, sakweṁ nikaṁ kapwa sabanḍa, winodada<space type="binding-hole"/>n upasantā riṅ saṇja manohārā, aṙsa taṅnaṅö ṇira kabeṁ, kapya muja mambəṁ maṅastawa, makya sya nama ləbu paduka mahārāja krasṇa,
<lb n="17r4"/>mojar ta sakweṁ nika wraḍarāja // saṇja haji mahārāja krasṇa, tyan kəganimunyaṅa hulun kabeṁ, an han samanṣa pyarāmesya<space type="binding-hole"/>ra umuwakən saṅulun kabeh, apan prasidda hanelakən ta nəmrəcu saṁ ṅulun i kaṇa, tan hani maṙgga ni puṙṇajiwa, beda sakeṅ pharame
<pb n="17v"/><!-- 34 -->
<lb n="17v1"/>ra, kunaṅ tulusanya hanugraha sa paramesya, yan hanumpakəna saṅulun kabe de pyaramesyara, tan dyadyaniṅ phinaṅkaṅaulun. suruda sañj<space type="binding-hole"/>ā saṁ narata, kaliṅanya, astaḍakna ṅwaṁ ṅaulun ri saṙwyakaṙya saṅulun. // aum., palawin tambək. rahadyan paṅulun kabeṁ, apan a
<lb n="17v2"/>nuwus ilaṁ bara nikaṁ papa gawe kaṙmma i rahadyan paṁṅulun. maṅke, kunaṁṅ iki pasamodani ṅulun. ni rahadyan saṅulun., milya ta <space type="binding-hole"/>rahadya saṅaulun kabeṁ, hahayya tka ni ḍyaṙyya, awya bakyakta ni si nañja, yan tan katon tan paṅawane raadyan saṅulun, ndan marahāra
<lb n="17v3"/>ja yuḍisṭira.// maṅkaṇa liṁ mahārāja krasṇa, kapwa tika ratu sammatta kakabeh, paḍaṅastyakara, muwaṁ sira magaḍarajya, sinuṁsuṅ ṣa sira n de<space type="binding-hole"/>nya sanak paṁ jarāsanḍi, maṅkaṇahārā saṅhādewa, sahā mantra purohita, mawat mas maṇik. rajya yogya, karunya mahārāja krasṇa, mwaṁ saṁ bi
<lb n="17v4"/>ma narjuṇa, tinonakən. nira tekaṁ sahadawa bisekaṇa, gummantya ri siṅhaṙsaṇa, pratinidyaṁ sa jarasandi, raksakta niṅ magadarajya // ma<space type="binding-hole"/>ntuk ta mahārāja krasṇa, mwaṁ saṁ bimanarjuṇa, ḍataṁ ta sira riṅ indraprasṭa, sinusuṁ ta de nira mahārāja yuḍisṭira, kinon ta mantuka sakyeṁ nikaṁ
<pb n="18r"/><!-- 35 -->
<lb n="18r1"/>tu samaṇḍa haṅərakən., maṅkiṇ ta pariminta kacakrawrətti mahārāja yuḍisṭira, apagəṁ ta dumli kajayasatru sañja riṅ pira, saḍanantara, amminta <space type="binding-hole"/>riṅ maraja krasṇa, mantuk ta ri dyarawati, tan tənəṅət., lummapaṁ ta si // hata ri luṅha mahārāja krasṇa, mojaṙ ta sa janajaya hi mahārāja
<lb n="18r2"/>yuḍisṭira li nira, // saṇjaya hāji, tlas paripuṙna daṙmma rata cakrawartki riṅ paramesyara, mkaḍdi wiṙyya bala parakramma, kunaṁ manya ta nis<space type="binding-hole"/>prayoga ṅanaṅaji, patik haji lumakwa ri prata paramesyara, mahyun magawaya digjaya hambək patik aji, ammuluṅa mas maṇik rajāyogya,
<lb n="18r3"/>mapyakna byaya rikaṁ kaṙyya raṙjasuṙya, de saṁ hyaṁ besrawaṇa laksan patik aji // ḍuṁ hantən ni ṅhulun paṁṅ aṙjuṇa, tija byaṁgyaṁ ta yan maṅka<space type="binding-hole"/>ṇa, aṅnaṅön rakwan., gawayakəna syastyayana rakwa tumuhun. kamnaṁ rakyan. lumpaṁha// sampun enak rakitnya, sa bima naku
<lb n="18r4"/>la sahadewa kwa pya winaraṁ irika saṁ prayogñaṇa, rika ta sakaṣambenya, śubākāla n dawaṇak paṁtriyoga, lumpaṁ ta saṁ catuṙ<space type="binding-hole"/>panḍawa, kapyahawan. raṣa sira kabeṁ, tlas masakəp. ri bala kosa waṁhana, saṁṅa saṅ aṙjuṇa sira ṅalor., saṁ bima sira ṅeta
<pb n="18v"/><!-- 36 -->
<lb n="18v1"/>tan., sahadewa śira ṅidul., saṅ nakula sira ṅulon., maṅkaṇa jumnəṁ kasastrakramma, par̥ṅ ta sira malaakən. nikaṁ catuṙdesa, lwiṙ sa<space type="binding-hole"/>ṅ aṙjuṇa rummuun. waṙṇanən., tambe sa phalguṇa ṅalaṁhakən. desaha ratunya, ane kadawisaya ṅaranya, mwaṁ riṅ kulindadesa ṅaranya
<lb n="18v2"/>tumut. riṁ praticintya, ana ri pragjyoti ṅaranya, mahārāja bagadatta ṅanya, sa ratu kanna, kira seṇya pinaṅkayodamukya nira, wwalu -e. <space type="binding-hole"/>lawan paṁ danañjaya lummagye sa ratu, rika ta ṅinaṅwe, tras matrikaṁ saṁ ratu, mawwat mas manik, athər maṅupyasantya, li nira, naraṙyya jaṇajaya, ṅa
<lb n="18v3"/>ṅuhulun. mitra rapyami baṭarendra, impər ta sakti ni ṅulun. lawan kita, tatapi maṅkanya, dan kasor. ṅhulun denta ri ṅtaṁ ni ranaṅgaṇa<space type="binding-hole"/>manḍala, matanyan wraṁ hiṅ rancaṇi ṅke, ndaṁ ta ikaṁ kinahyunanta paṅupāra ni ṅulun., cigna ni ṅulun. uwus kawasa denta, maṅkana linira, suma
<lb n="18v4"/>hur saṅ aṙjuṇa, sojaṙ rahādyan paṅulun. mahārāja bagadətta, nora prayogñaṇa ranak. rahadyasnaṅulun, beda sakeṅ ma<space type="binding-hole"/>naraadya saṅaulun milwa ri tka ni kaṙyya rājasuya, maṅilyan ta sakiṅ kaḍatyan. saṅalun, katon deni ṅulun. marāja yu
<pb n="19r"/><!-- 37 -->
<lb n="19r1"/>ḍisṭira, maṅaṇa li saṅ aṙjuṇa, tlas inastukara dehan mahārāja bagadətta, muwaṁ lumapaṁ ta saṅ aṙjuṇa, tumkani ikā bhalakahāwatirājya, <space type="binding-hole"/>tka riṅ antagiri, sampun pranata sakwe nika, ika sampun kaparajaya kabeṁ, ya ktika milu saayya niran pyayastraṁ muwaṁ, ri uwus nika, ana riṅ kuleta
<lb n="19r2"/>desa ṅaranya, saṅ wraṁhasdata ṅaranya, ratu ṅkanya, soratārasi de nireṁ raṇyamaṇḍala, kta ta siraṁ kasmiradesa, i loita, wyabisa<space type="binding-hole"/>ri, i hāpura, riṅ ßuwastu, ri codapuri, ri wagālika, kkakeṁ kabobja, kunaṁ riṅ ka r̥sikadesa, kuda wwaluṁ, pawwat. nika, kari puṙṇa ri
<lb n="19r3"/>kal. palaksaṇa, maṅalor ta sa palguṇa, muwaṁ, tuməkeṁ wukiṙ himmawan., mwaṅ hi tusṭagiri, lawan niṅ setapaṙwyata, riṅ uwus nika, ḍataṁ thi<space type="binding-hole"/>mpurudeśa, anak mahārāja druwa sa siniwi kanna, tlas alaṁ tan pasara, tummut iṅ maṅke desa, yakßa tekaṅ kayatna, nuuna sasaṇaha desa niṅ aṣi
<lb n="19r4"/>tṅaṁ nika de laṁ de nira, ana ri suraseṇa ṅaranya, tumut. ri matusya, kkaṁ keṁ padacara ṇara, gommakta haṙta, mwaṅ ikaṅ i nawarastra, tumulu<space type="binding-hole"/>y. mareṁ kuṇṭibhojya, maṅidul pya risa muwaṁ, ktakeṁ tira ni daṙmmanyati, kapaṅgiṁ hikaṁ ratu jamba, hanak nikaṁ ratu kaṅka, tṅaṁ ni ra
<pb n="19v"/><!-- 38 -->
<lb n="19v1"/>naṅga de nira, məntas pya siri lyaṁ niṙmaladlaṁ, ana ratu winḍānuwinda, mwaṁ ṅwantaraja, ya ktika kya saṙwyasahārāṇa, inantyakən. saili ni<space type="binding-hole"/>ṅ kaḍatyaṇ nira, daṅkatən ira muwaṁ, kapaṅgiṁ nikaṁ puri mahispati de nira, mahārā nila ṅarananya ratu kanya, ndaṁ lyir kapaḍa saṁ
<lb n="19v2"/>ṅ man.trisuta, an ḍatəṅ i rikaṁ desa, apya saṁ hyaṁ ṅagni tamolaṁ riki desa, pinaṁkatasaṁhāya nikaṁ ratu nila, sambadya matwanyan. Tə<space type="binding-hole"/>mhan raṁ raksaksa saṁ hyaṁ siwaṁhaghni, kumwaṁ puṙwya ri pacaṙtanya, saṁ hyaṁ siwaṁhāghni maṅkasabāwyaṁ paraḍā hika, tumsaṁ ta sira riṅ aməṁ, lumwakya
<lb n="19v3"/>tyakin kaparadyara nira, ndaṁ n brahmaṇa rupa nira, ṣawawawa sireṁ lamismatiṁdesa, sinikəp ta de mahārāja nila, anan. wwaṁ daṙmma kaṅka wwaṁṅa nikā <space type="binding-hole"/>sa prabhu, tan ahyun manopyacara, agləṁṅ ikaṅ saṁ hyaṁ siwā hāghni pinaṁṅkasabaḍanana, maruṅ ta sira ṅarab., saprasaḍā ruhur nira, kacaṙyya
<lb n="19v4"/>n. ta manaṁ saṅ prabu, girin. girin ta muwaṁ ri śabdanya, manəbmaṁ ta sira wkasan, an tatan nirakpa maṅkin ta kasalaṁ niṅ səla nira, karunya ta <space type="binding-hole"/>si saṁ hyaṁ waṁhaghni, akon ta sira mintanugraha, amita saṅ prabu, pininta saṅ. ratu, tan dyadya nikaṁ desa kaktana satru, gpəṅa pariksirṇa
<pb n="20r"/><!-- 39 -->
<lb n="20r1"/>tika satru yawat. sahāserakaṁ mahismatidesa, lawan ta waneṁ lyiṙ nikaṅ anugraha, tan dyadya jalu jalu maṅalu desa mmarigraha stri ri suhya, <space type="binding-hole"/>ya tan pasaṅakana raga pinarigraha, ya ta prawā nikaṅ istri kana wwaṁ seḍda, tan pakanta rinakßa panwən tumaṅganya yatnya, apa hanna siwaṁhaghni prapti ḍi
<lb n="20r2"/>nāṅin. keṅi paranya, maṅkaṇa kottamma nira wwaṅ kanya, matanyan li nira ḍəmmutki saṁ hyaṁ siwaṁhaghni riṅ karaksa nikaṅ manismati, ḍataṁ pya saṁ śadew<space type="binding-hole"/>ā rikaṁ desa, matanya binasmibuta sakweṁ nikaṁ pinaṅkapaṅgəsəṅ lampaṁ nira, bala yakßa ta sira, malwaṅasya gaja paḍati, tan pasesa kta riṅ sa
<lb n="20r3"/>ñjatanya, glāṇa ta sira saṁ sadewa tumonni wadya nira parik.sirṇa mantyanyan pāmujā mroksaṇa ri saṁ hyaṁ siwaṁ hagni wkasan, athər maṅastuti <space type="binding-hole"/>li nira // muka nam asi de niṅ, yañja twa masi pawakaṁ pawanat pyaṣa kaskacapi, wahaṇat hanyaṁwahāneṁ //o// kamu
<lb n="20r4"/>hyaṁ siwaṁhāgni, ki prasida muka niṁ saṙwyadewaṣa, yañja twam api wataṁ, nahan matanyan pakaṅaranya yanja kita, pawanat. pawaka <space type="binding-hole"/>sacapi, lawan mataṁnya patata ṅaran pawaka, pawaṇat riṅ denyan. wnaṅa mahāpawitra, wahanat hawwa wahānah, kunaṁ kta ṅaran.
<pb n="20v"/><!-- 40 -->
<lb n="20v1"/>ṇawya wahānaṁ, riṅ denyan hinoma ri grətatəla, telakara, iki prayoñjana ni ṅulun. pwa saṁ hyaṁ siwaṁhāghni, sidda ni kaṙyya raja<space type="binding-hole"/>suya, tatan hana pinaṅkasatāla dewata ni saṙwya hləm., beda sakeṅ kita,  wadaka pya kita, rama saṅdyaṅahun maṅka, ṇi, tan.
<lb n="20v2"/>molaṁ yañja wighna ta ṅaranta, tan ahyuna riṅ kapujananta, krasṇa dratmāṇa mostute, dan. wyarakßa magna titi pan.nambaṁ i ṅa<space type="binding-hole"/>ulun. ri kita // om // maṅkaṇa li saṁ sadewa, athər maṅnakən kusa prasṣara, mar̥k tan atakut. gsəṅa, karuṇa, ta saṁ hyaṁ aghni wkasa
<lb n="20v3"/>n., pinaṅkatos nira tawak nira, mandya lyiṙ niṅ dilaṁ nira, masəṁ ta sira amujā mari saṁ hyaṁ dewaṣa. // anaku ka saṅ sahādewa, uwus<space type="binding-hole"/>. wraṁ mki riṅ saprayoñwaṇata, ndaṁ tan. waḍaka kummi maṅke riṅ lampaṁta, śiḍdakəna saprayojṇanta, maṅkana liṁ saṁ hyaṁ siwaṁhā
<lb n="20v4"/>ghni, thər sadanantara, mijil ta saṁ ratu nila sakeṅ kaḍatyan., laumari pya siṣa ri saṅ madrinputa ri saṙwyaboga, aneka lyiṙ <space type="binding-hole"/>nikaṁ pyawwat. nira // maṅidul pya saṅ sahādewa muwaṁ, ḍataṁ riṁ surasdrawisāya, makon.konan ta sira umareṁ saṅ rukmini,
<pb n="21r"/><!-- 41 -->
<lb n="21r1"/>mareṁ saṁ bismaka, ṅuniweṁ mahārāja krasṇa, mituturaṇa sira ri kta nikaṅ kaṙyya, ya ta par̥ṁ gata // ri tlas nikaṁlaṁ teṅ supara, ma<space type="binding-hole"/>ra danḍaka de nira, ktate purusaḍaka, karṇa prawaraṇa, raksasa seni iṅwaṅ kaṇya, tumut. kolagiri, mwaṁ ri tamradipa, lawan.
<lb n="21r2"/>ri timiṅaladesa, haṇa ta wyaṁṅ ekapada sabummi, alas agöṅ uṅgon ika, samparawasa ika de nira, ana ta panḍyade<space type="binding-hole"/>śa, drawipa, droḍra, kerapa, kaliṅga, basmaka, sampun ḍataṁ kaṁ du nikaṁlyaṁhakən. payat. ri saṅ sahādewa, kta pya śira ri barukañca
<lb n="21r3"/>desa, aṅutus. ta sira carakā um.mareṁ ¬kapuri tumoṇa mari saṅ wibisaṇa tan kantuna ri saṁ kaṙyya, maṅilwa tanindya widana, riṁ sa<space type="binding-hole"/>mpun ika prawata, gata, umuliṁ ta sira // kunaṁṅ ikaṁ de saṅ nakula, i roitaka, marubummi, siwidesa, trigaṙtta, ambas
<lb n="21r4"/>ṭu, mala pañca <gap reason="" unit="character" quantity="2"/>ṭi, madyaṁmikara, biruganḍa mwaṁ saṇanika mapar̥n i sarasaniśyatitiṙṣa, lāwan ikaṅ tan molaṁ ri ti<space type="binding-hole"/>ra nikaṁ lyaṁ, sañcaḍaṇa, yyaṙttaṙra jotika, windyaṭaka, parahyuna, uwus bakti sahananya kabeṁ, tumuluy ta mareṁ sakarajya, pra
<pb n="21v"/><!-- 42 -->
<lb n="21v1"/>ḍesa niṅ madradesa mahārāja salyaṁ praktisṭa kana, paman sakeṅṅ ibu, paṙṇaṁ raśika de nira saṅ nakula, masriti ta sira mukti saṙwwa<space type="binding-hole"/>bogha, hāthəṙr aminəkəti sira milya ri kaṙyya. mantuk ta sa nakula, salaksa nikaṁ ratha umwaṁ ta oliṁ nira mas manik nira saṅ tigaṅ siki, pa
<lb n="21v2"/>ḍemarpanakən. wastu laba nira sowaṁ sowaṁ, haṙsa ta maṇaṁ mahārāja yuḍisṭira // ri sampun i dəg.wijaya sammar̥mba, ena<space type="binding-hole"/>k ta manaṁ nikaṁ catuṙdesa, sammagriṁ ta saṅ panḍawa, malapna muwaṁ, ummalocitta sadanopanyasa ni kaṙyya, sadanantara ḍataṁ ta mahārā
<lb n="21v3"/>ja kaṙsṇa, sahā lawan. rājadrəwya pinakoliṁ uliṁ nira, agiraṁ ta saṁ pañca paṇḍawa, mwaṁ bagawan domya, dyepayana, mwajar ta mahārāja yu<space type="binding-hole"/>ḍisṭira hi mahārāja krasṇa //sahāja haji, ḍataṁ diwagāsa nikaṁ kaṙyya maṅke, kunaṁ deyya pwaramesyara, mwajaṙ ta saṅ nāṭa riya ta yogya r̥naṁ
<lb n="21v4"/>ari yanjā, mwaṁ sapa kunaṁ higyan parahulun. sanak. // san.ja haji, ndaṁ saha rarantəna haji, apyanana ra kaki radyan saṅahulun. kaliṁ <space type="binding-hole"/>bagawan. domya mwaṁ praṁ (?) dopayana, mwajaṙra ri widiwidanu, ṅuniweṁ ri kaṙmmaśanyaṁsa, rantən iṅ aji hatasuruhan. śayogya kawasa de ni
<pb n="22r"/><!-- 43 -->
<lb n="22r1"/>pinaṅkaṅulun // ≈duṁ sañjaya hāji, tan ogya hāḍahana pwaremesyara ikaṁ kaṙwwa kaṙyya, apan paramesyaha sambawā minḍaṅana lyiṙ niṅ añjasa<space type="binding-hole"/>r̥mba, kumwaṁ ta bipraya niṅ aulun, yan pancoha ri paramesyara pwakulun., sahadewā sambawa taṅanji saṅ nawa, tumuta hatuha ikaṁ mantri ka
<lb n="22r2"/>beṁ, ndan yan paṅəno yaṙyyaṅnaṅən paramesyara ri witaya // maṅkaṇa li mahārāja yuḍisṭira, tlas. inayyan de mahārāja krasṇa, <space type="binding-hole"/>kinon ta kaṁ raja silpikaṁṅuwuskəṇa sada milya kabeṁ, yatanya mara ṅda tikaṁtikahan ika paṁwlaran., mwaṁ karacaṇya tlas ta ya paripuṙṇa, sakra
<lb n="22r3"/>t. surapaḍa kahaḍəpnya nya, umaḍaṁ ta sakweṁ nikaṁ saṙyya sambhara, sasaji nikaṁ rājasuya trətu, makadi yañjāpakaraṇa, tlas. sekta saiṅda nikaṁ saṙyya<space type="binding-hole"/>sadana, irika n. ḍataṁ sakweṁ sa mahābrahmāṇa, satlas inawāhaṇa sakweṁ saṅ satriya wedaparaga, mwaṁ saṅ watək mahāṙr̥si, rājaṙr̥si mahāwise
<lb n="22r4"/>sa, saṅ sahādewa ṅiriṅakən. ḍataṁ nira, kunaṁ riṅ astinapura sa nakula haṅiriṅakən. lampaṁ nira. maṅkana baghawan bisma, ḍaṁ hyaṁ droṇa<space type="binding-hole"/>, ḍaṁ hyaṁ krəpa, mahārāja ḍrəstarasṣa, haṙyya widura, ṅuniweṁ saṅ sakorawa, maddi saṁ ḍruyodana hiniriṁṅ de saṁ karṇa, jayadrata, saṅkuṇi, aswa
<pb n="22v"/><!-- 44 -->
<lb n="22v1"/>tamma, salya, sommacanta, burisrawa, prabrəti // dyarawati pya ya ta, mahārāja ugraseṇa, babhru, caraṇa, ganda. samba, anrunda, pradu<space type="binding-hole"/>mna, darudesṭa, arunda, nisadolmuka, makadi sri baladewa, milu ta mahārāja kuntaboga, paḍa cediraja, astam. śakweṁ niṅ samanta saṅ uwu
<lb n="22v2"/>s. ginosṭi tinibanañ jayaji, dudu ta sakeṅ kari tumkakən tənya tan pasaṅkan. niṇajanan. de ni haṙsa nikaṁ kaṙyya saṅ paṇḍawa, kəmu<space type="binding-hole"/>ta kaṁpwa rājaṇa, wati sudraprakara, śaya tā sambawa milya ri kaṙyya, uwus ḍataṁ sakweṁ nika, səsək supnuṁ, tekaṁ ra sabhamanḍala // maswagataṅabiwa
<lb n="22v3"/>da ṣa maārāja yuḍisṭira ri bagawan bisma, ḍaṁ hyaṁ drona, kta ri saṅ satakorawa, duṙyodanādi, saṅ drusasana, pira tka wraṁha ri bakßa bojana<space type="binding-hole"/>prakara, saṅ asyatamma, yan parigrahopakarā ri sa brahmaṇa. kunaṁ yan upara paṙṇa ri ratu, saṅ sañjaya hinuḍde(79) sa nira, inabimmata nira wuṁ e
<lb n="22v4"/>yogya yogya, bagawan bisma mwaṁ ḍaṁ hyaṁ drona makəmmitan mas maṇik., rajadasinna, ḍaṁ hyaṁ krəpa wininkakasiya nira, haṙyya widura wineṁ makəmi<space type="binding-hole"/>tan. pabyayan., maṅkana ḍe nira nikaṁ rikaṅ casawwa sawyaṁ, ya tkikā paḍa hanataṁ wyaparā nikā de nira, tiṅkaṁ ta lyi nikaṁ ktan., kapwa u
<pb n="23r"/><!-- 45 -->
<lb n="23r1"/>wus inupwanan. daananya, śaṅkəp. ri saṙwyasaṅgraha, irika ta mahārāja yuḍisṭira lumkas madikpawici, dinuaskara de saṅ brahmaṇā puro<space type="binding-hole"/>hita hasṭasena, manjiṁ ta sira ri padetanan., iniri de saṁ bimmanaṙjuna, nakula sahādewa, mwaṁ dewi dropadi, mwaṁ kulagotra hakpatriya
<lb n="23r2"/>midra waṙgga, tiniṅkaṁ ta luṅguṁ ta niraṁ kabeṁ, sakweṁ ta saṁ brahmahaṙsi rājaṙr̥si mahāpanḍita kapya ḍakayeṅ darmmasaṁ hinar̥p nira śowaṁ sowaṁ, lu<space type="binding-hole"/>məkas. ta omasaskara saṅsri paḍa bagawan. śyasa pinaṅkahadikaṙmma hiṅ jasa, mwaṁ bagawan. ḍomya, bagawan yañjawaltya, beda sakeṁ watək pu
<lb n="23r3"/>roita kwoṁ yyagana, tan warṇanən. lyiṙ nikaṁ widikramma, apayapan dasa sakonṭiyañja tuwi, inka maṅkaṇa, tan paḍa ya lawan kagaya ni<space type="binding-hole"/>kaṁ rājasuya kratu, kumwaṁ ta pya lyi nikaṁ sipənanya mantra, tan hana tan wada mantra lyiṙ ṇiṁkaṁ prakrəya, kesyan ta rasa saṁ hyaṁ catuṙweda, kta
<lb n="23r4"/>keṁ haṅgopaṅga nira, a - mma yoga pinaṁka roniṁwadya, ya ta mataṅwan hawiṙyya kratu sañjanya waneṁ // ri tlas mahārāja yu<space type="binding-hole"/>ḍisṭira diksabiseka, amuja ta si ri baṭara mera ta maṅka ri saṁ brahmāṇa, haṙr̥si ḍikßwataṅgya, śahā lawan. drawya jata, parigraha,
<pb n="23v"/><!-- 46 -->
<lb n="23v1"/>maluṅguṁ ta sira muwaṁ, pinuja ta sira saṅ watək. ratu kulawaṙgga  mantri, mwaṁ samanta pratisamanta, athəṙra mwaṁ takya solih uliṁnya mas manik. rājaśu<space type="binding-hole"/>gya //o// saḍasa dina lawas nira, nikaṁ sañjakriya, tan. pgat ri raina wṅi, awiddina ta sakweṁ ti widiwiṇana, rika ta sawəlasa
<lb n="23v2"/>n ika ḍiwasa, iri tkikaṁ bhojana inanakna, aneka lyiṙnya tan pahiṅan. katbutan., tan kinawraṁan saṅkan krammanya<space type="binding-hole"/>, katon bisma brawit. rājan., daṙmmajan yuḍis.ṭiram., hirikā ta bawan. bisma mari maja yuḍisṭira laṁ ki mmahārāja yu
<lb n="23v3"/>ḍisṭira, tlas tiṅkaṁ ṅaran ikiṅ ammarabojana mwaṁ saṙwyadrawyaṁ pasaṅgraha, kunaṁ ṅiṁkaṁ patikramma ya tika locita, pwarameswara, a<space type="binding-hole"/>nutata ḍanta sambawa lyiṙnya, yatanyan pataramtama liṅgiṁ sa brahmaṇār̥si mahāpaṇḍita, ndan. kwi kadi niscaya ṅuni ṅulun. rikaṙ
<lb n="23v4"/>tiṅkaṁ hana saṁ brahmaṇar̥si pinaṅkadi, lyiṙ ni wruṁ ni hayogya grasal, mwaṁ saṅ panaṅkaka, kunaṁ suṅguṁ ni bujaṅga laki, satikramma nira wa<space type="binding-hole"/>tək. ratu mahāpurusa juga, anuṁ nasayatanupa, ya tan ajanma ya tāguna, ndan iṅit iṅənta de mahārāja, maṅkaṇa liṅ bagawan. bisma
<pb n="24r"/><!-- 47 -->
<lb n="24r1"/>śumahuṙ mahārāja yuḍisṭira// sañja mahār̥si, asowe tummaḍaṁ, desa nika tiṅulun. ratuputu saṅ mahār̥si, kunaṁ papritakaśiṁhan pi<space type="binding-hole"/>naṅkaṅulun., r̥si manoha ri sa mahāpanḍita sira kabeṁ sri mahāḍaṁ hyaṁ drona, tan par̥ṁ taṁ sawahāṇa, ndan sadana ta rāhadya saṅahulun.
<lb n="24r2"/>// putu mami mahārāja, patitihan. bagawan. bisma, juga de niṅ tanayan mami, śira hanuṁ yogya wraṁha niṅ asambawa patikra<space type="binding-hole"/>mma bagawan. dewabrata, ndaṁ mojara ta rahadyan paṁṅaluñun. kumwaṁ uliṁ mamy aṅiṅət-iṅət, nora yogya grasana beda sakeṁ mahā
<lb n="24r3"/>rāja krasṇa, apan tinahanan. denta jaṅala parakramma, hasuṙyyaseti suryyahana, niwatani wawāyuna, basitam. hlādatañcewa, kras.<space type="binding-hole"/>ne denaṙsado hinaṁ// nda tumiṅhala ta mahārāja, laki, iki sabamanḍalayatana, śaśighayadakarā nispraba, kan yatan hana mahārā
<lb n="24r4"/>ja krasṇa kakən. hadityaṁ, mwaṅ niruḍa sopika gaṅga niṅ kuni, yatan hana śr∆ janaṙdana kakəna daksina nala, saṅsepyanya dak. koṇən. u, rantən a<space type="binding-hole"/>ji saṅ sahadewa, magaway agrapaṁda ri mahārāja krasṇa, sahā niranyaṁ ni patikrama // maṅkaṇa li bagawan. bisma, haṁsə
<pb n="24v"/><!-- 48 -->
<lb n="24v1"/>ṁ ta saṁ hyaṁ haṅaṙdana racana ri mahārāja krasṇa, ndan pa cediraja hasiṁ. mulat ta sira, ewa tita manaṁ nira, tan aṅgrahaktyaha ri kesawa<space type="binding-hole"/>, saṅka ri tan. wnaṁ sarika mgə krodanya, ta matanyan paṅumanuman i bagawan bisma mwaṁ mahārāja yuḍisṭira, maṅgəp. maḍdawa de niṅ gaṇaha
<lb n="24v2"/>ṅakən pabda, wayaṁ yu yan ajānidi, o tan pahiṅan ta ri puṅguṁ radyan. saṅaulun.watək pāṇḍawa ṅuniweṁ bagawan bisma,<space type="binding-hole"/>taha ri hatuṙnya loka tikranta de rahaḍyan paṁṅaulun maṅn aṅən. kta ya, ri wnaṁ radyan paṅaulun madika ri saṅ krasṇa, riṅ ahar̥p pu
<lb n="24v3"/>saṁjaṇa mahārāja purusa, apa ta yukti nika, ndyan ajar̥m. teki sisupala de hadyan saṅaulun., wayo wradda kaṁ rikaṁ yogyasta<space type="binding-hole"/>wa ni raśika hana ṣa mahārāja basu bhasudewa mwaṁ wiraṭa ḍrupada wkas ni sinaṅguṁ hātuwa, yawat. bhupalakā ri kacaṙyyan., apa kaṅ ma
<lb n="24v4"/>kalyan paṁ krasṇa, akrambawataṁ, apan ana ṁ ḍaṁ ācaṙyya droṇa wiseśa riṅ upaṁdaṙyya, ṅuniweṁ tatan. yogya nika, yawat. ya pakādi <space type="binding-hole"/>niṅ i brahmaṇa, apan ana sri dropayana mahāsrotiya, lawan ta waneṁ maṙgga ni ṅulun tan paṅaskara, an pakamaṅgalyaṁ saṅ dewakisuta
<pb n="25r"/><!-- 49 -->
<lb n="25r1"/>apa ta yan. ratu tka sarika, prasida hanaṅönap. ri mahārāja ugrasena jage tan molaṁhā haneṁ dyarawati, tatan. wnaṁ tumu<space type="binding-hole"/>gyeṁ sarintənya, śaṁsepyanya asiṁ mahārāja ugrasena maṙgga sarika nkam, ṅyən milu sinaṅguṁ mahārāja, ḍan tan wanya ni ṅwaṁ matəṅ amuja ri
<lb n="25r2"/>ṅ makaṇa krammanya, om ta wiṁ liṅan. yan rasadyan saṁṅaulun. juga sakulagotra, maṅka ligaṙracaṇa saṅ krasṇa ri kaṙyya rājakaṙyya, a<space type="binding-hole"/>yya tan arr̥mba kaundaṁṅan i saṅ watək. ratu riṅ paradesa, ṅaranniṅ maṅkaṇya tan. molaṁ hasam.pe maṅiraṁ ṅiraṅi, uwastama ta ya tan tu
<lb n="25r3"/>risa ri praya rahādya snaṅaulun., apan. ṅila ṅaran ikaṁ kadaṙmma majar i ri mahārāja yuḍisṭira, tiga mata bedana sinaṅga daṙmma wkasan<space type="binding-hole"/>., sri daṙmmarāja pakamaṅgalya saṁ krasṇa, saṁ krasṇa maṅgəṁ nadanyan. pinuja tan. yukti pujanta, katiṅganya, bagawan. bisma painto gati
<lb n="25r4"/>yogya, dan. saṁ makanama tiki wuwus ni ṅhulun. // ḍuṁ antən i ṅulun., mahārāja sisupala, hayu mikaṇa de <space type="binding-hole"/>ni mojar i kaki saṅulun. bagawan. bisma, tan. uliṁha kaṙyya tə ni ṅulun. ri tuha saṅ ratu samanta sira kabeṁ, ikan
<pb n="25v"/><!-- 50 -->
<lb n="25v1"/>maṅkaṇa, noranaṅgaa maṅgalyaṁ riṅ kapujan hari kesawa, apan enak pyanon ira kabeṁ, riṅ tandya dyabagan. bagawan. bisma mo<space type="binding-hole"/>n kəna tan kaṙyyan., apan aṅənta ri sri janaṙdanā kariṁ, tan muṙ niṅ dewatā wiseśa kariṁ sira, athər tita lyiṙ tan panumoda riṅ iḍəp ni ṅulun.
<lb n="25v2"/>// tupu mami, mahārāja yuḍisṭira, atlas. sri naresyara mojara ri sisupala, apan. han tan. miśiṅgiha, kami juga jahira <space type="binding-hole"/>maṅkaṇa mahārāja ceḍirāja, iki matanyan adi mukti kami rikaṁ ditā ṅaran mahārāja krasṇa nora kta maḍana ri śira ri katriwakraman., ki byak
<lb n="25v3"/>tya ni trelokamaṇḍala, śor mata brahmāṇa kuhā de nira, apan jñana wraṁda, sor mata satriya de nira, apan mahāsa<space type="binding-hole"/>kti, nihan dak waraṁ bapaku laki // ḍanan dakpəm. kuti soyəṙ həṁtər. ktiṁ buḍi ṇuktami, śantatis. triṁ dətriṁ kusṭiṁ, pusṭis caniṁ
<lb n="25v4"/>yatadyawe dana ṅaranya, weweṁ, makapacaṙ tāṅ inak am.bək. dakpya ṅaran iṅ gawidag.dag.dan., sruta ṅaran. catuṙ<space type="binding-hole"/>weda, soṙyya ṅaranya, śi taṅan suruda ri ranamaṇḍala, hriṁ ṅaranya, hiraṁ maṅkaetu dwiṙ niṁ ṅwaṁ mapawadan de ni saṙyya loka, kitki ṅaranya
<pb n="26r"/><!-- 51 -->
<!-- axja: présence d'une virgule dans le pb -->
<lb n="26r1"/>kocapani yasan. pakapadaṙti suta etu, buḍdisatta ṅaranya, ikajñaṇa si saṁ niṅ uaṅgraheṁ ala, śantati ṅaranya, kulawaṙgga wi<space type="binding-hole"/>śesa, śr∆ ṅaranya, aləp. drəti ṅaranya ṅlaṁ ambək., tusṭi ṅaranya, manaṁ trəpti, pasṭi ṅaranya, bayu bogopaboga, pariboga ika ta
<lb n="26r2"/>saṅ maṅkaṇa, niyatyadyate, yatita nuṁ drabya mahārāja krasṇa, ayya ta maṅkaṇa, lyiṙ wayaṁ guṇa ṅaranya // kacatuṙwiḍdan ca ya<space type="binding-hole"/>d ratiṁ saṙwya krasṇa, patisṭataṙ, niyantaṁ catuṙbute, pratiwyi paṁ teja bāyu hakāsa, sərātaṁ pramane hananya, apratisṭa mahārāja krasṇa,
<lb n="26r3"/>maṅgalya, anuṁ petən kawkas., syapa nu tumanḍiṅana kasaktin., sri mariṅ kesawa ṅke kariṁ, kunaṁ yan hana konənta ya<space type="binding-hole"/>jara umratimeda iki paraṇcaṇa ṇi ṅulun. niṅ marāja krasṇa // an maṅkaṇa wuwus saṁ hādewa, irika taṅ abamanḍala tan hana kumik. ṅaranya
<lb n="26r4"/>sakyeṁ nikaṁ ratu samanta pratisamanta kabeṁ, tato ḍaka puspawrəsṣiṁ, śahādewasu muṙdini, sadanantara, tummibā taṅ kəmbaṅurā saka <space type="binding-hole"/>riṅ akaśa sahā lawan dupa haṅgadaksata, tumpuṁ ri təṇḍas sa sahādewa, makasaṇata ri gañwawakaśa, manaṅguṁ sadu sadu par̥ṁ umuṁ ri gagaṇa
<pb n="26v"/><!-- 52 -->
<lb n="26v1"/>tarala, kascaṙyyan tikaṅ waṁ kabeṁ, tuhun paṅ ceduga tan aṅga kapuhān hana, mwaṁ ṅikaṁ ratu śammanut i rasiika, kawnin eṅas lihatnya, eṅ<space type="binding-hole"/>guṁ paluṅguṁhanya, kaməṅan mukanya tumon ta saṅ sahādewā tumuluysakən., pamujan ira mahārāja krasṇa. maṅkin busaṁ ḍe dyaṁ rosad agni
<lb n="26v2"/>krata kabaṅan ikaṅ mata, kaṅəmbusan. nikaṅ ukesa, kinwanya kaṁ ratu samanta sasna sarabda tumahəneṁ saṅ paṇḍawa mwaṁ sawatək wrə<space type="binding-hole"/>sṇi ri raṇamaṇḍala, umuṁ gumuruṁ sabdanya paḍa r̥ṅökən pragaba saṁ supala, ri sḍaṁnyan. kolarawa śabda nikaṁ ratu samanta, ija
<lb n="26v3"/>mahārāja yuḍisṭara, ri bagawan. bisma // sañja bagawan kaki, apa upayaṁ rahadyan saṁ ṅaulun., an maṅkaṇa ratu samanta, nyaśan taha<space type="binding-hole"/>n tan. tusa kunaṁ ṅiki rājasuṙyya, kasiṁhana ta nu rakßan. de bagawan kaki // tanayan mami, maṁhārāja yuḍisṭira, ayya saṅsaya paramesyara, iwəṁ
<lb n="26v4"/>tulusa niki rājakaṙyya, tan pumika rānak. pamiṅkara nikiṁ cedya nikaṁ ratu samanta, apayapan. niṁsa <space type="binding-hole"/>sragalasaṅgya, udan huṁ ha umuṁ sabawanya ri kala nikaṅ añjaka turu, ndākən. sragalasaṅgya, ikiṁ ratu samanta selu riṅ pakßa nikaṁ ce
<pb n="27r"/><!-- 53 -->
<lb n="27r1"/>dya, ndyakakən piṅ haturu, naresyara krasṇa, apa tan huniṅa riṅ gənya sowaṁ sowaṁ, alilira pwekaṁ mr̥gharāja mne, makaniminta katata i<space type="binding-hole"/>lya de nika sragalasaṅgya, ri kapadtayan. papasesa hanu salaṁ śiki, ton.tonən. ta de ni bawan. mami, sasayatra samara bu
<lb n="27r2"/>di ṇikaṁ ceḍi puṅguṁ // anḍa tan panaha tan. pagə¬ rasiki bagawan. bisma pakodarika, apa teki ceḍya hiḍəpta, kawnaṅa <space type="binding-hole"/>bineḍa riṅ sabda purusya, uwus wraṁ taku rikaṅ aniṅko wuwusta, kadi tan prasiḍa tuhaku, pituhun. jantiku de niki panḍawa, yadyapi
<lb n="27r3"/>n anyaya jarakwa tuwi, kumwaṁ ikaṅ i prayakta, ya matiku salaṁ denta, ṅaraniṅ maṁko, nawinoriṣa sabda, kadi harahu tinwalyakən iṁ parahu, riṅ ka<space type="binding-hole"/>pana ta ya tan kahilya kalih, yatan do wda waniyan, paḍa kawaneṁ wuda yawa tinuntuṇ ni wata, hatuṙ samaṅkaṇa taṁ panḍawa pakasraya ra
<lb n="27r4"/>kßu ri eyopadesa, nihan kta katuluyanya de niṅ umastuta ikaṁ kracaran matiku liḍahta tan. kaṙṇa pasewan., de ni gləm tan. mucapa<space type="binding-hole"/>kən. guṇa kaṁ dewakisuta, ikwaṅ inastutinta prasida niṅ loka, apan. tan hanolya puṅguṁ yan. gopalwa tatan iku janaṙjana lawan ta
<pb n="27v"/><!-- 54 -->
<lb n="27v1"/>ta waneṁ // om // ndyan kacaṙyyan. kna ¬kas nikuṁ krasṇa, kariṁ, ri denyan uməjaṁ ikaṅ rakpasi si puṭaṇa kari ya, syapa twaṙlya pana stri ṅaranya, <space type="binding-hole"/>atata riṅ denyan umjaṁ ikaṁ sesin patmahan kuḍa kunaṁ mwaṁ pəjaṁ ika rakßaṁ təmahan ¬kunaṁ, jati tan papuṅguṁ syabāwa ni paṣu ṅaranya, pa
<lb n="27v2"/>met kaṙmmanya wkasan ika saṅ amba, ikaṁ rwaṁ siki (97) wineṁhankə ṅwaṁ saṇakta, kita uwus umakwa kaṁbrahmākacaṙyyan., ndya toliṁ nikaṁ denta, <space type="binding-hole"/>tan kari daṙmmā wiruḍda ṅaran ika, tan. wruṁ matakan de nika napusa tatda dumeṁ kita brahmācaṙyya, tan paṅka ri wkasakwi kanta ri saṁ hyaṁ brahmā ya
<lb n="27v3"/>patiku sinaṅguṁ papa ṅaranya ri loka, ikaṁ tan panuwuṁhakən wija santana, prasidḍa napatyaṁ ta ṅarantetu maṅko, siḍda kaṙyyanta ri kadaṙ<space type="binding-hole"/>mejan., wwaṙta tikuṁ kawrudan. aneṁ si kita, ana maṣa pa iḍəpku ri satuhanta, kadyaṅga nika rajathaṅśa, pinakopamanya saṁ sapuṙwwa
<lb n="27v4"/>panḍita, ana ya rakwa pakpa wradaṁ, tan molaṁ ri piṁgir ni kakisik., satata waraṁ waraṁ riṁ daṙmma ri sakweṁ rowaṁnya ṅaṅsa, daṙmmañ carata ma<space type="binding-hole"/>daṙmmam, apwa kita watək. sakasika gummawayakn adaṙmma, daṙmmasaṇahana taṁ gawayakna, maṅkaṇa rakya linya, daṙmma kaṁ pinaka
<pb n="28r"/><!-- 55 -->
<lb n="28r1"/>wuṅan. bhāwaṁ nikaṁṅ pakßi syajatinya kabheṁ, kakaṙsaṇa pwekaṁ paksi len. akeṅ aṅsa, milu ta yaśisya śusrusa newake rikaṅ a<space type="binding-hole"/>ṅsa wradda, katacit pya ya met hara ri ṅtaṁ niṅ tasik., pawwatanya rikaṅ ṅaṅsa wraḍda, ri uwus nirinya, pinaṅan ta sakweṁ nikaṅ antiganya ḍe nika rajara
<lb n="28r2"/>t. aṅsa wraḍda, tan pasesa sasiki ṅaranya, kawit yan hana ta pakßi muwaṁ, śanya awan.la prasiḍda hana ṅkaṇa, kawasā hānut ßahananya, katulya <space type="binding-hole"/>niṅ manaṅsara, gancaṙ wyakula rummaksekaṅ taga, praṇa ta wwaṁ turaṅga sakweṁ nikaṁ kabeṁ,// ri paṅalor. saṁ paṙta muwaṁ tumka ri hawarsabipra
<lb n="28r3"/>ya nira, kahrata lampaṁ nira de niṅ jarapala, agəṅ awəgaṁ hawugər. mahākrurarupa, satus. limaṅ puluṁ kweṁnya, mojaṙ ta ye ta saṅ aṙjuṇa <space type="binding-hole"/>nararya palaguṇa, mahyun tumkanaṅ ari kita, iwə tan. tan. wnaṅanta, apayyatan ḍadi kadiṁ kita manusa tumḍasa paṙwwatā ṇike ḍesa, yaḍya
<lb n="28r4"/>pi wnaṁṅanta wiṁ, yayaṁnya ndan hakaparajayaṁ denta, hapan. yeki pradesa niṅ utarākuru ṅan. ṅaranya, nora ṅucap. yudakaṙmma ṅaranya i<space type="binding-hole"/>ki desa, lawan ta muwaṁ, yadyapin. siṣabda desa, juga yadyan tak. ḍak maṅke, tumon.ton saprarani wastu hanaṅse, wartā niṅ prayas
<pb n="28v"/><!-- 56 -->
<lb n="28v1"/>tkinta apan tan katon. jātinya, lawan manusa hāhyun tumiṅhāla, sak.sepanya, waluy. juga kita, kunaṁ yan hana ṅusdi phr̥yogṇa, moliṁ<space type="binding-hole"/>oliṁhā wastu mulya, anuta ana ri manusaloka, dyan ika ratna baraṇa tan kinawrahan. kwenya mwaṁ mulyanya, pwa yya tan teka tanta mmahārā
<lb n="28v2"/>ja yuḍisṭira maṅkaṇa li nikaṅ dyarapala, tan. wihaṁ ya saṅ janañjaya, mantuk mariṅ indraprasṭa, ake ta lwiṙ nikaṁ solaṁ uliṁ uliṁ nira // ku<space type="binding-hole"/>na saṁ bimma, aṁkatāna ri pakon. mahārāja yuḍisṭira, ra pañcala sinamaḍanā nira rumuhun., pinaṅkasahāya nira kumawasaṁ haṅulati de
<lb n="28v3"/>sa, mwaṁ widehārasṭa, kte dasasiṙṇamaṇḍala, ana te puliṁṁindrarājya ṅaranya, saṁ sumitra ṅaranya saṅ ratu kana, tlas anut sahāna nika ka<space type="binding-hole"/>beṁ. ri uwus nika, ḍataṁ siro cadirājya, sisupala ṅaranya, saṁ ratu kaṇa, manuṅsuṁ sire ḍatəṁ wraṁkoḍara, mapriti ta sira kākaliṁ,
<lb n="28v4"/>mojaṙ ta saṁ bimma ri sapraḍāna nira, hinaropa de saṁ cedirāja, tigawlas ku¬m. saṁ bimma, aneṁ ceḍidesa, aṅweta<space type="binding-hole"/>n ta sira muwaṁ, aghaṁteṁ toselaṁdesa, katuluyan. ri yayaṁdyaṁnagari kteṁ gopala ṅarana satuṁkaṇa, muwa ṙy yanaṭawisaṁya, kte
<pb n="29r"/><!-- 57 -->
<lb n="29r1"/>paṙwyata kuk.siman., uwus. bakti sakwe nika de sa bimma, maṅkaṇa riṅ kasmiradesa, laṁwan pupaṙsadeśa, matsya, malaja, pasubummi, gaṙgga, <space type="binding-hole"/>nisanda, dakpiṇamula, bogawan., sarmmaka, kasunma, paṇcasumma, ḍaṇḍa, ḍaṇḍadara, molagiri, ṇonḍa, gaṅga mwaṁ mlecadesa. ika saṅka
<lb n="29r2"/>saṅmaṅkaṇa, yaktika sampun kawasā bakti de saṁ bimmaseṇa, maṅkaciṇā pawwanya rājasuṅgya, sahāne desanya sowaṁ sowaṁ ri uwusnya labdakaṙyya<space type="binding-hole"/>, muliṁ ta sira ur̥p. desa niṅ indraprasṭa // lwiṙ saṅ wrakodarā, nakan. sayayaṁ tekaṁ rarai wkasan, kisapwakən. de nika satriyaśaṅgya anəkaṙ wuda
<lb n="29r3"/>kweh nika satriyasaṅgya ummaṅku ika rarai, dan tan hanātaṁ katantanya nikaṅ dewaṣasabda ṅuni. saḍdanantara mwaṁr̥ṅö ta sri krasṇa bala<space type="binding-hole"/>dewa, riṅ hwasusapeḍan nira, maṅlawan ta sira kaliṁ saka ri səgəṁ saṁ lanawad., wineṁhakn ira teki rare kasapwan harikesawa, ta pwa yan.
<lb n="29r4"/>kta sammuhueṙta tumibā ta panibāupa nika rare kāliṁ, ¬yəp, ta masaṁnya ika muṅgwiṁ rahi, arohara ta saṅ manak., anaṅi<space type="binding-hole"/>s apinta kāsi ri sri janaṙjaṇa, li nira, anukuṁ saṅ krasṇa bapa, kasiha ranak rahadyan paṁṅulun., pin.ḍa pin.daksi uripnya riṅ tahara, laki
<pb n="29v"/><!-- 58 -->
<lb n="29v1"/>apan uwu samayyanya de niṅ dewata sukma, akita ṅaranya ktan i dlahan. // mojaṙ ta mahārāja krasṇa sanja haji mahādewibhu, ta sa<space type="binding-hole"/>ṅsayaṁ pyaramesyari, ri kapanna rānak. mahādewi tan pisiṅgiṁha sodḍesa radyan paṅulun., pira nistura niṅ pinaṅkaṅulun. mawwaṁ kasanak.
<lb n="29v2"/>kunaṁ samayotpna ni phinaṅkaṅulun., aparadara taksamwam., yan pakantaṅ satus josanya, umnaṁṅa ta ṅulun., pyan. wləṁ saṅkā<space type="binding-hole"/>ri satus. irika ta ṅulun. tan pəṅgahən ßamayalaṅgyalaṅgana yan maṅkana, maṅkaṇa li mahārāja krasṇa athəṙr umatuk mareṁ dyarawati //
<lb n="29v3"/>ndan aka tatya nikaṁ ceḍarāja, wruṁ ta bimmaseṇa maṙgganya pjaha, ya ta matanyana sya ri putuku rowaṅa ny aṅadya kasaktin., apet. siśipa pe<space type="binding-hole"/>t. urip urip., ta gati nika n maṅkaṁna, // ḍik hwaṁ hadā maṅkin., tan panəpə de rasika saṁ bimma pojarujar., apa kikin. weṁ aku makakatatwa duṙme
<lb n="29v4"/>wa // hatmaniṅdatma pujāca, paran iṅ jāpa wastawaṁ, atma carita maṙyyana, miti prokta micakpano // om. saṁ bimma, ikaṅ ulaṁhan<space type="binding-hole"/>. pjəṁ hatmaniṅda ṅaranya, majar.kna ta niṙguṇaṇ niṅ kulagotanya, atma pujāca, maṅkaṇa ta kədəṁ mujakna gu niṅ wanduwaṙgganya, ṅuniweṁ gunanya
<pb n="30r"/><!-- 59 -->
<lb n="30r1"/>haknya, paranindya parastawyaṁ, antən.n akədəṁ cummale dosa niṅ len. mwaṁ kədəṁ mastuti guna niṅ len. , ika ta saṅ maṅkaṇa, anacarita <space type="binding-hole"/>maṙyyana, miti proktakam̐ wicakpaṇaṁ, yaktika təkan. pinaṅkadaṙmma rakwa iku de saṅ suja mahāpurußa, kupwa kdəṁ kumudaṁ kudaṁ malanyaṁ goṁlaka, ka
<lb n="30r2"/>tan pahi lāwan ikaṁ sumakadā hinakaṙmmaṁ ṅaṙrahastuti, dadya tan. papira ṅgan ike glə kuya nikaṁ ratu wanli karṇa salya distutinya, anub akḍik. do<space type="binding-hole"/>sanyan haneṁ rat., ikaṁ sustus ni sudrakaṙmma pwenadakarakənya, ndya ta ṅwaṁ siki mahyune ni pracaranya, amaṁ kita kabeṁ sakweṁ ratu samanta, pubutā
<lb n="30r3"/>kabeṁhi ikiṁ bikpuka kliwa, tunyani jaṭanya we gsəṅa, kuyata tāṅ agnidakakn i tan kaḍasnya, // ciṁ hā hā hā, amunḍuṁ maṅaṙsu hambək ni ceda <space type="binding-hole"/>mahāpataka, makasahāta rikaṁ ratu sammanta duṙlakpaṇa, tan wraṁ riṅ nyaya yukti, tan pi bismaṁku yatan pakatapa tanḍas musuṁ sowaṁ sowaṁ d
<lb n="30r4"/>yan. mne wita ya tusakna ikaṁ pyaṁracaṇa mari sri hari kesawa, iwəṁ tan luputa mwaṁ de ku, // boṁ bisma, apa tahən tə<space type="binding-hole"/>keṁ ko yuṁ, maṅkaṇa teki ki si krasṇa ikuṁ paṅayahāyanyu maṅgalyaṁ rakpa, yakti ya ku pəjahanaṅku lawanmu lambək. nu si panḍawa cəṇak.
<pb n="30v"/><!-- 60 -->
<lb n="30v1"/>koyataṁ si krasṇa kurun kamu saṅkā rika palaṅka paluṅguṁhanmmu // an maṅkaṇa wuwu saṁ cedya maṅumanuman iṅ mahārāja krasṇa, madə<space type="binding-hole"/>g tahā sri hāri kesawa, ndan tan. wawaṁ tuknākən. kroda nira, dosa saṅ cedya winaṁwaṁwaṁ n piruhun., mojaṙ ta sira pakßan. saṅ watək. ratu
<lb n="30v2"/>śira beṁ, li nira // aksamaṁkna teki krasṇa mujara iki, saṁsupala, iki sisapala ṅaranja prasida musuṁ ni ṅulun. malawan pi ke, prap<space type="binding-hole"/>ṣā dosanya, kta-ktāla saṅulun. watək yaṁdu mare pragjotika i wuntat paṁṅulun., ikā tā yan tumunya nikaṁ dyarawatirājya, makakaraṇa, ta
<lb n="30v3"/>kaṙkya laṁwan paṁ rukmi, len sakeṁ rika, pinjahnya tekaṅ watək wadu rare-rare, dudu sakeṅ karikaṁ pinakasabandanya, wineṁnya hiḍəpa saṅ saraṅg<space type="binding-hole"/>āṇa, ri wuti rewataka, muliṁ ta yeka riṅ kaḍatwanya, karwa niṅ dosanya ṅaranya, muwaṁ uwus ta yayaṁ ni ṅulun. mahānākən aśwamedāyañjakaṙyya
<lb n="30v4"/>, maṅaal. turaṅga sasiki, kasiṅ tibha ni dosa ṅaran ika ana stri mahārā wabru, ya ta pinuṁpaṁnya, winalat tā yanya, wineṁhakənya ri mitra<space type="binding-hole"/>nya saṁ taruśa, kapi phat iṅ dosanya ṅaran ika. ri uwus nika, aneka tu juga dosanya, winilaṁ ṅulun ta dosanya, kti ta ya ri sinaṁguṁ satus. ma
<pb n="31r"/><!-- 61 -->
<lb n="31r1"/>kapugran. sajyapaṅa ri saṅ rukmini, sḍaṅ ni ulun. apahyunan lawan rasika, dyan. umnəṅa ta ṅulun., araṁ tyə ni ṅulun ri pinta kasiṁ <space type="binding-hole"/>nirebu ṅuni. maṅkaṇa pya ya ta, talib. nohan ni ṅulun. aṇpakasakpə raadyan paṁṅalun. kabeṁ, ta wnaṁ umnəṅa ulun. ni pa
<lb n="31r2"/>ṅapahaśasanya ri ulun. mwaṁ ri bagawan. bisma, waḍaḍahan ḍənḍaknakna ni ṅulun. ni ya // dik. hyaṁ haḍāṅali alihakn ikiku <space type="binding-hole"/>krasṇa gopalasuta tan pasojar iṅ kayuṁ, to atita ni ¬ṅpaṅapakā ri aku ri yyaku, apan aku prasiḍa wuṙyya swami mahyun i rika rukmini, wi
<lb n="31r3"/>nalat. ta ya mu pwa maya tan hanaku, athər teki glaṁ ki ri ko tan. posadan., ya tiki ta kākna twa maṅke, palampu ta ko basude<space type="binding-hole"/>watmajā // ci hāhāhā, cedi həmlat. r̥ṅə, ikeṁ cakra si suḍarsaṇa ṅaranya kyiti taṁ ṅabaraṅ dalahnya, ahyun majaṁhaneṁ ri ko
<lb n="31r4"/>kaliṅanya prayatna ta sisupala, agəṅ sakti niki, maṅkaṇa li mahārāja krasṇa, par̥ṁ lawan tampuṁ nikaṁ waṙßa tan pasaṅkan. meghasaṅgya, <space type="binding-hole"/>rumupak. sabda nikaṁ bajrāśani kaṙlaṁwan kəlat., liṇḍu tekaṁ sakālan. buhaṇa, kawlaṙ yan. kta ṅwaṁ sabāmaṇḍala, paḍānambaṁ maṅañjali rakwe
<pb n="31v"/><!-- 62 -->
<lb n="31v1"/>nikaṁ ratu samanta ikaṁ milu riṅ hakßa nikaṁ ceḍirāja ṅuni, yātidyam arar̥m. paḍa bakty anambaṁ ri sri hari kesawa, paḍa ṅastuti sakwe<space type="binding-hole"/>ṁ sa brahmaṇānapanḍita sira kabeṁ, mamapət tikaṁ ghurnita harohara wkasan., tanpwan asowy aṁntajinya, maṅudesa ta mahārāja yuḍisṭira,
<lb n="31v2"/>tusṭa monakən. anaku saṁ ceḍa bisekan., gumantya śiwin ri ceḍidesa, maṅadəg ta sa catuṙpanḍawa saṁ bimanārjuṇa, nakula sah<space type="binding-hole"/>ādewa, umabisekānak paṅ sisuphala, śaha brahmaṇā purohita, tinulusakən. tekaṁ kaṙyya rājāsuṙya, pinaripurṇakən tikaṁ bojana laṁwan
<lb n="31v3"/>. dakpiṇa, mojaṙ ta mahārāja krasṇa // sañja haji, mahārāja yuḍisṭira, sampun kratya ṅaran paramesyara, tulus ikaṁ kasamrad.prabu<space type="binding-hole"/>n. ri saṅ nata, pawrəḍdi sa mahārāja jamiḍa de haji, saha lawan tam.bək pwarameswara, tulusa ta saṁ nātha pakasraya de ni sakala
<lb n="31v4"/>aywa ta mahārāja tan asiṁ iṁ kasyasiṁ // paṙjaṇyam iwa butani, saraṁ purṇam iwaṇḍajah, wandawastyā pajiṁwantu, sahasra<space type="binding-hole"/>kßam iwāsaraṁ // kadyaṅga nikaṁ kaṙyya, butastāwa rādin pakasraya ṁ parjanya, kadi rupa nikaṁ saṙwwapakpi n makaśāraṇa talaga, kadi lir
<pb n="32r"/><!-- 63 -->
<lb n="32r1"/>ni saṙwa dewaṣa pareṇa saṁ hyaṁ ṅindra, wanḍawastopajiwantu, maṅkaṇa paramesyara an hakopajiwa hāṇan de niṅ kula gotra waṙgga, ndaṁ maṅə<space type="binding-hole"/>ta mantuka saṅulun yaṁdawakula, karu pamwita nira kabeṁ ri saṁ naṣa // an maṅkaṇa pamwit nirā mahārāja krasṇa ri saṅ paṇḍawa, maṅadəg ta mahā
<lb n="32r2"/>rāja yuḍisṭira bojaṇa, maṅupakßamma ri sakweṁ saṁ watək. ratu kabeṁ, athəṙ maṅañjā saṁ mwilw aṁṅatərakna, mantuk ta sira kabeṁ. mahārāja wi<space type="binding-hole"/>raja tam.be niṅ lumpaṁ, saṅ drəsṭajumnā maṅatərakna, mahārāja drupada saṅ aṙjuṇa ṅuniriṅakən lumapaṁ nira, bagawan bisma, ḍaṁ hyaṁ dro, mahārāja drəsṭara
<lb n="32r3"/>sta, mwaṁ ārrya widura, sa bimma pakna maṅarta sira. saṅ sahādewa maṅatərakən. saṁ karṇa, saṁ nakula ṅatəra mahārāja subala, kunaṁ sakweṁ wka saṁ panḍawa, <space type="binding-hole"/>maṅaḍəg. saṅ pañcakumara maṅatərakəna riṅ durādesa sira kabeṁ, saṁ watək. seṇa mwaṁṅatərakəna watək mantri, matərakəna saṁ brahmaṙr̥si rājāṙr̥si
<lb n="32r4"/>panḍita, kunaṁ mahārāja yuḍisṭira maṅatərakən mahārāja krasṇa, tapyan. kta kasakßaṇa, kinwan. ta sira mantuka, nyaṁpan ta hatis. sa ikaṁ <space type="binding-hole"/>śabamanḍala // byaktita luṅha mahārāja krasṇa sampun karuhun. sama satriya sari kabeṁ, t ucapa ta mahārāja dṙuṙyodana sira kari mwaṁ saṁ sa
<pb n="32v"/><!-- 64 -->
<lb n="32v1"/>kuṇi, taṙ wawaṁ mwantuka, jənək. Tumonton haləp nikaṁ sabyanasa, maṅas ta sira caṁkramma, tumuli liṁ ri paṙyyanta nikaṁ sabamanḍana, mankin ta ti<space type="binding-hole"/>bra kacaryan ikaṅ ati. ḍataṁ pwa sira i rikaṁ ratnakasyatala, nataṙ sapasṭika saniskaranya kabeṁ, ndan. wwe nismala ni pahiḍəp nira, sumiṅgaṁ ta sira pi
<lb n="32v2"/>gas wəḍihan, apan. nek niscaya nira naṅgaṁ wwe rikaṁ sapasṭikabumi, kinapan nira pya ya kās, kaṅgək. tekaṁ manah, ḍataṁ pwa sira<space type="binding-hole"/>n danuṁ rikaṁ kaṭaka hni nimmala, apayaṁpan enak. niscaya nira naṅguṁ sapasṭikabummi, prapatat., tibā ta sira rikaṁ talaga, kagyat ta wista niṅ a
<lb n="32v3"/>ti, mlas. teṁ wastra ktakeṅ utarasaṅgya, ndan. sar̥ṅ tibā nira mwaṁ ḍataṁ saṅ catuṙpanḍawa saṅkeṁ ka nira ṅatərakən ira kabeṁ, jele nipatətə drə<space type="binding-hole"/>sṭa, tikaraṁ jahāsuṁ buṁsam., saṁkaton paṁ duṙyodana tibā riṅ ṣalaga, umuṁ gumuruṁ twa sabda ni waḍya saṁ panḍawa, gumuyu ri denyan kāha saṁ kuru
<lb n="32v4"/>rāja, ṅuniweṁ ta saṁ bimaṙjuna nakula sahādewa, tan waṁgəṁ pacəṁ nira, muwaṁ maṅkas. pwa saṁ śuyodana, məntasa mareṁ cedisapasṭika <space type="binding-hole"/>wilasa nira, sinaṅguṁ nira cedika tekaṁṅalun. ṙyyak. ṙyyak. nikaṁ we ri tṅaṁ nikaṁ talaga, tibā ta sira muwaṁ, kadi ḍinuk. tekaṁ rambu
<pb n="33r"/><!-- 65 -->
<lb n="33r1"/>t. awnəs tikaṁ mukamanḍala, abaṁṅ ikaṁ netra kaliṁ, muwaṁ pahya nikaṁ wwaṅ kabeṁ, arambəhan. prammananya wkasan., mijila bhiprayā śaṁ <space type="binding-hole"/>kurupati, ndan salaṁ awan. ta siraṁ ḍumunuṁṅa ri ghopurā inəb. sapasṭika, məṅa hiḍəp nira i riya, kapaṅguṁ tikaṅ rahi, kawaṁsul
<lb n="33r2"/>. tikaṁ suta kaliṁ, yeka patri nikaṁ sasabāmanḍala. ḍataṁ sa nakula saṁhādewa, tumuntun taṅan paṁ druyoḍana kaliṁ, majar iṁ dyara sña hinə<space type="binding-hole"/>b. nya, hathəṙ haweṁ taṁ sulaksalin mahārāja duryodana // namaṙsayan tataṁ tesa,m aṣahāsam amaṙsaṇaṁ, ari rakpamanan tu, na
<lb n="33r3"/>sa tan. namukrateṁ // dan. tan. wnaṁ saṁ ḍrasṭarasṭa,aja kuməlakənā wahā saṅ panḍawa, tumuwuṁ taṅ abimāhana mwaṁ manastape si<space type="binding-hole"/>ra, akara rakßa matundan, pinriṁ kənuḍdanakən. ri ati ati kaṁ soka santapa, inisyan ikaṁ kaḍaṙmma kßatriyan, na tanā
<lb n="33r4"/>samudekrataṁ, tuhun tan. wnaṁ mulat.ti paḍā niṅ muka saṁ panḍawa jusari, de ni gəṁ naṙtiṅi karaṁ ṅabmək., luṅa thər tan pahāno<space type="binding-hole"/>liṁ, tumawanakən. raḍcalya soka nira, saḍataṁ sa duṙyyadanā riṅ aṁstiṇapura, maṅkiṇa tabra manastapa nira, anaṁst ikaṁṅ ati, apu
<pb n="33v"/><!-- 66 -->
<lb n="33v1"/>yaṁ tan. posadan., śabarinyan tamintaṙ hatdya mahārāja yuḍisṭira ta juga n. r̥mək. tñuṁ manik tika hati, ṅuniweṁ hawasā waghyaṁ<space type="binding-hole"/>pa saṁ catuṙpanḍawa, pinakamukya ni laraprameya, muḍa pti tikañjaṇa kan pasiṅkaban., tatan. kuriṅ paṅan lawan turu, kədəṁ bratta nika ma
<lb n="33v2"/>naṁ juga pinaṅka nusṭāna nikaṁ ṅati, irika ta saṁ sakuni masö tumañakən. weragya saṅ kurupati // sañja hāji, lwiṙ priyatin. pa<space type="binding-hole"/>non patik aji ri liṁ paramesyara, aparan tikaṁ kapriyatinan. saṁ ṇāṣa, aparan ta mula nikaṁ prapañca sira ṅ prabu // sojaṙ ni bapa saṅulu
<lb n="33v3"/>n. haṙyya saṅkuni ṣawikan kupwa radyan paṁṅaulun. ri maṙgga hi bundi nāla, tikeṁ kta ka rahādyan paṁṅulun mar̥ka, warahən hadyan paṅamun. <space type="binding-hole"/>tan pipi gəṁ ni kəlesa niṁ ati ni ṅulun., makanimi tan. wnaṁ ṅulun dumə¬ kāmahatmunā saṅ panḍawa, hirsa tumon niṙroga nikaṁ
<lb n="33v4"/>yuḍisṭira, maṅkawulani sinaṁguṁnya samrad. prabu, tumiṅhāla maṣa rahādyan. ṅulun., ri gəṁ rikaṁ pratapā na bhāwā rikaṁ panḍupu<space type="binding-hole"/>tra, ya tikaṁjer dwesa simburuṙ yya iṅəṁ ni ṅulun., aṅel mata ṅulun. mwaṁ murimuṙyya ri saṙyya lalaṇa, ndāta124 n kawnaṁ moga tumuwuṁ
<pb n="34r"/><!-- 67 -->
<lb n="34r1"/>jugā ṅ asuyata bimmana ya ri ati ni ṅulun., yaktiti mahāklesa saṅ sumeru ri ṅiḍəp ni ṅulun. // sañjā haji, mataṅguṁha patik haji ri pa<space type="binding-hole"/>ramesyara, tan dadi rakwa pararara jratapi ṅaranya, haṙsa tumon puka ni waneṁ, kumwaṁ ta liṅa ni wuwusa patik haji, salaṁ juga mara laraknā -
<lb n="34r2"/>ni wibāwa niṅ panḍawa, apan agəṁ bhagyamanta ni pwakulun. paṅawruṁhana saṁ nāṣa nihan. kta n inupayan tinwan. rikaṁ jatu mayuṁwesya, sapala <space type="binding-hole"/>basmibuta iḍəp patik haji, tahāsiṁ, niṙwikāra tan widceda śahananya, tambe nika ton kapanya ṅaran ika, muwaṁ pinakastrinya pwa dro
<lb n="34r3"/>padi pinaka sahayanya kaṅ droḍə, ktakeṁṅ anaknya kabeṁ, makadi drasṭadumna, ṅuniweṁ ta ya pakasraya ṁ krasṇa takarin. sudaṙmma ṅaran ika, haṅhi <space type="binding-hole"/>sinaṅguṁ pwaṅkasraman. prabun. denya maṅke, katatrapa ri weḍaṇa, tikāsaṇa pamesyara, kunaṁ yan maṁkā ṅnaṅən. parameswara, ahyu
<lb n="34r4"/>n maḍa sukaṙyyā niṅ panḍawa, umiḍrasaṇa wiyyanuraganya, kadi tan hana saṅhulun kabeṁ, sahāyā paramesyarā malaṙ wnaṁ kumawasa ratu <space type="binding-hole"/>samanta // aum aum, bapa haṙyya saṁkuni, tan maṅkaṇa kaliṅa ni branti niñjana ni ṅulun, ikaṁ panḍawa kta ya prasiddā pakā
<pb n="34v"/><!-- 68 -->
<lb n="34v1"/>paribāwa ri ṅulun., makanimita ni <gap reason="" unit="character" quantity="2"/>niṅ keswaṙyyan hane ri ya, hləm raṁkwaṁ tan kawasākna ulun, apan katon patambək. ha<space type="binding-hole"/>ni wiṙyyanya mwaṁ gunya, ṅhulun matekən. saṅkin. inakāya ḍuṙmeḍa, ri kapana ta ṅhulun. wnaṁ amratika ma¬sanā wale
<lb n="34v2"/>panya ri ulun., ayya ta maṅkaṇa ikaṁ panaṅgəṁlanya matra ri ri ṅulun. juga, katon ika tan hanā ni sahāyā wnaṁṅa kumi<space type="binding-hole"/>ṅkiṅa sahayyaknā ni ṅulun., matanyan. ṅhi saṁ hyaṁ mrətya ta kunaṁ masiha ri hulun., wwaṅa ni ṅulun. maṅalocitta, mwaṁ wasṣā
<lb n="34v3"/>niki manaṁ ni ṅulun.  // bahnim ewa prawatasyami, bakpyalisyami wā wiśar, apowa pi prawatpyami, na hi satomi jiwitum<space type="binding-hole"/>. // bahnim ewa prawakßyami, iki sarira ni ṅulun., ya titi taṙpanākna ri saṁ hyaṁ siwaṁhagni, bakßyāmi wa wisam., ya ta
<lb n="34v4"/>n maṅkaṇa, manaḍaha wisyaṁ kalakuṭa kunaṁ ṅulun., apowa piprawakpyami, dadi labuha riṅ tiṁ saṁ hyaṁ saṅhā kunaṁ ṅulun. <space type="binding-hole"/>na i sak.ṇo mi jil tikum., atpan. wnaṁ tan. molahā uripa, yawat. kta walakuməl. ri sampe nika panḍawa // ḍu sa
<pb n="35r"/><!-- 69 -->
<lb n="35r1"/>ñjā haji, tamipənka pwaramesyara, asamakna titi panəmbaṁ patik haji, tan səṅgaṁhən. nakāyabala. sampun majaṙ patik haji ri dagra<space type="binding-hole"/>hya ṇika panḍawa, yan lawanən. mokarotaranka kasaktin., mwaṁ tamatəhlan., kunaṁ ri ḍəp patik kaji, anatməkopaya ṅaranya
<lb n="35r2"/>ya tan aṅknakna de paramesyara, takriyas ḍaṁ tontayaṁ, sañjā haji, ikaṁ yuḍisṭira ṅaranya, prasiḍa ragan. ri nitag kacarita nika, <space type="binding-hole"/>na wa janāti dewatum., njā tan wraṁ ya ri cidra lawan kəlit., pisaniṅun. ya wruha ri ktig ni paśagi, dewanekula wacaham., kunaṁ pati
<lb n="35r3"/>k haji, tan apuṅguṅ patik haji yawat. dutakriya ṅaranya, lwiṙ kasāṅak pakrahaṇa hiḍə patik haji, glahan. danuṁsi mewidi, meṅət ta para<space type="binding-hole"/>mesyara, i kapāpan. panəran., ya ta kaṁ pinaṅka danuṙḍanḍa patik haji, saṇakasa karakcabara, kunaṁ ṅikaṁ pasagi yeka saṇakßak. wara
<lb n="35r4"/>yaṁnya luṅiḍ. prajolita, aka <gap reason="" unit="character" quantity="4"/>huḍayaṁ madyam., kunaṁ pinaṅkatalinya. iśi ni pariṁ, yeka pinriṁ ṅunupayana, maṙ<space type="binding-hole"/>gga nikaṅ akßaran. kneṅ pyaṁ niṁ gijatiya, ndān ika piśañjā haji, aləpa tan pa130 ripuṙṇa ṅgə niṁ kawijayan. patik haji, ri dutasarma, yann a
<pb n="35v"/><!-- 70 -->
<lb n="35v1"/>pa ika, yan ulaṅga ulaṅga patik haji - waya kəna kakpyadutan. śaṅsapyanya rāṣa wiḍdi mamas. paṭam., śi tan kagkətək pin pati<space type="binding-hole"/>k kaji paṅisi pasagi, yeki rata saṅṭa patik haji ṅaranya, ndan aḍun ta patik haji madyadyan. nita mwaṁ ṅikaṁ yuḍisṭira. samautas ca rā
<lb n="35v2"/>jendra, na styasyati niwartitum., apātaṁ pan tan dadi surud. kesyātma tama nikaṁ daṙmmatamaja, anaṅkəp. yawatinaṅtaṅ linanḍa niśa <space type="binding-hole"/>tohanya., ayya ta saṁ nāta saṅsaya, iwəṁ ruga ni wiṙyya pratapa nika panḍawa, yāwat kālapa srinya mwaṁ kaḍatwanya de haji, maka
<lb n="35v3"/>nimittaṙ pwalahaṁnya ta de patik haji, ndan rāma haji hata ummaywana halap.kna paramesyara, apan ßaṁmaṅkaṇa ṅ upayaṁ rahayu i <space type="binding-hole"/>patik haji // aum aum. ṅapa ṅ aṙyya saṅkuṇi kəno ṅ upāya ṅiḍəp ni ṅulun. ndan. natə paran. ta ṅhulun manaṅkile bapa ni
<lb n="35v4"/>ṅlun.,  rahadyana saṁṅhulun. maṣara i pajaṙṣa ni ṅulun. an dinālara // maṅkaṇa panyālap.kna nirā kāliṁ, tuma<space type="binding-hole"/>ma ta sira taṅkil. ri mahārā ḍrasṭarasṭa, moṁjaṙ ta saṁ sakuṇa // śañjā 132 haji, mahārāja duṙyodana manaiṁ ri paduka pa
<pb n="36r"/><!-- 71 -->
<lb n="36r1"/>ramesyara, majarakəna gə ni lara ny aṅnaṅn ira, aṁr̥ṁṅö ta paramesyara, awalepa nikaṁ paṇḍawa, nimitta ni rāhanak haji n. ka<space type="binding-hole"/>silanḍuhən. // ḍu, maṅkā kupwa, maṁr̥ṁṅö mata ṅhulun. nyan kahalaṙṇakn i ṅulun. iṅ sabāmaṇḍala, mwa ri pwaṁ pacəṁ ṅwaṁ kabeṁ
<lb n="36r2"/>, ndan. winaliṁ ni ṅulun. athəṙ raguyu guyun nawi ta ya tan pamahārāhsat.śalya riṅ taya ni ṅulun., anaku mahārāja duṙ<space type="binding-hole"/>yoḍana, tulusakən ta jesṭaputranta, ayya karakətan. ri parahāsa, mwaṁ ayya kədəṁ gra133 ha ri boga ni waneṁ, apan tan hana pwa
<lb n="36r3"/>kasaṅsayan.ta riṅ iḍəp ni ṅulun., saṅkəp. ri rāwibāwa, tan kuraṁ ri saṙwya binukti // anartariṅtātā tata, parasranasrahanāsa<space type="binding-hole"/>m. syasantusṭaṁ syadaṙmmas.to, yaṁ  sam. weṙ sutamewateṙ // kaki, mahārāja duṙyodana, ikaṁ manaṁ yan akədö ri kāṅ nāṅö
<lb n="36r4"/>na ni wradayya niṅ waṁ len., awlaṁ magəṅ paweṁ niṅ opapira, syasantwasṭaṁ syadaṙmmesto, yaṁsam.we sukamewate, ku<space type="binding-hole"/>naṁ ṅika wwaṁṅ apagəṁ ri syadaṙmanya, guməṅgə katmas.san.tusṭan., ya kṣikaṁ sinaṅguṁ mahāsuka ṅaranya, kita pwa yatā ṁ akədö ku
<pb n="36v"/><!-- 72 -->
<lb n="36v1"/>malarakən wiyyaṁ lakmi niṅ panḍawa, kadi tan kuruparāja iḍəp ni ṅulun. ri kita // aum aum. yaṁyaṁ, śiṅgiṁ wuwus paramesyara<space type="binding-hole"/>. ndan apa ta kunaṁṅ ikaṁ boga paṅanugraha radyan paṁṅulun., tan. wnaṁṅa juga yānuraksa kaṙ madmi ri gəśə ni hati ni ṅulun., de ni
<lb n="36v2"/>wiṙyya lakmi nikaṁ panḍawa ya kaṅkən. jwalitāgni. təkyan yan śida kaṙyyanya dikārawalepa, kakən pracanḍa hanila, ndya tan maṙgga ni <space type="binding-hole"/>ṅhulun. tan basmibuta de nika // hāhisṇwa kuməla pwa ṅulu yaṁyaṁ, awastu da¬m ni de nikāṅastwakən ri ṅulun. // amaṙsaṇaṁ swaṁ
<lb n="36v3"/>pratrati,r abibruya pata stitaṁ, tlesan. mumukßuṁ parijat, sa we purusa ecyate // amarsaṁnaṁ, apan ikaṁṅ waṁ tan aṅgā kasayaṁ nade ni <space type="binding-hole"/>para ṅaranya, swaṁ prakrətir abibruyaṁ, malara tānaṅnaṅənya, pasṭititaṁ, ya ta dadekən kudeṙyyan., mapagiṁ ri daṙmma ni saṅ sinaṅguṁ manadaṇa, kle
<lb n="36v4"/>san. mumuk.ßuṁ parijat., tata ḍaḍi kuciwā sakweṁ de ni len., yawat makapadarta bawa manaṁhəna wiṙyya tna i ri yaṁ sawe purusa <space type="binding-hole"/>ucyate, ikaṁṅ waṅ maṅkaṁna, ya titā si136 naṅguṁ mahāpurusa ṅaranya, pinukaṁ ulun. pwa ya ta yaṁyaṁ, rupapati tan. həniṅa ta gawa
<pb n="37r"/><!-- 73 -->
<lb n="37r1"/>yakna pratitāra, apa haṅmakaṇa ni ṅlun.  ṅuniwe kadi ṅwaṅ kadi paramesyara // anaku mahārāja duṙyodana, kumwaṁ kaliṅa ni<space type="binding-hole"/>ṅ wuwus ni ṅulun., kanya taṁ panḍawa ta wwa len sakeṅ kita, rowaṁta sisihan kabhijanaṇa pwa ya ta, prasidḍānak ni sanakta kita, ndya ta
<lb n="37r2"/>maṙgganya n taman muśuṁ de niṅ ṣanayanku, ayapan. yaya tummuṅgəl. baunta ṅalaṁ ya iḍəp ni ṅulun., yan gayākna kaduskratan iṅ panḍawa, <space type="binding-hole"/>ṅhulun wya anaku, tan riṁśosnāwas tambə137 k niṁ ṅulun., kuminḍiṅana raṅaṙsyā riṅ suka ni panḍawa, kewala yāṅapura juga ṅ inaṅən. ṅulun.,
<lb n="37r3"/>apan maṅke lisaṇā ṅ āgama // ayyapuraṁ paramesu, nikyeṁdyeṁgaṁ swakaṙmmasu, udyaṁmo rakßane syaṙyyaśyaṁm ekad yebāwala<space type="binding-hole"/>karanā // haywaparaṁ paraṙseśu, ayya ṅwaṁṅ eṅin. nikweṁ dyaṁsa syakaṙmasu, apa kariṁ tan itwakna, ayya tan adimukti ri syakaṙyya nya hajaga,
<lb n="37r4"/>udyaṁmo rakpane, mwaṁ ayya tan anuta saṅarikpakā ni swaśarrinya, sweṙsyadyeṙ bāwalakßaṇi, apan i138 kaṁ citta kimburu ṅaranya, ar akweṁ kāṁ <space type="binding-hole"/>ḍakakrat.sona ni kaṁsaṅsaran., ya ta matanyan tiṅgalakən ikaṁ manaṁ moha, taṙyyakən. nikuṁ citta mət.saṙyya // sa
<pb n="37v"/><!-- 74 -->
<lb n="37v1"/>ñjā haji, patik haji śi saṅkuni r̥ṅən. wuwus.nya de paramesyara, mne rak haji hapinta uden paramesyara, ika sabda aji ikaṁ <space type="binding-hole"/>kumwaṁ, ayya tan ut.sahā ri karakßa ni syariranya, ya tika knoṁ riṁ iḍə patik haji knoṁ linya, ranak haji mahārāja duṙyyodana kta ya,
<lb n="37v2"/>magaway anurakpa ni syasarira nira, ya tān sustirā paliṅgiṁ nira ṅke riṅ gajaṁoya, apan awas gəṅ ni klesa niṁ palawan ri sira, ya tan gawa<space type="binding-hole"/>yakna syasarira paritraṇa, aparan tikaṁ hatmārakßānuṁ samaṙ twa, san tyahan. kaliṁṅa paramesyara, ya ktiki pajara saṅhulun. kaliṁ ri pa
<lb n="37v3"/>ramesyara ana dyatakriya ṅaranya, yā tānuṁ anakna de rānak haji, sabda niṅ malapa lakmi nikaṁ panḍawa, marapwan tan wnaṁ gumawa<space type="binding-hole"/>yakn ikaṁ samāpe muwaṁ // ḍuṁ aṙyya saṅkuni, hapwaku drutakriya ṅaranya, agləm.ḍurawasāṇa juru puriṁ nika, tan pisan tan pin.
<lb n="37v4"/>piṇḍo iku manakən. klesan. sama sama, ayu pan. wiroḍdatmaka tatya nikuṁ ni ṅaranya, makāpuha tukaṙ mwaṁ manastapa, <space type="binding-hole"/>hakn i ṅhulun. pwa mahanakna de wanakri mwaṁ saṅ panḍawa, astayapan rāwiro hambaṇya, hiḍəp ni ṅulun aṙyyā saṅ saṁkuṇi, kita mamaguṁ
<pb n="38r"/><!-- 75 -->
<lb n="38r1"/>ha ṙyy āanak ni ṅulun., yan āna ta salaṁ nilanya, kitanuṁ yogya maeṁṅayu, apan hana ṅarantātuha // sañja haji, ayya saṅsa<space type="binding-hole"/>yā parameswara, kadya hapa tuhun wa¬sa ranak haji magawayāpahāsa juga yayanya, tan pamuhāra wirakta kapraktispaṙdda, kunaṁ papwa se
<lb n="38r2"/>wa rānak huji riṅ pameswara, ana pwa gawayākna sira pasabdan., kəteṅ samipwa haji, uṅgyaṇa rānak haji, madaməl. kriyā dene so<space type="binding-hole"/>sṭi, // aum aum atasən., yan kriya parihasa donanya ndān ika, tana wnaṁ ṅhulun. tumuṅgeṁ sarintən i ṅhulun., haṙrya widura ju
<lb n="38r3"/>ga warahən. rumuhun., apan rasika wruṁ ri eyoṁpadesa, ndan. konən. ta rasiikā undaṅən. usən. // yaṁ yaṁ sañja haji, ya yaṁ <space type="binding-hole"/>kupwa haṙyya widura pintonana ri sawilyaśa ni ṅlun. maṅke, teka tārinta pinanarawatana siṁta rikeṁ ṅaran ḍuṙywḍana rabhapa, apayapan.
<lb n="38r4"/>wi rahādya saṅhulun. an paparidan. saṅ aṙyya widura mwaṁ bapa ni ṅulun. malane wadala ri ya, kinonya cara nikaṅ haṅsa jara<space type="binding-hole"/>t.wuḍda ḍusṭahatmaka, malayu ta ya maṣaraja ri sakweṁ niṅ hasiraṅ an.tiganya, kroḍda tekaṁ winaraṁ wəśas., kinabehan.nya hikaṁ paṅsa wra
<pb n="38v"/><!-- 76 -->
<lb n="38v1"/>ḍda pjaṁ ta ya tan pasāra, nahan. phala nikaṅ paṅucapakən. ḍaṙmma n makalesya kaḍusṭan., maṅkanna ta kamu guru, aputa waraṁ ri saṁ watək ratu kabeṁ, <space type="binding-hole"/>agawayakna nikaṁ maṙyyaca laṅlaṇa, byakta ta kamuṁru guru tumirwa kapjaṁ nika haṅsa wriḍda, r̥butən ika kabeṁ haninikeṁ watək. ratu, palampu ta ko
<lb n="38v2"/>guru // an maṅkaṇa hana paṅupakrosa ni supala ri bagawan. bisma, kroḍda ta saṁ bimmasena kabaṅan niṅ mawa kaliṁ, kadi ili niṅ matakpa<space type="binding-hole"/>ṅgā patigapa ruṅu nikaṁ ṅrukuṭi koṭi, kadi kalantaka ri kāla ni pralaya, ṇika mula nika mula, lummupta sakeṁ anan ira, yatna ta baga
<lb n="38v3"/>wan. bisma śumikəp taṅan saṁ wrako144 dara kali, mataṅguṁ maṅupasta, umnaṅ ta s bimma wkasan., saṁ cedirāja ta juga maṅkin. udakā haṅənṭa<space type="binding-hole"/>hāsa, kumwakən ta sa bima uwakka de bagawan bisma. muwaṁ ta saṅ bimma kroḍda, muwaṁ mataṅguṁ baghawan. bisma, athər majarakən katatya si
<lb n="38v4"/>supala // tanayan mami, sa bimmaseṇa, ayyagya puku ri kawigrahana nikaṁ sisupala, apan maṅke takya nika ṅuni. trinayan hānacaṅu<space type="binding-hole"/>ja, li nika n wajil. sakeṁ garbawasa, marak. umaṁ ta ya kadi sabda saṙbawa niṁ saṙbasatya, giri ṇ girin. sa bapa lawan paṁ ṅibu
<pb n="39r"/><!-- 77 -->
<lb n="39r1"/>apuṙwyanon. wekratarupa, śanyasaṅ tumiṅgalakna ka rareya bipraya nira, kanya ta hana dewasabda rinṅənkə nira, linya, e sate nrəpate <space type="binding-hole"/>phutraṁ, srimanjāto mahābalaṁ, o saṁ prabuṁ, ayya ta kita hanaṅgata iku tanayanta, mahāwiṙyya mahāsakti teku ldaṁha, tan. pjaṁha ni kāla
<lb n="39r2"/>mr̥cu kālantaka sakāla dewata. kunaṁ mjahaneṁ ri ya, wisesa niṅ ayudda tan maßamanya sañja, maṁṅkana liṁ nikaṁ sabda, kamatolihə<space type="binding-hole"/>n ta saṁ ibu, kapusan. de niṅ saṅ krəsṇapaśa, mojaṙ ta sira tumiṅha riṅ laṅit., li146 tira: kamu hyun. dewata samujarakna lwiṙ ni raputu
<lb n="39r3"/>saṅulun. hləm, kasiṁhana pya kulun. wahən muwaṁ, yan apa lyiṙ nikāṅ umjahanā hanak niṅ hun mjaha, maṅkaṇa li nira, sumahuṙ tekaṁ de<space type="binding-hole"/>wata sukma kumwaṁ ta deyanta, weṁhakənni sapunən saṅsaṅgya, kunaṁ yan hana kācucula ni bāunya kaliṁ, mwaṁ ka¬yəpa niṅ matanya ika muṁgwiṁ ra
<lb n="39r4"/>yeka saksat. gumawayantakanya ḍlāhā, maṅkaṇa li nikaṅ dewaṣasabda, inaṙpa haṅkep. rasya wyayuḍda, saḍataṁ nira tumuluy ta sira mareṁ <space type="binding-hole"/>da¬m kaḍatyan., kapaṅguṁ ta mahārāja yuḍisṭira wau mijil sakeṁ da¬m paoman., maluṁguṁ ta sireṁ witaṇakridagrəhā, kato pwa saṅ aṙyya
<pb n="39v"/><!-- 78 -->
<lb n="39v1"/>widura, sabagya ta yan hana pwaṁṅudaṁ nireṁ ṅaulun., kunaṁ ikaṁ saṅsaya ni ṅhulun., ana lwiṙ hāsṭi inar̥m.bā saṁ korawa juga, ndan. ni<space type="binding-hole"/>ka, apan huna rahadyan paṅhulun., ya lampaṁha ni ṅhulun., kunaṁ pinaka ni ṅhulun. pira ta kweṁ saṅsabyā mahārākət. milwa ja ma
<lb n="39v2"/>hāpagəṁ, anuṁ pradana rowaṁṅa ni motarotarāṇa, laṁwan iṅ maita // sañja haji, tan pinira sramāṇa niṅ pwa kulun., <space type="binding-hole"/>samaṅke li nya, ana ratu hantidewi ṅaranya, wiwiṅsyati catraseṇa, sakubrata, purumitra makapusita saṅkuni, lwiṙ ta pinaṅka ucar mu
<lb n="39v3"/>nmuḍa ni kita wa, i witahāna sanāta // maṅkana pahajaṙ saṅ aṙyya widura, harsa ta mahārāja yuḍisṭira. i rikaṁ sakabeñjaṁ, lumampaṁ ta si<space type="binding-hole"/>ra sa catuṙpanḍawa laṁwan dewi dropadi // dewam pram.dān tu musṇuti, teja cakßar iwapatat., datus ca wāsamāpnoti, paser iwa mr̥ghasti
<lb n="39v4"/>taṁ //yadyapinya nisyayā sirar  mahārāja yuḍisṭira, an awasaṇa ṁ hala ikaṁ dyatawasa ṅaranya tatapi mogha juga sira kakaṙsāṇa de <space type="binding-hole"/>ni paṅundaṁ aṙyya widura, dewam prañjāntu musṇāti, apan ika kapraññan kawidagdan., hilaṅ pinaṅkaswabawanya, de ni widiwaśa  tejas cakpuṁ
<pb n="40r"/><!-- 79 -->
<lb n="40r1"/>r iwapatat., kadyaṅgyā ci netra kiṅuta ṣan. wnaṁ dumləṅa teja niṅ aditya, etus ca wasamāptoti, maṅsaṅkanaha tikaṁ danma ṅaranya<space type="binding-hole"/>, tan dadi wihaṁ ri sapaṭaduni purakrata. paśeri iwa mr̥ghastataṁ, ndyandyasṭantaran maṅkaṇa, kadyahaṅgya ni mārgasaṇaha ri nādi, lyan ikaṅ alas.
<lb n="40r2"/>tehanita parananya kta ya, arapa tikan dunuṁ riṅ ṣanaṁ niṅ kaladinta, iṅanan tanyana swatantra de ni puṙwwawidi kaliṅan ika // byaktita ḍa<space type="binding-hole"/>taṁ riṅ astinarāja mahārāja yuḍisṭira, manəmbaṁ sira i mahārāja drasṭarasṭa, masugatāṅabiwada ta saṅ korawa, jnək ta sira muti rasāmr̥ta
<lb n="40r3"/>sa¬m. liṙ nikaṁ pānahasṭi, ika ta ṅesaka tapwa yata, tumāma ta mahārāja duṙywadana riṅ kammahanan mahārā yuḍisṭira, dinuluṙ de saṅ sakuni<space type="binding-hole"/>, mojaṙ ta saṅ gandariputra riṅ mamahārā daṙmmahatmaja // sañja mahārāja yuḍisṭira, tlas.sa nikaṁ sabāmanḍala maṅke, umaḍaṅ sakweṁ nikaṁ dyu
<lb n="40r4"/>wakrigosṭi, ndan mijila ṣa saṁ nāṣa, nyāpantahan lihat. er̥na sakweṁ nikaṁ saba kita wakpasonḍa // haṙyya saṅkuni, kumwa ṁ pajara ni ṅhulun i <space type="binding-hole"/>rahadyan. saṅhulun.,  ta pwa larana ni ṅhulun ita, tan eṇak lumawan ṅwaṁ kawiseśanya, hapan katonana nikeṁ dyuta de ni ṅulun., bañca
<pb n="40v"/><!-- 80 -->
<lb n="40v1"/>ṇa śwabāwa juga ya, tātan. ya pinaṅkasaktin. saṅ sinaṅguṁ satriya ṅaranya, ya ta matanyan kumwaṁ saṅmaya ni ṅhulun. duga-dugātaṁ de ni mani<space type="binding-hole"/>ṣa, ayyaṅucap klit paracidra, ayya ta doyyarañca, təkyəna si rumuhun. lumpaṁ saṙwwakna, kunaṁ yawat. sala tapakan., laṁwan taweṁ pinta
<lb n="40v2"/>kāsihan ṅhulun., ayya ta bābawarā pasagi, ayya naṅkəp. kunaṁ, apwan humiri parihən muwaṁ, ayyaṅde pawiwadan. kunaṁ muḍya ni pinta <space type="binding-hole"/>tāsihani pinaṅkaṅhulun. ni rahadyan paṁṅhulun. paśagi torasiha tekaṁ aturakna, ayya sapa ri yun kratacewacci, mapataṁ kahayya
<lb n="40v3"/>n., kariki wilāṁsa ni ṅhulun. // sañja haji, mapa kunaṁ liṅa patik aji, śalaṁ jugan han świkāran kasaṙbyāwā ni maniṣa, apa<space type="binding-hole"/>n maṅkoliṁ awaknya ikaṁ praktiṣya parācidra śakpepwanya, asiphanḍiteṁṅ akßa dyuta tyanaṁ pwekaṅliṁ, paḍa n paḍanya, kadyaṅga ni
<lb n="40v4"/>ṅ hadəlaṁ tatyawāḍa, tan wənaṁ juga kaṁ pratipāḍa kāmaparihara, yan uwus hala pakpa ni wwara haranya, ndan yan. wisesa nira <space type="binding-hole"/>kaṁ madusa newita ya, kunaṁ yan majawadika pratipadyānya, saṙwwa caktaṁ maglar etu yan maṅkaṇa, atuṙ saṅkaṇa tika dyutakriyā ṅaranya, kankra
<pb n="41r"/><!-- 81 -->
<lb n="41r1"/>na kita waja saṁ parigraheṁ pracaranya, kunaṁ yan liṙanya gata haji rikaṅ maṅkaṇa, ayyānitagha sarameśyara yan maṅkaṇa, lwi ni sinaṅgaṁ awdi ṅa<space type="binding-hole"/>ran ika // ḍu taam. ṅaṙyya saṅkuṇi, awus. brata niki daṙmmāhatmabā tan wadyā wdya yāwatinaṁtaṁ, linundan kawicitran. kunaṁ don i wuwus hu
<lb n="41r2"/>lun., parikßakān i buddi saṅ sinaṅguṁ dyuta hakßasonḍa juga, yannaṁ winaṁ kumutakna ya bilaśa ṇi ri jāti ya, ayya tan tulus kawwaṁwasan. <space type="binding-hole"/>raadyan paṅhulun.,  aparan tikaṁ toha, mwaṁ pira pramānanya, marapwan ṅhulun. manita // sañja haji, mahārāja yuḍisṭira, tan ba
<lb n="41r3"/>pa ni ṅulun. haṙyya saṅkuni lawana paramesyara tanḍiṅa toṁ, tun huniṅana saṅhulun. korawa paṙṇaha nira, kunaṁ mijilākna <space type="binding-hole"/>tatyalaha nira yadyapi, ikiṁ duṙyodana payya ta mas manik. niṅ pinaṅkaṅhulun., akara ṅganya sewu lakßa koṭi pratamā ni ma
<lb n="41r4"/>toha ṅaran ika, hi wihikana nāranāṣa Õ maṅkaṇa saṁ duṙyodana, athəṙ ta sira mijil. ri sabāmanḍala, kapaṅguṁ ta sira kabeṁ, <space type="binding-hole"/>bagawan bisma, ḍaṁ yaṁ drona, ḍaṁ hyaṁ krəpa, haṙyya widura, makadi mahārā drəstarasṭa, ṅuniweṁ saṅ kora saṇak., tawnawu
<pb n="41v"/><!-- 82 -->
<lb n="41v1"/>sən ta sakweṁ ratu samanta, pinataṁ sakti parasawat.sayya, //o// ata sḍaṁ lumkas. mahārāja yuḍisṭira manita, mwaṁ saṅ aṙyya śa<space type="binding-hole"/>ṅkuni, pira sopaṁṅuliṁ uliṁ nikaṁ sari lumampaṁ, uwus lulus meṁ muliṁa tapwanita, mahārāja yuḍisṭira, irikā ta saṅkuni pahakən.
<lb n="41v2"/>bāñcar pakßa kikaṙputan., hamusus manakə pariṁ, dr̥sṭaksā hr̥dayā, isi niṅ patitinonya akrambat. siṅhānābda sintu pariṁ, tata<space type="binding-hole"/>na ḍyaṁ, alaṁ ta nita na mahārāja yu157 ḍisṭira, knaṇa tuju śapāḍa, humnaṁ ta sira keraṅan., wkasan. mojaṙ ta sira //o// aṙyya saṅku
<lb n="41v3"/>ni tan alaṁ nita ni ṅhulun., ri gragaṙjihasa ni laku, kunaṁ malaṁhakən hulun., paśagi juga, apa kunaṁ kaliṅa nika, ndan. den<space type="binding-hole"/>ya ta, ma¬sa ṅulun. manaṅkəp. paśagi, limaṅ atus kati toha ni ṅhulun. pisan. // maṅkana li mahārāja yuḍisṭira, manita
<lb n="41v4"/>ṣa sira muwaṁ mwaṁ saṅ śakuni, apa ta gati nira tan alaha, apa tan. wruṁ ri pasar̥kəpa niṅ pasagi, ri kaṁpana ta siran. knā de nirānaṅkə<space type="binding-hole"/>p. ikaṁ saṅ sakuṇi ta juga n. maṅkin. waṙjita ṅwaṁhasa, tumon tasuran. mahārāja yuḍisṭira ri drutasammara, parajitaṁ,
<pb n="42r"/><!-- 83 -->
<lb n="42r1"/>halaṁ hataṁ mahārājaṁ daṙmma muwaṁ, manita, muwaṁ śira halaṁ, sapatakəp nirā ta juga talaṁ tan pagarit. sanāṣa nilamatra, tambe mahārā<space type="binding-hole"/>ja yuḍisṭira maglaṙ toṁ mwaṁ riṅ karipwan ikaṁ niṣa, mas manik pinaṅkatoṁ nira iwu laksa kəṭi pramananya, sampun. kalaṁ pikā de saṁ
<lb n="42r2"/>korawa sata, ri kapi tiga ni niṣa ya, ta gajaṁ raṣa sahāsra pinaṅkatoṁ nira, tumuti ceṭikaṅgāṇa tan. pahiṅan. ri hayu, <space type="binding-hole"/>saha laṁtaṇ busaṇya manimaya, bheda sawara sḍaṁ taruna, śewu ta wilaṁ nika, uwus atika tāyap de saṅ duṙyodana, tlas. tutus. kteṁ
<lb n="42r3"/>rājadrātya rājabusaṇa sesi ni tayatwaṁ ni saṅ panḍawa, ṅuweṁ tikaṁ rājadrəwwaṁ wahyu, kadyaṅga ni grama jana paḍi simma pasru prabruti, kepə<space type="binding-hole"/>n nirāwasesa kweṁ nika, irika ta saṅ aṙyya widura mojaṙ mahārāja drəsṭarasṭa, sañja haji, ndan tiṅaelana tawasana nikaṁ drutagosṭi, bari pwa ma
<lb n="42r4"/>ṅaṅguṁ patik haji, iputəna pura nətaṁ tuwuṁ niṅ panḍawa, marapan. 160 lot paṅəbān iṅ waṁ ṅaṁ nusraya, mwaṁ nitanya nitya pamaṅguṁhana <space type="binding-hole"/>karuṇa, pala de paramesyara, ttan maṅkana si de niṅ abipraya, wawaṅ tinutuṁ pinariwaśakən de haji, śahā mulya i kaṁprabun, ri saṅ paḍa
<pb n="42v"/><!-- 84 -->
<lb n="42v1"/>wa, kapana ta yan paśəmya muwaṁ yāwat minkaṅṇa, om. ta wiṁ liṅa ni ṅwaṁ kanyayā puhara wiṙyya lawan. yaśa, abalikapāpan. <space type="binding-hole"/>klesāsama śama pwa katonya, ndan. tan maṙgganya ginəgəṁ kadurācāran. rahāṇak haji, nihan. kta kaduṙnimita ni rahanak haji, sa duṙ
<lb n="42v2"/>yodana ṅuni ri sḍaṁ raśike 161 kumārawr̥tti, irikā ta yan pakaśwabāwā umuṁ yan panaṅis., kadi sabda srəṅgala ṅwalulwaṅa<space type="binding-hole"/>lup tan. phakāraṇa, byakta han pakapuhan hai kula naṣa hiḍəpatik haji, ndan tan. katon. nikā de parameswara, tan hana
<lb n="42v3"/>juleyaṁ ni tumon.nākna duṙyodana wigrahan de saṅ aṙjuna, marapwan. sasyata hakweṁ saṅ korawakula, nihan itā daṙsaṇ<space type="binding-hole"/>ā parameswara, prasiḍda yādukula tka ratu ma naṅsa, ri śasamaṁkaṇanya n pagawe pralayā arohara ri saṅ watək. wyadu wrasṇy ancata nira,
<lb n="42v4"/>ḍadi yya pinatyan. 162 de mahārāja krasṇa, tan. kinatrasṇanākən paṅawenya kula santana, apayupan. kumwaṁ li nya ri saṁ hyaṁ ṅaga<space type="binding-hole"/>mma // tyajejekaṁ tulaśaṙyyate, grāmasyaṙte tulan.tyojet., wramañ jānapaḍasyaṙte, tyatmaṙte pratiwin nyaṁjet
<pb n="43r"/><!-- 85 -->
<lb n="43r1"/>tana parawasākna ri sənehasaṅgama //o// o pancaliputri, an lihat. ṙyy abinayaṅku, yeki maṅke kramanyu deṁku ri saṅgama<space type="binding-hole"/>n., apan. hana ṅaranya dasi prasiḍda deṅku //o// lyi maṅkanā bipraya saṅ kurupati, matanyan. ririm tiṅal. saṁṅ ḍropadi
<lb n="43r2"/>kunaṁ tāpan pisan.niṅu n lam.lambana kasiṅhita tihān. satwa mapriya, ya ta matanyan kadi ṅ keraṅan. saṅ duṙdodana, śi bimma <space type="binding-hole"/>taṁ wruṁ yyaṁkaradesṭa saṁ kurupati, an mahyun magawaya kapacan., yekan paṁmakən. pratiṅbā muwaṁ, makrak atəhər. sumr̥paṇākə
<lb n="43r3"/>n. prayoñjāna nira, apa baṭara pitradewa śakala, sri mahārāja bapanku saṅ uwus. ana riṅ kendran., tan paguhātaṁ kabaktin.ku <space type="binding-hole"/>ri kita, ya tan aku tumikəlakna pupu nikaṁ dāryodanā, riṅ gadaku ki loita paḍana, mwaṁ ta yan taṇ makatapakan tanḍas.nya riṅ sama
<lb n="43r4"/>ramanḍala, taṅan taṅan ta ikaṁ praṣanaṁku, kasaksyana ḍe nira saṅ mahāpurusa kabeṁ // sakrodasiṅhānāḍa saṁ wrakodara, i<space type="binding-hole"/>rikā tikaṁ ṅasubānimitta mawak masarira, asu asraṁ maṅaluyu masahuran. tan pāntara, masaṅgyani lawan pamasul. ni mr̥ga
<pb n="43v"/><!-- 86 -->
<lb n="43v1"/>saṙbasatwa, moga ṇutkana kala ri paoman. mahārā dutarasṭa, asalipan tekaṁ gagak mamutaṁhakən. wuk tanaṁ riṅ antapura, ri bak<space type="binding-hole"/>.sa katara trasasama yā wa nikaṁ rajya, sadwas atakut. wabrāma sakweṁ saḍa purusa, makadi bagawan. bisma, ḍaṁ hyaṁ drona, ḍaṁ hyaṁ kra
<lb n="43v2"/>pa, haṙyya widura, prabuti, irikā ta dewi gadari anaṅis apinta kasiṁ, tumon iṅ śi kabeṁ. sakweṁ saṁ mahārāja purusa tumaṅgu<space type="binding-hole"/>ṁhana ri mahārā tarasṭa, mojarakna ri pāwakpawa sarira ni tuḍut. paḍa lakmaṇa, yekan arohāra mahārāja dratarasṭa
<lb n="43v3"/>, tatan. wruṁ ri deya nira, anəsəl amadəkakən. saṁ duṙyodana, sakroḍa saṅ kurupati, hathər aminta ṣinutuni saṁ ka<space type="binding-hole"/>siṁ ni dewi gadari, umarā riṅ kahānan paṁ paṁcnaliputri, karuṇya wacanan ta hathəṙ matalakup taṅan kaliṁ, amuliṁ sambaṁ
<lb n="43v4"/>hagawe priti ra saṁ dropadi // anaku ibuku dewi yañjaseni ibu, tan. səṅgaṁhən. ṅhulun kimßaṁswaharebu riṁ <space type="binding-hole"/>tanayanku, suṅgyan ta hiḍəp. milwa ni paskani korawa kunaṁṅ anaku, tumiṅmaṅanaṁ parahusal. yan. kewalasiheṁ ko
<pb n="44r"/><!-- 87 -->
<lb n="44r1"/>rawa, malali mari panḍawa, tahām anaku, piraṁ pāpa kakti de rāma radyanyaṅhulun., hanayakanaku, yat. pakambək. kaṁ maṅka<space type="binding-hole"/>n., apayāpan aṅhətita sisani daṙmmapatni ri hiḍəp ni ṅhulun.n anaku, kunaṁ deyā ni tanayan mami, tam.ṅhe nugraheṁ śaṅ
<lb n="44r2"/>sium mami ri kite rika ta saraṙknakn i kalwana wacana, kamu pwa yata sahasāwakaḍanḍa, tumon aku wigrahan. iṅakna, mwaṁ ṅakumo<space type="binding-hole"/>ṇ bapaṁku parisatasan, apa matanya r̥ṅö-r̥ṅö ni paṅgawenya matßabruha, tuṅgal. ktāji ni kadi kamu ṅaranya, kamet.
<lb n="44r3"/>deśantara juga, ya tan ahyun soluṙ kalyana wanli kaṁ tan kinar̥pan. // Õ // ḍuṁ, sañjā haji, ayya bar̥ṁbör̥ṁṅən parameswara, <space type="binding-hole"/>rumṅö śabda rāma haji aṙyya widura, śabāwa niṅ mantuha jugeṁkaṁ tan aṅga tan pituhun. ri sāṅ kaṅi nira, ndan ahayya tan liṇawa
<lb n="44r4"/>nan pira de paramesyara, sḍaṁ patik haji ki saṁkuni juga ro i parameswara maniḍdakna sesṭi prayoñjāṇa, tuṅal ta pa<space type="binding-hole"/>ramesyara, manima muwaṁ patik haji mwaṁ mahārā yuḍisṭira sañjā haji, mahārāja ḍaṙmmaraja, muwaṁ apuliha ri pharameśwa
<pb n="44v"/><!-- 88 -->
<lb n="44v1"/>ra, aparan tikaṁ toha saṅ naṣa //haṙyya saṅkuṇi, riṁ makananyan. tlas parikßirṇaṁ ṅudr̥wya ni ṅhulun. maṅke, ya ta etwa niṅ maṣaku tān ni<space type="binding-hole"/>ta muwaṁ mwaṁ saṁṅ aṙyya, sis taham tapi siṁ, adyan. yan. yuḍisṭira ta ṅaran iki yan. śruruḍda riṅ saśapratigñanya, ndan. hanta hari ni ṅhulu
<lb n="44v2"/>n pataṁ siki, saṁ bimmahaṙjunakula sahādewa, śakpat. rowaṁ ni ṅhulun. manuṁgal. li jiwita raśi kabeṁ, katammapi toha ni ṅhu<space type="binding-hole"/>lun.n ateka, yan hasikāra saṅ aṙyya manita muwaṁ lawan. ṅhulun. // han maṅkana liṁ mahārāja yuḍisṭira, luməkas ta mahārā
<lb n="44v3"/>ja yuḍisṭirā maniṣa muwaṁ mwaṁṅ aṙyya saṅkuṇi, śaṁ sade tambe niṅ ṣinoṁhakən, alaṁ ta sira, muwaṁ saṅ nakula tinoha<space type="binding-hole"/>n ira, tapajayā ta sira, saṁ aṙjuṇa pinaṅkatoṁ ṇira, muwaṁ halaṁ juga śira, saṁ wrakoḍara pwa sira tinohakən, maṅkin halus
<lb n="44v4"/>kalaṁ nira tan paśowe, maṅkin aṁluṁgas aṁmuluṁsuṁ ta mahārāja yuḍisṭira, kasaputan. maḍa mohandakara, de ni bañcāṇa nikaṁ saṁ<space type="binding-hole"/>kuṇi. ta ya maṣanyaṙ tokən. sarira nira, yayaṁ talaṁ nira tan patahən matra, tumuṁkul. ta sira reṅan. tan. wruṁ ri deya nira, kunaṁ ta
<pb n="45r"/><!-- 89 -->
<lb n="45r1"/>pamuhara siṅita diran de 171 nikaṁ saṅkuṇi yan paṅiraṅiraṅi, nāhan matanyan. paṁlampu tumtoṁhakən. saṁ dropati, jati nikaṁ kriyyā yan di<space type="binding-hole"/>naməlakən. kalajanā siwal pwa ya ta, tan prayatneṁ kasiḍdakna ri saḍya, śwabāwa nikaṁ manaṁ hnək ānukna kadi tirus. nala nikaṅ ati, tan pa
<lb n="45r2"/>kanwuririṁ nikaṁ wulu, ariṅkən. sawayāwa nikaṁ sarira, tumuṁkul.la ta siratup. lambe kasrəpan., amrambəhan amaṁ tiba nikaṁ luṁ <space type="binding-hole"/>sumk umili, milu kapiluṁ ta nikaṁ sasabāmanḍala, ya tikānuwuṁhakən. har̥sāluṅgaṁ aron.ri wicitta saṅ korawa śaṣa, ṅuniweṁ mahā
<lb n="45r3"/>rāja dratarasṭa guṙməgəmən. han kar̥ṅö saṅ panḍawā halaṁ ri nita, tatan. wuwusən. tusṭanyāṅnaṅəne saṁ duṙyodana, ya ta matanya<space type="binding-hole"/>n ta konakən paṁ dopadi tamaṁkna ri kalatwan., milwā ri saraḍā ni ceṭikaṁgaṇa gaka riṅ antaṁpura, hana si pratihikaṅmə ṅaranya, anak nira saṁ
<lb n="45r4"/>ti sa duṙyoḍana, ya ta inutus. tudes.ṅəṁ miṅiriṅakna saṅ dropadi, mojaṙ ta ye sira, // sañja mahādewi, tumamā riṅ atapura rakwa <space type="binding-hole"/>parameswari, pinakaliṅ śri mahārāja, apan. tlas. kaparaja ri ḍruta raka mahādewi, kunaṁ rakwa dewi, sampuṙṇaṁ niṅ təlas. umugātaṁ kawaya
<pb n="45v"/><!-- 90 -->
<lb n="45v1"/>kne de mahādewi maṅke, apan tan. rakyun juga pwa tinohakna ḍe raka madewi, kteṁ rākwa rakwan. saṅ pañcapanḍawa sira tlas. nuṁgu ri sri mahārā<space type="binding-hole"/>ja kurupati, saṁsepwanya. alampaṁ juga mahādewi // ḍu namu bhaṭara, maṅkāku pwa śaṁ pratikami, kasyasiṁ ta kamu śutaputra tulusakən.
<lb n="45v2"/>kabeṁ ganta ri ṅhulun. ndak akon.ko174 n ri kita mareṁ mahārāja yuḍisṭira, tañakan ikaṁ toṁ tlas kalap. de saṁ korawa, mwaṁ ya<space type="binding-hole"/>n tuu kunaṁ mahāja yuḍisṭira tumonakən sarira nira // ḍu sañja mahādewi, tan gayaṁ paramesyari, patik. rakyun humatureṁ rāka rakyun
<lb n="45v3"/>. // lumapaṁ tekaṁ pratikami jar i mahārāja yuḍisṭira, ndatan. wnaṁ sumahuṙ mahārāja yuḍisṭira,  kawuntwan. sawuṅkuḍu humalaṅka<space type="binding-hole"/>ne gulu nira, kajinucəm. kaṅ wraḍdayapaṅkaja tumiṅhā sirāməgə tibā nikaṁ asrupa, sa duṙyodana yan ton. mahārāja yuḍisṭira
<lb n="45v4"/>maṅke, gumuyu ṅənṭasa ta sira, athə majar I kapratimi // ayayah, pratikami, ayya ko tukətən. wuwus nikaṁ dropadi riku yuḍi<space type="binding-hole"/>sṭira, sḍaṁ saritā ta pwa maraṅkeyan., maṅka ta paknā yan pajare syaminya, maṅkya palakwa r̥ṅwa wuwusnya de niṅ waṅa hakweṁ paṅucapnya
<pb n="46r"/><!-- 91 -->
<!-- axja: présence d'une virgule avec le pb -->
<lb n="46r1"/>kaliṁ da laku ta yya pidəl. ṅwaṁ kinoṅkon. aḍa wruṁ haku riṅ kaliṅan iṅku manaṁmu, matanyan kadi kady aśumā śuṁkawa, ri de niṅ tan. <space type="binding-hole"/>nogya niṅ kadi ko sahasa ṅkana wuwus nistura ri ṅiḍəp.mu, mwaṁ gəṅ kut ra bi(176) mmaseṇa. ḍo, milag. ta ko sata ke, təwasukər iki mataku
<lb n="46r2"/>de mu yuh, antənku saṅ aṙyya drusasaṇa, rakryan tumon.nekaṅ ḍropadi mara ṅke ya rakryan. saṅsaya, samaṙgganya tan kona keraṅ e<space type="binding-hole"/>raṅnya nya ṅri saba, ya tikāknā knā de rakryan // sañjā haji, tan. saṅsayan. parameswara // lumampaṁ ikaṁ drusasāṇa mareṁ kaha
<lb n="46r3"/>nan. dewi dropadi, ndan pakinon mareṁ sabāmadya tajugpa tibra meraṁ asum. maṅöbranta tikaṁ manaṁ, araṁ pijərumaseṁ <space type="binding-hole"/>kaduṙwyasanan. sri ḍaṙmmhatmaja, tatan. wawar̥ṅön. ri ḍataṁ  saṅ drusāsaṇa, kdəṁ tumukul. tumakən. lampaṁ nikaṁ suku han. pare da
<lb n="46r4"/>¬m. rājya juga śira, saṅka ri glə nita drusāsaṇa n. tan pinakewö ri hiḍəpnya, ya ta matanyan. ruməṅgut. gəlu sa dropadi ya keṁ wu<space type="binding-hole"/>ri, athəṙ mumanuman.ni saṁ satwamipriya // dik haṁ, ndi paraṇamwa yuṁ, dropadi, syapasrayānu hinar̥p. har̥pmu, apan hulun. somaṁ
<pb n="46v"/><!-- 92 -->
<lb n="46v1"/>ta ṅaranmu de saṅ kowa, paḍiwatyəṅ riṅ panḍawasanak, sḍaṁ mahārāja kurupati teka sawakan.mwaṁ, mwaṁ śakweṁ mami sanak takya bapantyā<space type="binding-hole"/>namwaṁ, tutakən. pakon. sri mahārāja, laku kamu mari sabhāmaṇḍala, payyakən. alap.tnamu mwaṁ swamimu si panḍawa, // ah ampuṅku
<lb n="46v2"/>haṙyya dr̥sāsaṇa, apa dosatu matyadyan. rinabāsa de ni kadi kita, maṅgəṁ dehat. wita denta tumkeṁ taṅan. ni ṅhulun., <space type="binding-hole"/>kadi pwa wnaṁa saraṁ lagha ṅwaṁ kadi kakami stri ṅaranya, aṙyya drusāsaṇa, apa tan ahyun i ṅhulun. tumiṅhala ri padmā ni muka maha
<lb n="46v3"/>rāja yuḍisṭira kariṁ, kunaṁ tan yukti ni stri sḍaṁ rājaswalaṁ katona ri sabāmaṇḍala, 179towin ekawastrā tapi tapiṁ ta ṅaran i ṅhulu<space type="binding-hole"/>n. maṅke, dya tan. yogyā ni ṅhulun. mare sabanmu ta saṁ mahārāja purusa, aśul aṅhera ta rakryan pakar̥ṅ, ndyan ṅhulun. haṅala
<lb n="46v4"/>pa wastra ni ṅhulun. // mapa liṁmu dropaḍi, sḍaṁ rajasyalā niṅ jaṁlambara kumwa ko, yadyapi tyan.naomuda dr̥wa rudira taṁ ka<space type="binding-hole"/>di ko dasitr̥ma, ikaṅ makaṇa tan mayan matanyan ḍala riṅ pakon iṅ kadi sira rahaḍyan ṅaranya, ilu juga ayya tome i saṅə
<pb n="47r"/><!-- 93 -->
<lb n="47r1"/>naṅənmu, nyapan tahan marā tamənme Õ liṁ nikaṁ drusāsaṇa maṅkaṇa, sahasa han.dul maṇḍuṅakən. lawattāya, pira ka sara ni stri ṅaranya<space type="binding-hole"/>, apa ta siṁ, apha tan tuu kaparas. de ni maṇḍamarutata tuwi, tibā ta dewi hanjāseni, muṙccakiḍupuṁ tan. wnaṁ madəg, sakeṁ si
<lb n="47r2"/>ñjā nira, apusək o¬mare muka rambe nikaṅ alata pati, kunaṁ saṅka ri takut niran kalā muwaṁ de ni dusāsaṇa, ya ta matanyaṙsaṅi<space type="binding-hole"/>nkən. lumampaṁ muwaṁ, ndan makən. gupe rapuṁ wita sandi nikaṁ sarira, ruśak wənəs maṇḍalamuka candrika, abəṁ taphuk nikaṁ mata, tan pantara ti
<lb n="47r3"/>bā ni luṁ ri susu kāliṁ, mulata ta 181 sira ri saṅ panḍawa. sa wrakodara yan ton paṁ yañjāsani maṅkaṇa, tākan. wruṁ ri dayā nira, ya ta ma<space type="binding-hole"/>tanyan umanuman. ni saṅ kā nira, li nira Õ kakā mahārāja yuḍisṭira, antyanta kari nignānta ra prabu, sipi keṁ gə niṅ lara ni ṅulu
<lb n="47r4"/>ri wnaṁta tumonhakən. ni saṅhulun. tapat., mwaṁ wnaṁṣa ta parityaga ri sariranta, kunaṁ wumitisə nāla ṇaṁ ati ṅulun., ri wnaṁ<space type="binding-hole"/>ta tumonhakən saṁ dropaḍi ga, nihan ti kaṁbeṁ tuwi hikaṁ prasiḍda kahuripan panaṁ wyāwahāra, ana ta stri niṅ kobiśa nira
<pb n="47v"/><!-- 94 -->
<lb n="47v1"/>kawanḍan akiṅ ṅaranya, anakbi makaswabāwa ikaṁ tan panuṅgalakəna śyami, ika n maṅkaṇa, tan wnaṁ ika botoṁ tumonakə<space type="binding-hole"/>n. nika, apan kahānana tr̥sṇa asiṁ jati nika, kita pwa ya ta kaka, sahāsagawe larambək. ri stri satya, ḍo ndyā tiku kaḍaṙmmarājan. ri kamu
<lb n="47v2"/>n. daṙmmārāja, om. sahādewa, pametakən. kw apuy. sḍaṁ dumilah, dak tanunya iki kāka pāpa // ḍu, kaka saṅ aṙyya bi<space type="binding-hole"/>maseṇa, kßamakna ikiṅ ari ḍanajaya de naṙyya, ayya pwa rakryan gatakānibākən. sabda saṅgyal. ri rāka rakryan. sri mahārāja, ilaṅ
<lb n="47v3"/>kabaktinta kaka, yawat. mahānakən. paradara ri sira // aḍa, edan iki sw aṙjuna, śyapa tan. krodanona prabu maṅke pracara<space type="binding-hole"/>nya kariṁ kariṁ, denya tapya, misan miśan awas. ikiṁ kapatapwan. kapaṅgiṁ deṁku // sḍaṁ mawaḍā wadyan. sabda saṁ bima mwaṁ saṅ aṙjuna, ma
<lb n="47v4"/>ṅadəg. ta sa wikaṙṇa hari de sa suyoḍana, rasikā ta gəṁ wlas.nya n tumon paṁ dropaḍi n pinahāsa de nikaṁ dusāsana, kadiniri<space type="binding-hole"/>s nala nikaṁ ṅati, ata matanyan paṅupwasanta ri sakweṁ saṅgalya sakpi riṅ sabamaṇḍala, taṅan kaliṁ matalaṅkup., li nira // sañjā rahādyan
<pb n="48r"/><!-- 95 -->
<lb n="48r1"/>paṁhulun. kabeṁ, śamakna iki pratibā ni pinaṅkaulun i rahaḍyan paṅhulun kabeṁ, ana kari knoṁ dewi dropaḍi minaṅkana de nikaṅ ko<space type="binding-hole"/>rawakula, apwan ta panawakən. pwa sira de mahārāja yuḍisṭira, tuhun aṙyya saṅkuni atajuga parigrahār̥p. yan pakatoha ri saṁ pañcaliputri
<lb n="48r2"/>ya tika lwiṙ paracidra ktap niṁ magawe ta kaparajayan., lawan ta waneṁ, dlö dlön kawyāwaharanya, apan prasidda drəwya nikaṁ ṅakweṁ kta de<space type="binding-hole"/>wi dropadi, śiki pwa tumonakən. śira, takarin lwiṙ asaṅgarugi ṅaran i maṅkaṇa, toṁ tiṅətəṅətən. ya ta yuktinya de rahadyan saṅhu
<lb n="48r3"/>lun. kabeṁ // aḍa, mapa linya sa wikaṙṇa, ta molahaṅ dedi bāwapakßa raśiki n pakojar riṅ kāyātaṁ, ikiṁ kaṙṇa ta rowaṅa<space type="binding-hole"/>nya mawawyassa yan maṅkaṇa, om sa wikaṙṇa, taṁkārin. saṙwwasya, pinakakeraṁ sa yuḍisṭira riṅ kapə sapta niṅ druta, milu dr̥wya pwa
<lb n="48r4"/>paṙṇaṁ ni dropadi ḍe saṁ darmahatmaja, dya tan maṙgga ni tan kawasākna ya, kunaṁ matanyan sinwətara winawe twaṁ niṅ śabāmaṇḍa<space type="binding-hole"/>la, pinariguha tan. wineṁ mataṅgəṁha ri kārajasalanya, mwaṁ tan wineṁ lun aṙyya saṅkuni, kinon kapwa haṙyya widura salocitta
<pb n="48v"/><!-- 96 -->
<lb n="48v1"/>mwaṁṅ aṙyya saṅkuni maṅke, ri kapaṇa kaṙyya saṅkuni yan pahera, awasəran tiṅgalakna ṅhulun., ulun tan. wni mauripa ya tan hana haṙyya saṁ<space type="binding-hole"/>kuṇi, kunaṁ yan. maṅke haṅnaṅən rahadyan paṁṅhulun., sadenyan. pjaṁ si suyodana, marapwan tuṅgalakn iṁkiṁ rājya, tan. wruṁ ulun.
<lb n="48v2"/>piṁ yan maṅkaṇa ṅnaṅən. parameswara Õ uḍuṁ hanaku, saṁ duṙyodana, antyata iki laranyānaṅnaṅən. hani ṅhulun., rumṅö <space type="binding-hole"/>denka misuṁśal. ri ṅhulun. tahām anaku, tag aweha saṅ widura pratiwaḍakā ri kaṙyyā niṅ tanayanku, tuun tan eṇak. nyan tan warahən
<lb n="48v3"/>. juga, ri swawyakaṙyya niṅ tanayanku, palaṙ milwāṅastuṅkara mne // maṅkina liṅ mahārāja dr̥tarasṭa, magiraṁ ta mahārāja duṙyodana, kino<space type="binding-hole"/>nakən tikaṁ rājamanḍala daməl. de ni rāja silpika, par̥ṁ taya saṁrabda saupanyāsanya kabeṁ, satro saparimantalanya, paḍita
<lb n="48v4"/>waṙyya pinaṅkatohrananya, asṭotara śata lopuranya, ri tlasnya sampuṙṇa kadaməlan ikaṁ rājāsabāmanḍala, mojaṙ ta mahā<space type="binding-hole"/>rāja dr̥tarasṭa ri sri haṙyya widura // hariku saṁṅ aṙyya widura, antya tikaṁ saṁ duṙyodana, mahyan magawayakna kriḍotpaṅmawagosṭi
<pb n="49r"/><!-- 97 -->
<lb n="49r1"/>athəṙ gumawayāka skāra nikaṁ sabāmaṇḍala, kunaṁ pwa tan. yogyanyā nakta saṅ panḍawa, tan ilwa rikaṁ prasā nikaṁ rājadawalāhara, <space type="binding-hole"/>tasyasiṁ tat hundaṁ sari kabeṁ sanak., milwa tanakta saṁ dropaḍi, kunaṁ nyāpan tahan. tagya ta raśiika, ri tan hana nita paṅguṁhā ṅke ri
<lb n="49r2"/>kita kadaṙta kita hanjya taṅ gocaramantra hanakna, masiwonəṅa mwaṁ saṁ korawa sata, tan kimuta mamaṅguṁhā saṙwwa pasaṁgraha // sañjā haji, tan gə<space type="binding-hole"/>hən laṅlyaṇa patik haji, ri parameswara, rasa sep ike de niṅ pinaṅka ni ṅhulun. ta matakwan. druta pwan agosṭi kapar̥mban. raka
<lb n="49r3"/>haji, anyaya juga ri hiḍəpatik haji, sugyan pagawaya kelasāwasaṇa, idəp patik hajiṁ, mataṅgu juga pinaṅkaulun. i rahanak haji // a<space type="binding-hole"/>ntən i ṅhulun. haṙyya widura, tlas ika winulik. blaṁ guna dosanya ṅani, kunə kapaṅgaṁhanya, isyara coḍana juga inapekßa ni ṅati
<lb n="49r4"/>ni ṅulun.,  rakryan pwa kawasāna ṅ atmā sampinahā dləha, ndyan. saṁ hyaṁ widi ṅaran ika, apana tan. tata kawnaṁnyanakta tinagiha de <space type="binding-hole"/>ni ṅulun. saṁsepwanya, lampaṁ ta pwa kita mareṁ kaṇḍawaprasta, tatan. walatna ta denta umundaṁṅana kta saṁ panḍawa // i tlas saṅ aṙyya du
<pb n="49v"/><!-- 98 -->
<lb n="49v1"/>ra n inujaran de mahārāja drutarasṭa, i sakatambeyan. lumpaṁ ta sira marendraprasṭa, mahāwan. rata, tlas marikā ta saṅ aṙyya widura magawe <space type="binding-hole"/>pr̥sṇopasantwa, sumamawaṇakən. sabda sa wikarṇa iṇi // sojar radyan paṅhulu190 n. kabeṁ, ayya sinaṅgaṁ punarukta iki
<lb n="49v2"/>patalaṅkup ni pinaṅkaṅhulun. ni rahādyan paṅhulun. kabeṁan. sa wikaṙṇa kta ya tumaṅakən. ri kṇoṁ dewi dropaḍi piṇa<space type="binding-hole"/>rib√ta de saṁ korawa, hapan paṅ śaṅ pañcaliputri sḍaṁ mutyāpakpa, mahārāja yuḍisṭira yan eṇak. səṅguṁhən. kaparajaya, mwaṁ
<lb n="49v3"/>yan. lwiṙ śisipa kunaṁ kālahan ira ri dutasamara, ya tikā tinañakən paṁ wikarṇa, ndan. tan pakasauran ikā de rahadyan paṁṅhulun. kabeṁ, <space type="binding-hole"/>apa tan yāyā nika, matanyan. lwiṙ tāpinə rahadyan paṁṅhulun. kabeṁ, kumwaṁ kaliṅa niṅ wuwus ni ṅulun. // yo hi prasṇan. na hisru
<lb n="49v4"/>yat. daṙmmadaṙsi sabā gataṁ, anr̥te yö palasr̥ptiṁ, tasyā so rḍdim pamas.nate // yohi prasṇan na hawr̥hat., daṙmmāḍaṙmi sabā <space type="binding-hole"/>gataṁ ana ya waṅö ḍisṭa maṅgalyā riṅ sabāmanḍala prasiḍda wruṁ riṅ salaṁ lawan kəna, katamapi, tan. sahuṙ tinañan de ni ta ṅwaṁ ma
<pb n="50r"/><!-- 99 -->
<lb n="50r1"/>hyun awraṁeṁ yogya yogya ika ta ṅwaṁ maṅkana kramanya, anrate palapaphtiṁ, tanpaṁ so dima smanute, satṅaṁ ni pāpa ni madya <space type="binding-hole"/>mojar ujar ika, ya ta kabukti de nikaṁ ṅwaṁ maṅkana kramanya, tan hana yukti ni saksi ni wrasṣāna, yan an pwa takwani sḍaṁ mawawyasta, nihan uda
<lb n="50r2"/>rahārāna saṅ panḍita ri hitihasāsastra, ana ya detya si niwironcana ṅaranya, ya ta pañca pratispaṙḍa lāwan. sa suḍanya, ana<space type="binding-hole"/>k bagawan aṅgiraṁ, śambanda, hana knya ḍara taṇ pahiṅan. riṅ ayu, ya ta kahyunya kaliṁ, ndan prasijñā nikaṁ kanyānak ḍara, si matuha juga kaṙmmanya
<lb n="50r3"/>liṅnya, apan kapaṅguṇa mantra ika detyaputra, śas kahyunyanak ḍara, ya ta matanyan ßiṅ guṇa hawak ny ātuha sowaṁ sowaṁ, matukaṙ ta ya wa<space type="binding-hole"/>ḍyarajaka kāliṁnya, athəṙ tumañekaṁ detya praplaca, amalaku sinakpyan., wayaṁnya kaliṁ, dyanahāṅudini ga detya praplāca
<lb n="50r4"/>pakßapata, sumaṅguṁ anaknyatuhā śakeṁ rikaṁ r̥siputra. kroda teṁkaṁ saṁ suḍanma, kroḍa tikā saṁ sudanya, ka dilaṁ ni pralaṁyāṁgni <space type="binding-hole"/>lwiṙ niṁka mata, athəṙ mujara rikaṁ prahlāca, yāwat kamu mityāwacana, tan ujarakniṁ taṁ yatayukti, tan wuruṁṅa bajra pe hyaṁṅ indra tumi
<pb n="50v"/><!-- 100 -->
<lb n="50v1"/>bā ri təṇḍasnyu, maṅkana liṁ nira saṁ puḍanya, atakut ekaṁ prahlāḍa wkasan, ḍatanya n pare bagawan keswara, umadyana waca ni tanayanya <space type="binding-hole"/>mwaṁṅ ikaṁ r̥siputra, śummahuṙ ta baghawan kasyapa, liṁ nira // janan na widruwan. prasṇa, ṅkāma. trocatat tatābāyat., sahasra waru
<lb n="50v2"/>ṇan paśa, natmaṇi pratimucahati // janan na widruwan. prasṇa, ikaṅ waṁ sakpi ya ta pujaṙ yan tinakwanan papaṅawruṁnya, kamat.krodak ta<space type="binding-hole"/>tābāyat., makanimitta hanan. ni prayoñjananya, i rika saṁ tinañakən., de niṅ kroḍanya kunaṁ, atawaṙ saṅta ri takutnya ku
<lb n="50v3"/>naṁ ikaṅ waṁ maṅkana, asraṁ waruṇa paśəṁ, natma ni pratimuyanki, yaytika sewu tahun. lawas nira mukti papaṁ, tamənaya ta saṅka ri<space type="binding-hole"/>wahaṅantaṇa, traṁkalasaṅapu <gap reason="" unit="character" quantity="4"/>(?) runaniṅ waṁ kya (?) mawayakən. ḍarmma saḍana // samakßaßaṙsaṇat. saksamaṁ, śrawaṇa dra
<lb n="50v4"/>wisāraṇat., tasmat syatyaṁ druwan. sakpi, ḍarmmatabyaṁ hiyate // ḍa (?) mmakpa darsanat. apanika saprasi ja wnaṁ sakpi<space type="binding-hole"/>ṅaranya, <gap reason="" unit="character" quantity="3"/>ṅanakya (?) noniṅa <gap reason="" unit="character" quantity="3"/>ri saṁ . . . , winawasya syas.ta, śrawaṇa dwati, ena la –u –ə nira kunaṁ, saranat. milwa saṁgr̥ha
<pb n="51r"/><!-- 101 -->
<lb n="51r1"/>kunaṁ, nāhan matanyan pamaṅgu pāpa sakßi, yatnājarakən i yatābuta, tasmat. satya druwam. śakßi, maṣanan deya nikaṁ śakßi ayya ja<space type="binding-hole"/>ga tan ßatyamawacaṇa, daṙmmatabya na iyata, mapala tan hilaṅa ni daṙmmā lawan aṙta sari sari, maṅkānna liṁ daṙmmā lawan ita ri sari, maṅka
<lb n="51r2"/>na liṅ bagawan kesyapa rikaṁ detya prahlada koluyan. taṅən-aṅənya, ya ta matanyan pasambodahana ri saṁ sudanya wkasan., agəhakən ka<space type="binding-hole"/>hatuwā nira saka ṙyy anaknya si wirocaṇa, enak tāmbək paṁ r̥siputra, athəṙ maṅastuṅkāra gawaḍeṣi śirda rikaṁ detya, atut aduluṙ
<lb n="51r3"/>ta wicaranya wkasan., kumuṁ ta liṅa nika, ṅujaṙ, ri saṅmakananya ḍetya tuwi ikā prahlāja, tan. wnaṁ ya mujarakn iṁkaṁ tanasmubuṣa<space type="binding-hole"/>, rahandyan paṅhulun. kabeṁ pwa ya ta, wkas ni śinaṅguṁ mahāpurusa, kasihanya ta də¬dəkən. pratyupekßa dewi dropadi
<lb n="51r4"/>// aṁ ampuṅku, sri mahāja mantri haṙyyā wiḍura, aḍyan paṁṅhulun. matikaṁ n inar̥p-ar̥ pwa tumiṅhalana ikā maṅaran <space type="binding-hole"/>ḍropaḍi, tan wagya puṅguṅa makasa maṅməpwan., ri göṁ ṅikaṁ suta kabukti de niṅ pinaṅka ṅhulun., saparimāna kta saṁ hyaṁ ṅa
<pb n="51v"/><!-- 102 -->
<lb n="51v1"/>ditya ṅuniweṁ saṁ hyaṁ ṅaṅin., kapwa yan lambaumaras. śarira niṅ pwanaka ni ṅhulun., ara tan pahiṅan. de saṅ paḍawa ku<space type="binding-hole"/>mayatnānakna si yañjaseni kaliṅan ika, maṅkana pwa ya ta makawastā sinaṅguṁ dasikramma, ndya tekaṁ menak olaha ni ṅhu
<lb n="51v2"/>lun. anuṁ sagawayā tusṭa ri saṅ korawakula, tatan laṅgana ri pakona n paṁ kurukul.rāja, marapwan matan maṅke de ni<space type="binding-hole"/>ṅ maributa pinaṅhulun.,  anuṁ mata kasyasiṁ niṅ ṣikəl. wuslinya, pāpa mumati kaliṅa ni mir̥ṅö lāwan tumiṅhal. // 
<lb n="51v3"/>ayayy, dropadi, haḍəp. wuwus nikiṁ ḍuṙyodana, padiwaśa kamw aṁnaṅis., auwusan. suməśəl śakāṙmma ny awaknyu, kumwaṁ <space type="binding-hole"/>deyanya pwa takwa juga ri sominyu, prakßakən kasuṅguhanya n huwus alaṁ ri nita, ndyan hayeku bimaṙjuna nakula sahādewa
<lb n="51v4"/>tinakwananyu, sa yuḍisṭira ta pwa patakwananamma, apak dadya sariṁ i kaka tan ujarakna naṁ ya tataṅi preta, takwan ita yan tan. molaṁ pra<space type="binding-hole"/>bu ṅaran.nya ri ṅka maṅko, mwaṁ yan anisya ḍaśakrama, kunaṁ yan uwus mujarā kahinaprabunya riṅ kama, i rika ta kamu palampaṁ, aku
<pb n="52r"/><!-- 103 -->
<lb n="52r1"/>bisa prammane tuwuṁmu // an maṅkaṇa wuwus aṅ duṙyodana, yeka paṅambul paṁ wrokodara, kuməjəṅakən. bāu ḍaḍa nira // <space type="binding-hole"/>ci ahaṁ, antyahantya gəṅ ny apakara niṅ ko korawa, kadi tan pi bima hiḍəpkwa sari sariraṁku, iki taṅanku liṁ kta ya sakpat. stana
<lb n="52r2"/>ni kalantaka mr̥tyu pinaṅkaswabāwanya ri lāgi, aku siha ni siha ranku, kapa kan pasesa kweṁmu korawakula ya kuwuka raməsən.<space type="binding-hole"/>kwa, apa yapwan kasuḍrahariṇa pahiḍəp. i ri ko, kunaṁ saṁka ri tyə kumakakā ḍe niṅ kaṅguṁ naṙjuṇa, ika tan dadi ni guru lyaghyana ṅaranya, na
<lb n="52r3"/>rahan. mataṅwan taṅrut. kabacana iki kroḍa nala ni hahatiṅku maṅke, matanya n kaka mahārāja yuḍisṭira, tasihānugraha si <space type="binding-hole"/>wrakoḍara denta, lirinaha tiṅal mantra, diknananya hana sambewanta, ri wnaṁṅa ni ṅhulun. gumawakna wigraha ri korawa, bimawida
<lb n="52r4"/>ya ta ya kāri saswaranya, // aṁ i səhi taṅga niki bamasena, an.tənka saṅ aṁwaṅgadipa, iḍəpən kari kroḍa ṇike bima denta, <space type="binding-hole"/>//sañjā haji mahārā kurupati ikiṁ kaṙṇa kapracayana de paramesyara, palaṙ tan kawnaṁṅa biṇinacaṇa niṅ śabda bima katara, ka
<pb n="52v"/><!-- 104 -->
<lb n="52v1"/>tara, kaliṅanya, yayā kta tan. wnaṁa ni bima wiḍayakā ri swasariranya, apanutanuta gatinya ri saṁ yuḍisṭira, iki ḍaṙmmhatmaja yan uwus<space type="binding-hole"/>. parawasa cu yilaṁ kuprabunya de paramesyara, ndya ta kawnaṁṅa niki wākoḍara tan ilwa dasibuta, paramarṙtanya, śakahyun haji iki dropa
<lb n="52v2"/>haḍi jugan ktakna de parameśwara, maṅkaṇa liṅ saṁ kaṙṇa, yeka haṙsa śaṅ kurupati umiṅis aṅöṭahasābina yan keśwaṙyya maḍa<space type="binding-hole"/>n., amikastra mahālila nirāḍara, umiri tiṅhal. saṅ seni, amintonakən. bamoru wwat. niṅ pupu ri kiwwan., sumiḍigatwa
<lb n="52v3"/>ta saṅ. ḍropaḍi n ta mwaṁ maṁsaṅiṅaknā wwaṁ siki, yen pakadon ßuka niṅ punḍuṁ kulagotra kabeṁ ¬wiṁ, tan kinatrasnan.kən. ra<space type="binding-hole"/>kwa ikā de saṁ sajana mahāpusa yan. kapuṙwara tusṭā niṁ saṅgrama. maṅkana ikaṁ saṅgrama tuwin tan kinaṙsakən. rakwa tayan ika yan pagawaya
<lb n="52v4"/>krəsṭisusṣira ri śajaṇā saḍa, yadyapinyan paṁ jana pwa ḍar̥ti wiradyu man.ḍala wiṁ, wnaṁ rakwa ṅwaṁ paritya gerika, yan kayatnan. niswa <space type="binding-hole"/>tmaṁ sarira, ta hayyaknā niṅ kulagotra grama janapāda pweṁ śuyodan hilaṅakna, ṅuniweṁ riṅ pamwahāranya jiwita rakßana ri pa
<pb n="53r"/><!-- 105 -->
<lb n="53r1"/>rameswara, ndya tan maṙgganyan hat. hātən huripnya de mahārāja, ayya aji milu kawesya de niṅ kaduṙdantan ikuṁ saṅkuṇi, apan. raśi<space type="binding-hole"/>ika kuwit niṅ kaduṙnayan., ikwi prasiḍdāgaway upadrawā gə niṅ korawa, ikaṁ saṅkuni juga, apwanyaghawe druta niṅ kr̥ti mwaṁ kadrutan.
<lb n="53r2"/>ta saṅśekpyanya, konən miṅgata jugeṁ saṁ gandariputra, matapala tan apatambəha dosa niṅ kora de saṅ panḍawa // ḍik hah, ha<space type="binding-hole"/>ntyatan parusānida nida ke sa widura pejurujar., apa tiki suyoḍana ri hiḍəpnyu, wnaṁ pāpa hinakāya kariki, matanyan tinkan. sabda ni
<lb n="53r3"/>stu de niṅ kadi kamu, wraṁ taku n pakßāpata kamu, welasiṁ riṁ paṇḍawa lalis. ri korawa, kayogyaknān ika ta umulat. umənəṅ <space type="binding-hole"/>āḍaṁ, kamu rasa kriyopāya niṅ orawa, hapan hana ṅaranya tuməṅekən. hātmopajiwananyu ṅkeṁ riñastipurā tan wuruṁṅ iṅiṅana
<lb n="53r4"/>na palamanta yawat. jayasatru sa korawa, yakti sinaṅguṁ tan. r̥ṇajñāṇa ṅaranya, wnaṁṅ awoṙ sabda gaṅsal. ri ßaṁ paṅaśrayananya <space type="binding-hole"/>tan. wuruṁṅ amataṁ kəlesa duṁta mahagəṁ tumapuṁha riṁ kamu, kawat kamu jəniṁkumadikarākn ikaṁ panḍawa, kumawasa mapaya
<pb n="53v"/><!-- 106 -->
<lb n="53v1"/>na korawa, inakanikan. maṅkapuṙwya kaṁ santa saṅboḍana kta ya, yan hana hyun hananya mahaṁṇākna taṅguṁ mwaṁ pitutur mantra, taha śih, <space type="binding-hole"/>apḍö saeka tukugata kopahāsa de niṅ maṅākən. swara // yo walaṁd enpaktiha, so miṁtran te na windati, mitram onuwr̥ttan ku
<lb n="53v2"/>samapekßeta panḍita // om ßaṁ wiḍura ika ṅwaṁ yan. parikədəṁ ḍenya maṁānākəna taṅguṁ waraṁ waraṁ, pinalinyu ta<space type="binding-hole"/>n. pinakan. pinaṅkasatru hamaṅanya de nikaṁ sak tinaṅguhanya, mantrim ohanuwr̥ttan.tu, amupokßa patanḍitaṁ. matanya
<lb n="53v3"/>n. de nikaṁ sa sajaṇa hāpurusa ṅaran ira, inatnyat nirataṁ panḍiṅ kamoha nikaṁ mitra, tan pinəṅakn ika buwesanya, ana pwāla<space type="binding-hole"/>desa ri ilaṁ ni mohānḍakāra mne, ibu yayaṁ pupalani citta saṅ panḍawa, haṅən aṅənta ibu, byaṁtebu, byaṁta dewi
<lb n="53v4"/>, ayya rakryan. manastapa // sañjā haji, tan. siṅgahən. wuwuṁ maras pāḍa pan si dropaḍi ri paduka pamesyara, antyanta ma<space type="binding-hole"/>keki gə ni punya patik haji, aṅgā niṅ tebu ni puṙwyajanma, matanyan hananaṅgraha sanmata paramesyara, ayya ta sinaṅguṁ sawadanā
<pb n="54r"/><!-- 107 -->
<lb n="54r1"/>iki paminta patik haji paraha pramadā, yan hana yogya ni pyaṁkulun. daṙmmahatmaja tan milya ulun awasibuta ri saṅ korawa, <space type="binding-hole"/>yatanyan tan. purunaruta kta taḍaṙmmarāja ni pwakulun. lāwan ta waneṁ sambastakna patik haji, ika pwakulun. si bimaṙjuna nahaku
<lb n="54r2"/>la sahādewa, anadin dasawara puṙṇaha ni pwakulun. ri saṁ korawa, ndya tan. polaṁṁ aṅgəgyən. ri saṅ ßaṁjatta, ni pyakulu<space type="binding-hole"/>n. ri lagi hata nugraha paramesyara, tan. lukta nugeṁ gajaṁ rata paḍati, masaṅkəpa ri paṙwwāyuḍda, yatanya tan hilaṁ kaṁjagat.pa
<lb n="54r3"/>laka ni pwaṁkulun.,  ndan dan maḍaha kāruṇya paramesya patik haji // aum aum anaku sa dropaḍi, tak atəṅəta saṁ pininta rakryan. ri <space type="binding-hole"/>hulun anaku, kuni nyapan tahan kapalaṅalaṅa iṅanugra mami ri tanayanku, maminta muwaṁ hayya kameraṅən manaṁ rakryan.
<lb n="54r4"/>// tan pañjā haji, saḍa samaṅgyāṇa nugrahā paramesyara, atilobisṭa ṅaran ika ja patik haji, yan maṅkana ta wilaṁha sakeṁri<space type="binding-hole"/>ka paṅanugraha paramesyara, // maṅkaṇa paṅucap. dewi dropaḍi dratarasṭa, ewa caṅcala taṅən aṅən. saṅ waṅgaḍipa, cuma
<pb n="54v"/><!-- 108 -->
<lb n="54v1"/>maṅguṁ  śarabagasrayā maṅkaṇa hayu madya ni stri dulakpaṇa, maṅkana ḍe sa kaṙṇa ṅupagrosa, ya tikanambəhi koḍda ri sa bimaseṇa, ma<space type="binding-hole"/>busaṇa osa nikaṁ uswasa, bajadarakr̥tti par̥ṁṅö puṅu nikaṁ bru kuṇṭi sapmuṭa, majal taṅan anilanalā śaṅka pañcadriya, pahadusa
<lb n="54v2"/>spuliṅgānarawata patita, kadi kalagni ri ni yuganta kāla hiḍəpanya, sagila basmibuta nisesa sakweṁ nikaṁ satakularājya, <space type="binding-hole"/>tanyan tan. mahārāja yuḍisṭira prayatna tumaṅguṁi maṅko daṙwyacitta, apagəṁha ri ḍaṙmma saṁ satriya mahāpuruśa, tan pagawaya wi
<lb n="54v3"/>graha upagatwa ya tan. kta niṅ samarakaṙyya. enak papyamatiṁ sa bimāsana ri iḍəp nira, maṁsəṁ ta sira mare kahanan mahārāja druta<space type="binding-hole"/>rasṭa, aminta pinarigraha ri sakaṙyya nira, mwaṁ widin təpiṅana riṣambəka, kunaṁ tapwan kumuwaṁ juga saṅsaya niṁra mahārā drutarasṭa i ri
<lb n="54v4"/>kaṁ duṙnimittalakßaṇa katon. ḍe nira, nahan matanyan pagawe usasasantwa itawasaṇa // anaku mahārāja yuḍisṭira, u<space type="binding-hole"/>rāsahən ta nugata kāhyun i ṅhulun. ri kita, mulihā marendraprasṭa juga, tanayanayanku, paenak tāṅnaṅənta, tulusakən. dentāgawe
<pb n="55r"/><!-- 109 -->
<lb n="55r1"/>prajarakßaṇa, sasepyanya tan hanāṅucapa taḍa pratiyaṙḍdatita lāwan paṁ korawa, ṅhulun ataṁ katona de ne tayanku, tasi juga <space type="binding-hole"/>wr̥ḍdanta hinal.pakāya, araka bhapa, araka laki, saṅ tulusā saṅhəmbaṇa, tribuhanamanḍala, iki matanyan piṁ kwa rāmā haḍyan.
<lb n="55r2"/>saṅhulun.,  kumon kitaṅeka kaṙyyā lāwan paṁ korawa, apayā uwus katon kaniṙmala ni ditya tan. de ni ṅhulun. // naweraṇim<space type="binding-hole"/>. wijayanti, guṇan pakpwanti naguhan., wirodan yānugañcati, ye tga datama purusaṁ // nawerani wijayanti, rakrya ika sa tan. wr̥ḍa
<lb n="55r3"/>ra ṅaran ira saṁ tan karakətan. yan han hala ny ambək nikaṁ ṅwaṁ len. ri sira, gunan pakpyanti nagunan., taṁ tan hyun iṅ ayathaṇa guditāraṁ ka<space type="binding-hole"/>ten. de nira. wiroḍa nanugañcati, pisaniṅun ta sirahyuna ri sinaṅguṁ waḍa mwaṁ paropakata, ika ta saṅ kānā lwiṙ nira, sira sinaṅguṁ śa
<lb n="55r4"/>jañnā mahāpurusa ṅaranya, kesyan. pwa lakßana ni sinaṅguṁ mahāpurusa denta, manyan haraṅapa, tulusātaṁ kita māṅkaṅara<space type="binding-hole"/>n mahārāja anjataśatru, śaliṙ niṅ sobhagya nir.witarataṁ paṅguhaknanta laku ta kəta tantuk. ara laki, nyapan tahan moṅti
<pb n="55v"/><!-- 110 -->
<lb n="55v1"/>anantanuku, ndyan sutamaṙgga tayuntu //o// tlas amuhun. ri mahārāja dr̥tarasṭa, mahārāja yuḍisṭira, manuṅgaṅi raṣa śaha <space type="binding-hole"/>lawan. dewi dropaḍi, ṅuniweṁ saṅ catuṙpanḍawa, ndān ikā sa korawa paliṁ, tan. wruṁ ri payunany alap.kna saṁ bapa lawan pa panḍawa,
<lb n="55v2"/>ya ta matanyan kapuputan. ri sakriyopayaṇa, ri luṅhā si limasāsaṇak., magunəm gunəm ta ya tan. wruṁ ri dayanya, kunaṁ ta<space type="binding-hole"/>pan ikaṁ dussasāṇa kagəṅan i saṁsaya, trasasar̥s. juga ye pratiñjā sa bimaseṇa ṅuni, ya tamanyan uḍatakawe prot.śatana, su
<lb n="55v3"/>məpu i kabandaweran. sa duṙyodana, tatan. ana patəmpuṁanya waneṁ, beḍa sakeṅ mahārā ḍrutarasṭataṁ, nśəsəl kina<space type="binding-hole"/>behan de saṅ korawa saṇak. makadi mahārā duṙyoḍana, kaṙṇa sakuṇi, dusasāṇa, prabruti, sa duṙyodana, wikan iṅ ha
<lb n="55v4"/>rohara mantapa, tyiṁ niṅ tapa, ya ta hilaṁ ḍe niṅa ḍita sahasa, matanyan tan tahən. ati de ni maṅön aṅən. sabda ri sa yayaṁ // <space type="binding-hole"/>bapa mahārāja dutarasṭata, atyanta ri kaduṙmadan. karirat haraṁ, kapwa kar̥ṅö ta ra waraṁ bagawan. wrahaspati ma
<pb n="56r"/><!-- 111 -->
<lb n="56r1"/>śapayākən saṁ hyaṅ indra niti yukti, ika śatru ṅaranya, piniṁ inupāya samaṙganya n pəjaṁha, pinagawayākən upaya bisadi, ikaṁ panḍa<space type="binding-hole"/>wa pwa ya ta, uwus kakāratala nya, apan hilaṅ bala wiṙyya kaparakramanya, uwus ta talap. kosawahananya, de niṅ śakti ni suma, upaya
<lb n="56r2"/>praga, lalu pwa yan. hinuripan. de niṅ kadi kita, wineṁakn ikaṁ seṇak ni manaṁnya, kinon ika mantuka ri syarajyanya. mapa ta de<space type="binding-hole"/>yā niṅ tumuta hana ri lampaṁnya, kanya yāwat. sawaka eka paṭaṅ niṁ ṅ gənəsa, sinḍenyan kawnaṁṅa inaṅga, ri hna lakunya, sapa bala saṁ
<lb n="56r3"/>kəspan riṁ sañjāta, ri ka ta pana ta yan duskara pra215 tihata sakti, paramārtanya, kita juga bapa magawe kaduṙwwasan. saṅhulun. kabeṁ, kumwa ṁ ka<space type="binding-hole"/>liṅa ni wuwus niṁ ṅhulun.,  tan hana kta gatwa niṅ manaṁ nikā bənər.ra niṙmala, yan sampun. minaṅkaṇa de saṁ korawa, aṅhi maṁga
<lb n="56r4"/>wayā writiti yopaya sambaḍa niyatanya, tatan hana kapaṅguhanyā waneṁ, beḍa saṅke samayā tanaṁ paṇḍawa, pagawayakna samo<space type="binding-hole"/>lasantawacaṇa, tumona waluya nika muwaṁ, kunaṁ eca nni kita maṅke, tan matoha mas manik. rājaduwya, tuhun. waṇawasā
<pb n="56v"/><!-- 112 -->
<lb n="56v1"/>nusupa riṅ alasa ta aśiṅ sor i rikaṁ ḍyuta, mata paṇaṁḍaṁ kulit i yu, mapramaṇa wdidasa waṙsa, kunaṁ pya wdi səṅkər. niṅ saya, yan i wuwus. <space type="binding-hole"/>gənip nikaṁ rwaṁwlas., pinaṅkakālanya tan. molaha riṅ alas., i rikaṁ sataun. muwaṁ añjākasaṙyya ta ya, tan kato
<lb n="56v2"/>n. tan kawruṁhana paparanya tan kar̥ṅyənā ri sapaṙwyā niki bharatawaṙsa, ri tlas ni maṅkana, mantuka ta ya mari syarajyanya muwaṁ, kunaṁ yan kar̥ṅö <space type="binding-hole"/>katona ta kunaṁ, maluyā hanusupeṁ ṅalas makakāla wdidaśa waṙßa muwaṁ, maṅkaṇa kayun i ṅulun. rikaṁ druta, aprameya tekaṁ suka
<lb n="56v3"/>kāpaṅguṁ de saṁ korawa, ikaṁ paṇḍawa saṅsaya rambyaśaya ta molaha riṅ alas., i rika ta ṅwaṁ ṅasyanakəna śesṭi prayo<space type="binding-hole"/>jñāṇa ni ṅwaṁ ṅi ri ya, ndyana piliṁ palaṁ matiki rakryan. sor alaha korawa ri ḍruta mne, śanya maghya saṅhulun. ni rika misan miśa
<lb n="56v4"/>na gā sinaṅgahā ta wiṙyya, dyan anumawan. teki sawilasa ni ṅulun denta yayaṁ, amwita kumona ṁ panḍawa maluya gati ni ṅhulun makeṁ <space type="binding-hole"/>// uḍuṁ hanaku mahārāja duṙyodana, tan ßipi tan kari gəṁ niṅ gə¬ṅta ri pabatanta hāra laki, upaya saṅhulun. kyali mwaṅ i
<pb n="57r"/><!-- 113 -->
<lb n="57r1"/>bunta dewi gandari tikā hanaku, maṙgga nikaṁ panḍawa matuk. ri syadesanya, yatanyan pamuhārā yu ri ṅwaṁ kadi kami, ṅuniweṁ rika kadiki <space type="binding-hole"/>sanak., uwuyu ni kasimpənanya ṅuni iḍəp ni ṅulun., akapwa wisātatanyan hunāṇi maṅucapa wiroda, muwaṁ hapesiki druta
<lb n="57r2"/>wāda karaṇa camlən. denta maṅke, ana ta jugha n tan. wruṁ riṅ anak waśwapata kunaṁ ṅika rumampat iki setu uwus. pratibhanḍa, sapwa <space type="binding-hole"/>umwaṁ ikiṁ apuy. huwus paḍəm. ṅuni. swapekanuṁ gumawe glə ni phanḍawa, an maṙca wopasama de mami kāliṁ rahadyan saṅhulun.
<lb n="57r3"/>kabeṁ, ḍaṁ hyaṁ drona, mahārāja somakta, walhita, asyatama, bhurisrawa, ṅuniweṁ bagawan. bisma, kasihana taṅguhana kəna ni ṅhulu<space type="binding-hole"/>n. paṁ duṙyodana de rahadyan ßaṅhulun. // an maṅkana pwanaṅis. dewi gandari, mataṅguṁ ta sira kabeṁ, ndatan pinitu sira kabeṁ de saṁ
<lb n="57r4"/>durapati, ikaṁ ṅalwiṙ umayyakən sesṭi ni hati nira juga tiniṅalan ira, tan kasunan., kinon ira tekaṁ pratikami malaywa nasaṅpana saṅ pa<space type="binding-hole"/>nḍawa, kawnaṁan ta saṅ paṇḍa riṅ awan denya, añar abhawa ri kira ni mahānadi, mojaṙ tikaṁ pratikami ri mahārāja yuḍisṭira // sañjā haji, pa
<pb n="57v"/><!-- 114 -->
<lb n="57v1"/>tik haji hinutus. de rāma haji mahāraja ḍutarasṭa, tumona paramesyara maluyaha, muwaṁ hagawayā drataṁti ḍarakwan. naresyara, pinaruktaṁ <space type="binding-hole"/>nika bhudiwikāhara ṅuni, marapwan.n enakatona niṅ paṅekacitta paramesyara i rama haji // uḍuṁ hahuma, sa pratitama, tan dadya laṅgya
<lb n="57v2"/>ṇana lun. ri pakon yayaṁ ni ṅhulun., ndya ilu ta katuhwan ikāsiṁ, śugyan tahan kāla laṇasumbək nira Õ muwaṁ mare hastiṇarāja <space type="binding-hole"/>mahārāja yuḍisṭira, tan tantun. saṁ catuṙpaṇḍawa, mwaṁ dewi dropaḍi, saḍataṁ nira rikaṁ śabhāyatana, a spatikaṁ saṅ śakuṇi, majarakən.
<lb n="57v3"/>prayoñjāṇa mahārāja duṙyodan., ikaṁ maṇikatamatoṁ waṇawasa, ndan. tan. śurud. citta mahārāja yuḍisṭira, ayya jugā <space type="binding-hole"/>pagəṁ nira ri cibratan., kan dadi maṇaṅgəṁ ta yāwat. parigra swikāra panataṁ nikaṁ ṅ waṁ ri sira, manəta ta sira muwaṁ mwaṁṅ ikaṁ gandariputra,
<lb n="57v4"/>ndyan. tan. ya puṙṇa wwaka lwiṙ nira, kadi krama ny ālaṁ nira ṅuni tambayan., bhahusyātambəha pamnaṁ nira rikaṁ dutta, satara nika śu<space type="binding-hole"/>du katampuṁ kelu nita nira, an atiśaya rodra ni bañcā ni saṅkuṇi, tuṅgaṁṅ alya ta pagəṁ ri tacowañcin., tan papariyara –
<pb n="58r"/><!-- 115 -->
<lb n="58r1"/>pariṁnya ṅesisu mwaṁ kawidagdan.niṅ paraṅuḍdi, enak ta juga parayam mahārāja yuḍisṭira, talap. tekaṁ kaḍatwan. riṅ indraprasṭa de sa saṣa<space type="binding-hole"/>korawa, // o // ata ri sampunyan awas palampu mahārāja yuḍisṭira, manade ta sira lumakwakən. kala nira, lumusurakə
<lb n="58r2"/>n. wastra nira təkeṁṅ utarasaṅgya, lawan. sakweṁ ni busaṇa sarira, anambuta sira walkāla naḍaṅ kr̥sṇāwina, milu ta saṅ catuṙpaṇḍawa, <space type="binding-hole"/>śahā lawan dewi dropaḍi, patibrata tumutakən śwakramma mahārā yuḍisṭira, irika ta śaṁ korawa sata parihāsa ta, matri umuṁ kady ahamaha
<lb n="58r3"/>n. hamagut. karaṁ, gumuyu guyu ri saṅ paṇḍawa, miraṁṅi saṁ lumakya wanawasa, śaṁ duṙyoḍana dusaśaṇa, pinaṅkādi niṅ daṙpāṅpahāsa, <space type="binding-hole"/>ikaṁ paguyu si panḍawa ri sa duṙyoḍana ṅuni ri kāryya rajasuya, ya tika larambək ßaṁ duṙyodana, wina¬sakən i sa pḍawa, yatika hāsasra gu
<lb n="58r4"/>ṇa de saṅwasina saṅ korawa sata wkasan., aneka de niṅ andwanudiṅi mahāmeri codya, saṁ bimmahaṙjuṇa nahākula sahā<space type="binding-hole"/>dewa n hanon pahāsa śampe yudḍaka, kapwa ta sira tutuṅgalan prajwālita rośa talāhaṅkara ri tyəs. nira, ya ta matanya ṙ pa
<pb n="58v"/><!-- 116 -->
<lb n="58v1"/>ṅhanakən pratiṅñā saṁ bimma tumuriṅ pratijñā nira ṅuni, sira hamjaṁha dusasaṇa mwaṁ ṅikaṁ duṙyodana, saṅ aṙju makapratijñā mjaṁhana saṁ kaṙ<space type="binding-hole"/>ṇa, saṁ sade mapaṙta mjaṁhanā sa sakuni, kunaṁ pratijñā sa ṇakula umiriṅakən. dewi dropaḍi məṅaməṅa lbuṁ ni gajwaṁoyya, ra
<lb n="58v2"/>kya śira, ndan. lwira nikaṁ gajwaṁoyya parana nira kya, tan katuwahan de niṅ patakorawa śalaṁ siki, kaṅkən. trəsṇalata gulma jaṅgamma, <space type="binding-hole"/>maṅkana de saṁ catuṙpanḍawa mahān manora ṣa, kunaṁ mahārāja yuḍisṭira, tan milu kawesa, dewi dropaḍi kədəṁ kagantapan. kta rakrya
<lb n="58v3"/>mahulun., kunaṁ sri mahāmantri widura, ri saṅmaṅkanya n huwus lupaṅliṁ taṙ pajiwa, amiṁhata śiraṅiṅkin aṅaṅgal aṅgal umaparnakən. <space type="binding-hole"/>taṅis nira, liṅ nira masambat. Õ prabu mahārāja yuḍisṭira, hayya iṇawakən. si namarojaganda pwekiṁ tuha tuha pāpa, nahan kato
<lb n="58v4"/>klasa ni husṭa lawaṁnya ḍu de paramesyara, kunaṁ prayojñāna niṅ taṅis. patik haji, anugrahana kāsawakan. juga, yatanya masəpuṁha<space type="binding-hole"/>n. ta matr̥ ḍaṁhulun. patik haji, wehən ta patik haji mamintan parakəna wisesa, mara nāra wisesa,  ṅaranya, yan. yeogyā sira
<pb n="59r"/><!-- 117 -->
<lb n="59r1"/>reṇa haji sri kahulunan. śi maṁraṅkəpa ke ken mantra, meṅət kari kamu ri kaduṙlakßananaṅ ken dropaḍi, śaksat. habisā ri kawanḍa kəmaraṅani<space type="binding-hole"/>ka, apan tan tuṅgal ikaṁ kumawaśakən tuwuṁnya, tātan hana hale ni jumasa ri rayawanya, śipi de na mintonakən kapāpanya, an wineṁ yāya
<lb n="59r2"/>pitapihan. riki saṅāmaḍya, kunaṁ tahyun.kw i riku, alapana siñjāṁ juga lāwan. swaminya si paṇḍawa, kaṙyya dusāsaṇa, wuḍaniku limaṁ sa<space type="binding-hole"/>nak., tula nikkeṁ rabinya gi dropaḍi, ayya wəruṁ sabda niku saṁ wikaṙṇa Õ an maṅkana wuwusaṁ kaṙṇa, yekan tadaṁ sa dusāsaṇa dumudut. wastra
<lb n="59r3"/>saṅ panḍawa, itaṅ antawasaṇa ta juga ruməkət. ri śira, kadi bāwa niṅ madyasata katiṅala nira, kunaṁ dewi dropaḍi, śira tepu tan. <space type="binding-hole"/>wruṁ riṅ deya nira, amriṁ takiputākiḍupuṁ ri lmaṁ, mahātguṁ de niranuṁklitakən tapiṁ, ndaṁ tan wineṁ medi ya, kewalya inandal.
<lb n="59r4"/>kinon maḍəga. pira kayan. niṅ kadi sira istri ṅaranya, rapuṁ ta juga siṇārade humnəṁ, kālap ta siñjaṅ nira de niṅ dusasaṇa, ri kapana ta<space type="binding-hole"/>tan katoṇa guhyaraknā saṁ yañjāseni, de nika sāsabāmanḍala, kanya tan hanā sukma hambarawahāsaṇa, dodot alit.
<pb n="59v"/><!-- 118 -->
<lb n="59v1"/>mijilukeṁṅ antarāla, paḍaranya ikaṁ tapiṁ ni ṅuni, kwa rumakətta sariranya, keraṅan tambək nikaṁ dusāsaṇa, tan wruṁṁ iṅ tiṅha<space type="binding-hole"/>lananya, apa yan aritigan pamu de saṁ yañjāseṇi, yayaṁtaṁ molaṁ lwiṙ nikaṁ toṁ matapiṁ nira ṅuni, yeka pahyun ikaṁ sasabama
<lb n="59v2"/>nḍala, kapuhan. de nikaṁsiḍdya nikaṁ satya mapiywa, saṁ wrakodara ta juka kroḍda galak. ri saṁ drusāsaṇa, maṅraṅ asiṅhanabda<space type="binding-hole"/>, athəṙ mahānakən. pratigña, bhoṁ, boṁ, makßatriya puruśa sakweṁta sakpi tumiṅhal kanirācara nikaṁ dusāsaṇa, r̥ṅö patigñā
<lb n="59v3"/>ku, śi dusasaṇa isṭi prayoñjāṇaṁku patyanaṁkwa riṁ samara dlahan., pracayan. bakßanənkwa, kuṁnaṁ ya tan. prasiḍda iki pratanaṅku maṙwya<space type="binding-hole"/>śaṁ wiraku, tumutakna saṅ lumaṁ, ri satasraṅgya, yawat. mitya pratanya, ta pwa yan hunamatwa śura k.satriya makapratiñjā maṅkana krama
<lb n="59v4"/>nya, kunaṁ de ni gə kan paweṁ larambək., nahan ta matanya kadya druta de ni makən. rosa // han mawuwus saṅ marusu<space type="binding-hole"/>ta, kapratibṣa, yekagiraṁ sasabāmanḍala, tuhun.n ikaṁ dusasaṇa takut. girin win.rin. tumo sa wradara,
<pb n="60r"/><!-- 119 -->
<lb n="60r1"/>lumpaṁ tamathəṙ malayu tan. panoliṁ, tumiṅgalakən wastra senalakpāma tapiṁ ṅuni, irarakßāhin pinaṅkaṅhulun., ta<space type="binding-hole"/>n molaha ke tuhanya patik haji, kayatnakəna hire ra ku¬m, parameswa tiwas raḍnala sira, hadyapa sira mariṅ agrama,
<lb n="60r2"/>hapan katon. tan. wnaṁa nira milwa ri sawasta mahārāja, kunaṁ sira rāma haji, ṅawan. domya, siratimaṅgalya, ṣa para<space type="binding-hole"/>mesyara, apagəṁ pinaṅka puroiti, skə trasa macara, a¬yəp. sira ri patikəsi pata, towin. byasa ri lbat.
<lb n="60r3"/>wukiṙ sa hyaṁ himawan., enak pinaṅkasraya niṅ waṅ anāsak halas., hamriha ta s parameswara brata japa samaḍi kkaṙcagən pyən. sa<space type="binding-hole"/>ri sari, maparaswahaneṅgal.kapa sri mahārāja, yatanyan.śulabā mantake śyarajyā dalaha, jayaśwasi sobhagyātaṁ kapa
<lb n="60r4"/>ṅ parameswara, tan. wnaṁ sumahuṙ kina ri wighna manariwada padrawa, daṙmmā bhaṭarā juga gəṁ tyən parameśwara // an maṅkaṇa pawkas haṙ<space type="binding-hole"/>yya widura ri mahārāja yuḍisṭira, mwaṁ saṁ catuṙpanḍawa, aṅhita sira ri sakweṁ saṁ wr̥ḍda mahāpurusa ri bāhatana, madi
<pb n="60v"/><!-- 120 -->
<lb n="60v1"/>bāgawan. bhisma, ḍaṁ hyaṁ droṇa, dupada dr̥tarasṭa, prabuti, ndyatan. hana wnaṁ śumahuṙ sira kabeṁ, apan kailaṅan prana kasiṅsa<space type="binding-hole"/>lan. smu ni, kaśr̥pan. tumon kasyasiṁhasapa saṁ phanḍawa, tan. molaha riṅ alas., molaṁ sahā bala ṅaṅgyan. saṁ panḍawa luma
<lb n="60v2"/>paṁ, tandanaantara, ḍataṁ  bhaṭari kunti skeṅ indraprasṭa, kapalayu kapihanḍəm. lampaṁ nira, iniri de niṅ senapati ṅaṙyya śaba <space type="binding-hole"/>siki, kaglisana saṣa sep. ri saṅ phanḍawa, kadya tan. bagawan. domya sira tumun pira riṅ awan., tan. wnaṁ maṅadəg., rapuṁ tri
<lb n="60v3"/>bra gəyu, aṅliṁ sandi niṅkaṁ sarira, saknibak. ṇireṁṅmaṁ ureṙ nikaṁ ḍe śwata ḍukula, kadi hinnatnun kamamaṁ ili nikaṁ luṁ <space type="binding-hole"/>sakeṅ kamaṣa kaliṁ, apusək.ka¬t rəmbe nikaṁ gluṁṅan., asru ta hambəkan ikaṁ tutuk., lumuṁ taṅan nira rumbe mari saṁ phanḍawa,
<lb n="60v4"/>mahārāja yusḍiṭira, bimanaṙjuṇa nakula sahādewānaku kaki, masku rahādewi dropadibu, nihan<space type="binding-hole"/>. ṅhulun ibunta mbe tuturakna ri kitanaku, si kunti r enak ta her̥nta sar̥ṁ, ndyan tonto wkas. niṅ tanayanku, sa
    <!--[end of the last line]
14. 12. 05-->
   <!-- axja: not sure you wanted to keep this, so I commented -->
</ab>
</body>
</text>
</TEI>
