<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/erc-dharma/project-documentation/master/schema/latest/DHARMA_DiplEDSchema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/erc-dharma/project-documentation/master/schema/latest/DHARMA_DiplEDSchema.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/erc-dharma/project-documentation/master/schema/latest/DHARMA_SQF.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="eng">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Sabha:parva, Perpusnas L. 92</title>
            <!--Change the title of the file with the name of your text-->
            <!--<title type="sub">Digital Diplomatic Edition of...</title>-->
            <!-- fill in the subtitle if necessary -->
            <editor ref="part:nuha">
               <name>Nurmalia Habibah</name>
            </editor>
            <!--axja: Gregory and Anne Young  were given as author of the word doc-->
            <respStmt>
                    <!-- repeat the respStmt when necessary -->
               <resp>creation of the file</resp>
               <!-- work done in the file, e.g. editor, intellectual authorship of edition ...-->
               <persName ref="part:jodo"><!-- update the id -->
                  <forename>John</forename>
                  <!-- fill in your  names — it is possible to use only <name> instead of <foreame> and <surname> -->
                  <surname>Doe</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>DHARMA</authority>
            <pubPlace>
                    <!-- fill in here the place or places where the encoding has been done --> </pubPlace>
            <idno type="filename">DHARMA_DiplEdSabhaparvaPerpusnasL092</idno>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons·org/licenses/by/4.0/">
                  <p>This work is licenced under the Creative Commons Attribution 4.0 Unported Licence. To view a copy of the licence, visit https://creativecommons·org/licenses/by/4.0/ or send a letter to Creative Commons, 444 Castro Street, Suite 900,
                            Mountain View, California, 94041, USA.</p>
                  <p>Copyright (c) 2019-2025 by Nurmalia Habibah.</p>
               </licence>
            </availability>
            <date from="2019" to="2025">2019-2025</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
                <!-- Give your witness an unique identifier -->
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Perpustakaan Nasional Republik Indonesia</institution>
                  <repository>Lontar</repository>
                  <idno>L. 92</idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                        <!-- the msContents isn't mandatory -->
                        <!--<msItem>
              <author>Śa:ntarakṣita</author>
              <title>Vipañcita:rtha:</title>
            </msItem>--> </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                            <!-- Here you can give a physical description of the manuscript in prose-->
                     <p>Palm-leaf manuscript· 66 leaves in Buda script.</p>
                  </objectDesc>
                  <handDesc>
                     <p>the hand distinguishes two different forms of tarung, one having x height, the other extending significantly above x height, look at fol 60r image00120</p>
                  </handDesc>
               </physDesc>
               <history>
                        <!-- Here you can decribe the history of the manuscript in prose. Use <origDate> and <origPlace> to emphasize the place and date of creation -->
                  <p>entered the BG collection in 18??</p>
               </history>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
                <!-- Part mandatory -->
            <p>This project has received funding from the European Research Council (ERC) under the European Union's Horizon 2020 research and innovation programme (grant agreement no 809994).</p>
            <!-- Optionally add here a second <p> to describe the specifics of the subproject that has led to this edition. -->
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
                <!-- As stated in the EGC, this element shall be used only if your edition follows principles that are different from or more fine-grained than those established in the project's guides· Among the following elements, you may keep only the ones your need for your edition. If you use one, its contents must be contained in at least one <p> of free text· If you don't need any <editorialDecl> at all, you may eventually remove this entire section of the file. -->
            <correction>
               <p/>
            </correction>
            <normalization>
               <p/>
            </normalization>
            <punctuation>
               <p/>
            </punctuation>
         </editorialDecl>
         <samplingDecl>
                <!-- To be kept only to explain in prose the method to choose the corpus, e.g. ommission of the material ...-->
            <p/>
         </samplingDecl>
         <!--schemaRef  will need to be added once a  official realase is done -->
         <!-- variantEncoding is a  mandatory element· You have to select one of the two solutions given in DHARMA depending how you chave chosen to encode your apparatus· If inline, select @method="parallel-segmentation" as per section §5 of EGC, but if you are encoding your apparatus after any section, mostly being stanza, use  @method="location-referenced".

			<variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
			<variantEncoding method="location-referenced" location="internal"/>.

			Note that the current by default behaviour is set on parallel-segmentation -->
         <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="kaw-Latn">Old Javanese, romanized</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
                    <!-- In due course we will can use this element to declare keywords as <term>s, but at the moment please ignore <keywords>  -->
               <term/>
               <!-- Ignore this element for the time being. -->
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change who="part:axja" when="2022-09-19" status="draft">Transformation of a Docs into XML-TEI P5</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:space="preserve" xml:lang="kaw-Latn">
       <body>
<ab><!-- beginning of diplomatic edition -->
  <pb n="1r" xml:id="pb001"/><!-- 1 -->
<!-- status: not yet checked -->
<!-- image00124 and image00121 + file from the other photo folder -->
    <lb n="1r1"/> // Om̐ // Om̐ṅ avighnam astu namma sidəm· // Om̐ // <unclear>śumehnara</unclear> muvah ammantuka r<unclear>i</unclear> kaṇḍaprastha, kapva ta s<unclear>i</unclear>ra <space type="binding-hole"/> ṅaṅivada<note>Opsi lain: ṅaśi:rvada, ṅabivada, ṅabhivada, ṅavivada</note> śvavaṅḍata, mava tulak ta kaṅ lampaḥ vkasan·, ma<!--??-->ḍaṅəna manut tikaṅ ati, ka<!--ta?-->meli anoliṁ tikaṁ maṣa, ka<unclear>pya</unclear> <unclear>tu</unclear> -
    <lb n="1r2"/> vasakən kuṇnira sira ḍataṁ ṇni syarajannanira Õ byaktita sira ḍataṁ tar lanya, ṅukanya sakatambeñjaṁ, mamitekaṁ yamma ri saṁ <space type="binding-hole"/> ṅaṙjuṇna, saṇnaṙyya, Amvit aṅalo<!--the taling here, in 'lo' is like vignyan?-->ra vatək <!--patik?--> saṁ ṅaṙyya, sumlaṇa mara ri mekagiri, tumu<unclear>ṇḍasa desanikaṁ kelasapaṙvvata,</unclear> prayo
    <lb n="1r3"/> gñaṇna pati saṅ ar.yya, santuka, Ana ya devatha, baḍaməlyakən ta saṅ aryya ṇni kana, jumujuggyiṁ viṇḍusara, vyavyasti mas mamaṇni<space type="binding-hole"/>k· rajadr̥vya ṅkaṇa, ta gavayakən maharaja vrasasaṙvya kari tkapnira matuk i ri syaṙgga, {yaktikaṁlapən ṣaṁ ṅaṙyya, beda pa - }
    <lb n="1r4"/> rikaṁ, panakas ta gada tan paIṅan· aləpnya, lyir niṅ manik mulya pinaṅaka bhusanya, kasaritanya, daməl maharaja syatya, ratu cakra <space type="binding-hole"/> vaṙtti, təsvratapajaṇa, ri iḍəpinaṅaka ṅau - n·, {tan apa yan maparṇa u<orig>ṅḍaṁ</orig> <note>(‹ṁ ?)</note> rikaṅ ulun· saṅ aṙyya naraṙya bima saha <gap reason="" unit="character" quantity="3"/>}
<pb n="1v" xml:id="pb002"/><!-- 2 -->
<!-- status: not yet checked -->
<!-- status: not yet checked -->
    <lb n="1v1"/>pa saṅ aṙyya vadanamantra saṁ hyaṁ gaṇḍiva, mura ana ta saṅka si deva - danta ṅaranya, parisuṇa ri laksaṇa, tan prapmamaṇa dyininya, yak tika paṙṇa<space type="binding-hole"/>n sakti saṅ aṙyya, dyana utusana saṅ aṙyya matva pu{kulun·, maṅkaṇa liṅ ka detya silapika, tlas hinasaṇḍaṁ saṅ aṙjuṇa, lu <gap reason="" unit="character" quantity="3"/>}
<lb n="1v2"/>tuməḍas· ikaṁ desa kelasya-paṙvyaṣa, tan malavas·, muvaṁ ta:l. pa:radra prapta, śiṙṇa naravata: vḍin ta ikaṁ detya, tumuta<space type="binding-hole"/>kən· lampaṁnya, roda saṅkariṅ asa, tan jriṅakasa, kapya saha rəmbaṁ yatna ri viṇata, rinira sovaṁ sovaṁ, masma -n - -. -
<lb n="1v3"/>dr̥vya, pikala ulaṁnya, kadya pasave niṅ magaran tayarana riñci riñci katonanya riṅ antarala, saḍaḍataṁnya riṅ indraprasṭa, inapa<space type="binding-hole"/>ṇatənya tikaṁ mas manik· rajadr̥vya, i mmaraja yuḍisṭira, ikaṁ gaṇdaṙ panaṁ ri saṅ vrokodara, ikaṁ saṅka vineṁhkən· saṅ aṙjuna,
<lb n="1v4"/>inupanya, deta rajasabha muvaṁ pinagavayakən· pacuran·, talaga tigaṅ siki, Aramvaramma ni ya s· kaṙnikaṁ ema <space type="binding-hole"/>paṅsañja, pasaritomlək parinya, de ni ḍaksina nila, <orig>wijaṅḍasya</orig> <note>(wija ‹sya ?)</note>nika haṇmasara sama kadi cakravaka, ri pigir ikaṁ talaga, śa –
<pb n="2r" xml:id="pb003"/><!-- 3 -->
<!-- photos: image004.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="2r1"/>n tinambak· riṅ maṇik· prakara, Aneṁ kalinya, ikaṅ kaṇaka lakaśkura, nanaviḍa lyiṙnikaṁ ratna kusumma, isi niṅ talaga r̥nəmcəm ta sa<space type="binding-hole"/>ṅ aṙyya, nikaṅ sami manijaṁ kaṁ maradr̥ma, ri paṙvyatanikaṁ byajaśabammanḍala, inisyan kuvya konuṅunaṁ patiṅvatṅanya, iṅ ajuru, pinakya
<lb n="2r2"/>agyasika ḍetya, silpika n mamit., vyalu ḍovu kveṁnikaṁ hamba ni, kaṁ maya ñatuṙdesa // tataṁ pravesaṇa tyasya, ḍakrepar.<space type="binding-hole"/>se yugaḍisṭaraṁ rika raja saṅa mmaṅkaṇa lyiṙnya, ṅka taṙ turan ta mahara yuḍisṭira, maluṅguṁ ta tara ri sihṅasa tləs mayaṅkəp. ri ijaṅusana,
<lb n="2r3"/>ginave taṁ devapu esi krətaṙ panaṁ lavan balikaṙmma, muṁmuṁ taṁ mr̥dga, sanikaṙsa lavan vinaravara ikaṁ <orig>ṅḍasta</orig> <note>(‹sta?)</note>, baṁ sigi ta kasyastala, Apaṅga nila <space type="binding-hole"/>pan asabda niṅ satapeta, inirilina, jayajaya ri maharaja yuḍisṭira, puspamaya: ikaṁ bammimanḍala, gandamaya ikaṁ ṅamaḍa maruta sa
<lb n="2r4"/>iśañja maya ṅakaśa pr̥desa, lumkas ta sakveṁnikaṁ motman·, ṅanḍagənna, nadaṁṅi mala bela, koṇḍa niṅ vadi, mapr̥k ta saṁ catuṙpa<space type="binding-hole"/>ṇḍava, saṅ bima janaku, sahadeva, devi dropadi, inirinikaṁ rajaputri, milu ta kveṁ saṁ vatək· sidaṙr̥si kaṁ pasraṁ tekanikaṁ ṅarani
<pb n="2v" xml:id="pb004"/><!-- 4/(3) -->
<!-- photos: image003.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<!-- continue here image00003-->
<lb n="2v1"/><hi rend="check">kaṅ aranira, bagawan· devila, saṙpamali, Aṙvvavasu, matreya, sunnaka, hastam·  sri mahida, bagavan kr̥sṇa, doṁpayana, tumut salun siksya<space type="binding-hole"/>nira, bhagava jammi<orig>l</orig><note>ṇ?</note>i, sammantu,</hi> vesamapayanu Inirinira jaṅga mvaṁ marajaputri, milu ta sakveḥnikaṁ R̥si daṙmma sita saprateni <hi rend="check">ṅaranira</hi>
<lb n="2v2"/><hi rend="check">bhagawan dewila, saṙpamammi, Aṙwyasu, mateya, sunaka, hastyam. sri pahida bagawan krəsṇa, dropasana, tumuta saṅlun sisya ni<space type="binding-hole"/>ra bhagawan. jamili, sumantu,</hi> na manniṁ bujaṅga haji, beda saṅke rika, bhagavan yañjavalkya, bhagava dommya, manni maniḍukya, koti
<lb n="2v3"/>maṙkaḍeya, sasaṙni, valava, saniḍibya, kaṅa kalapa, samaṅkaṇa keṅət, bhujaṅga haji, Akyeṁ palen sase riṁka, kapya vedapa<space type="binding-hole"/>raga, ndatan vavar̥ṅən·, vava bujaṅga haji, maha:raja yuḍisṭira, irika kala samaṅkaṇa, i mmaharaja duṙmuka, ugraseṇa, mujaketu,
<lb n="2v4"/>- sammata, lammaḍara, kamaṇa, bujaca:, bajrakanta, haṅga, vaṅśa, saṅ ponḍa, paddya, hanḍaka, yavaṇadipa, boja, bemarata, ya<space type="binding-hole"/>yaseṇa, manikanda, maniruu, kosamajit, sisupalapa, Astək· bauka, gaṇda saraṇa, satyakya, kekaya, komaka, pradumə
<pb n="3r" xml:id="pb005"/><!-- 5 -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="3r1"/>- kaki, śaṅakaṇa saṅ pinaṅkahadi ni ratu visesa, tatan vuvasən· ta kyeṁ nikaṅ vidadara gaṇdaṙyya hapsyarasyaragaṇa, tubhuru pinəkaha<space type="binding-hole"/>dinya, yavat· ravaṇa hasta, mva musup mahasara, citraseṇa yarat· sita nratta vacitra, yati ahyan maratana kabeṁ, ri mahara:ja
<lb n="3r2"/>yuḍisṭara. //o// atya ri sḍaṁnya masyamagri sukət· manakəm· riṅ mahara:ja yuḍisṭira, ḍataṁ ta bagava narada, kakaseṇa de niṅ kahma<space type="binding-hole"/>nan maharaja yuḍisṭira, ka katon saṁ paṇḍita de nira, manusuṅ ta sira lavan savaṅsanira saṅ paṇḍava, saṅ pata siki, mava ṁ padaṙghaca
<lb n="3r3"/>maniya, Athər ta saṅabivaca ri saṅ r̥si, maṅluṁṁguṁ ka səra ri ṅkana, kapyuṙvyaṅka, pinuja denira saṁ paṇḍava, sapracedan·, yuḍisṭiram· <space type="binding-hole"/>mvajaṙ ta si ri hara yuḍisṭara li nira.// oṁ sanda aji, matva lokamaṇḍala sabujaṁga haji, tummihiṅal. nika pavrəti nikaṁṅ loka, vkasan ta
<lb n="3r4"/>haməgata kaṙyya, saṇaka vava ṅke ppaṙsaṣa smara, haliṅ mata noan, bujaṁga haji, Anḍa kagiṁ paimesvara sḍə magave dete tara<space type="binding-hole"/>va, mvaṁ r̥si ghosṭi maṅgala, patanya bujaṅga haji, sampun paripuṙṇa karika rak· nikaṅ rajen· haji, Apag i rikaṁ kari saṅ daṙmma, ya ḍu
<pb n="3v" xml:id="pb006"/><!-- 6 -->
<!-- photos: image005.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="3v1"/>mva samudaya niṅ catuṙvaṙṇa, niramaya karika desa riṅ indraprasṭa, sampunnaṁ tari tariṅan ikaṅ desa vvavr̥sṭi, uvus maṅke enak kari saṁ ma<space type="binding-hole"/>tinika syasvutru, // sañja hya mahar̥si, tan piniṅduṁhakən·, matuk mavag. ra saṅ paṇḍita, tlas ta saṅ kavasa karaksa ni taṅ buhaṇa riṅ i
<lb n="3v2"/>ḍəp. raṇak mahar̥si, tuviṇ marisaṅsi veda saṅ yativara, dan varahən· ta raṇaktaṁ saṅ paṇita, yan ana ta cidra niṅ de pinagka i <space type="binding-hole"/>ṅulun·, maghave prajaraksaṇa mahaṙr̥si, uminḍaṅi ri treloka, maṇḍala ta pva saṅ paṇḍita, dyata ikaṁ tlas katanḍas· de saṅ r̥si,
<lb n="3v3"/>hanuṁ sinaṅgrahan i vuvus· raṇak paṁ paṇḍita, manaṙsyinira pitutur i saṅ r̥si, Ana ta ri saṅa: maṅke li nya, kadi sabha rannak paṁ paṇḍita, <space type="binding-hole"/>anuṅ uvus katon ja saṅ r̥si, varaṁhən ta raṇak· saṅ paṇḍita, // sañja haji, ta pva yan panon bujaṅga aji saṅa maṅke lvinya,
<lb n="3v4"/>yavat· ri manusyaloka, kunaṁṅ ikaṅ uvus katon· de buja haji, Asaba saṅ catuṙlokapala juga, karuun· sabamanḍala <space type="binding-hole"/>bhaṭara brahma // maṅkana liṅ bagava narada, sumahur maharaja yuḍisṭira kasihana ranak saṅ paṇḍita, pacaritakna ri ṅka, rikaṅ devaṣa
<pb n="4r" xml:id="pb007"/><!-- 7 -->
<!-- photos: image008.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="4r1"/>bhamanḍala.// sañja aji, tan paṁsaya pvaramesvara, ikaṅ indrasabha: rumuhun· vaṙṇanən· bujaṅga aji, nihan tiṅkahnya, satus yoñañnya səṅkanya, davatya limaṅ puluṁ yogjaṇa, kr̥manya, lumajur aṅveṅtan·, Atarik· sasvabavaṇa ya riṅ upasoba tan kuraṁ ri
<lb n="4r2"/>naṁsaviṁ, ikaṁ devaṣaba maṅkaṇa, mvaṁ lila ta saṁ hyaṁ budr̥, mvaṁ baṭari sasi, tinaṁkil. ta sira de niṁ vatək· devaṣa, lvinya, Asaṁ, <space type="binding-hole"/>teśa, bayu, Antasa, kaladik·, vidyat., mega, krəsṇayisṇu, savaka, candra, ditya, graṇaksatya, taraṅgaṇa, srəndra, meda, syarasyu
<lb n="4r3"/>ti daṙmma, hita, kamma, mokpya, yanja, daksina, hyaṁ niṅ pamaṅkana, yatki yajat kasevakan·, ri baṭira: ramma sarapati, vatək <space type="binding-hole"/>devata, kunaṁ vatək· r̥si, bagavan parasara, duṙvvasa, diṙghatammaṁ, undralaka, svetaketu, vi setpyana, tvasṭi, visvakaṙmma,
<lb n="4r4"/>ballə syatyaavan·, bammadeva, pulastya, sulaha, trətu, marici, gotamma, vesyaṇara, makadi bagavan sakra, ta molaṁ aṅasi<space type="binding-hole"/>vaṙda si səra, kunaṁ yan· ratu sidapurusa, maharaja haricandra jaga, pratijina mar̥k· ri baṭara surapati, dyaṁ maṅkaṇa lvinikaṁ ṅu
<pb n="4v" xml:id="pb008"/><!-- 8 -->
<!-- photos: image007.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="4v1"/>ndrasabammahatala, saṅ. sopvanya juga ṅaran nira, taṅeṁ yan· vaṙṇən muvah. // yapvan ikaṁ vevak·syatasabamaṇḍala kavasakna ta saṅ <space type="binding-hole"/>ṇaṣa, kejaṁ svaba:va kramanya, śatus· yojñaṇaṁ lonya, paṇcunya pacaginya, kunaṁ ṅupanmanya, tan ṣaṁ saisa kalavann indrasaba,
<lb n="4v2"/>tuhun ta saṅ r̥si manakila ta beḍanya, mvaṁ ṣa saitu sidapuruśa, bujaṁ aji gummarahana sañjahan ira, maha:rajaja ṇausa, saṅ ya<space type="binding-hole"/>yati, saṅ puru, manḍaḍa, sommaka, kr̥taviṙya, kr̥tavega, kr̥ mar.ni, taṙtaviṙyya, matsya, prataṙḍana, maṙcukunḍa, Ambaṙrisa, baṅgira
<lb n="4v3"/>śa, vr̥saseṇa, cilipa, dasinara, cusanta, vanṇita, kr̥tasya, rammaḍasarasi, lakmaṇa, jamdagṇya, janta, variseṇa, ṅundrajummən·na, vra<space type="binding-hole"/>atcata, santanu, mvaṁ ramma ra:ja: paṇḍu, kunaṁ saṅ sidaṙr̥si, hana ṅkaṇa: bagavan aṅgastya, mataṅga pinakadi ni sevaka, tan ucapən· kveṁ
<lb n="4v4"/>nikaṅ devatasaṅgya, Ane ṅkaṇa, lvi nikaṅ saṁ devata, mvaṁ ṅugaṇunya, sovaṁ sovaṁ, dani tuL̥ya mantranya,nikaṁ bujaṅ haji./Õ/ kuṁnaṁ saṅa saṅ baruna, yayaṁn ikaṅkəṇa yammaa i rika, Apyan śabavaseta, prakasa pinaṅkabedanya, maṇimayaṁ kevalya pinaṅka
<pb n="5r" xml:id="pb009"/><!-- 9 -->
<!-- photos: image0010.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="5r1"/>opanyasanya, vatək nagara:ja ṅuka ta molaṁ manaṅkil nikaṅ ṇityasa, pinaṅka:dinya bhaṭara bhasuki, takaraka, <orig>ṅḍa</orig><note>(e ?)</note>ravaṇa, loIta, va<space type="binding-hole"/>niaga, kikoṭa danañjaya, kaṇḍaka, prasabda, visesanya juga ṅaran ika, yan ratu maha:purusa, maha:ra:ja bali, veroncaṇa raka
<lb n="5r2"/>vrəti vrəṅ guyu, gaṭocara, maha:paṙsva, dasagriva, dasavara, beda sakeṁ detyadanava:saṅgya, ṅuniveṁ hyaṁ catuṙjalaḍi<space type="binding-hole"/>, saṅ gulmavan hyaṁsaṙvyanadi, gaṅga, yamuṇa, kaliṇḍi, satandru, caṇdrabagga, sarakśyati, <orig>ṅḍa</orig><note>(e ?)</note>ravati, vitasnya, krəsṇaveṇa, maha:kari kveṁ
<lb n="5r3"/>niṅ devaṣa niṅ saṙvya tirta, mvaṁ hyaṁ niṁ prativi, lavan paṙvvata, sinipən· de bujaṅga haji hajar i maha:raja // ndaṁ tumuluya de bujaṅga <space type="binding-hole"/>aji majar., saba sa besravaṇa r̥ṅə ta de sa prabu, satus yogñaṇa davanya, kunaṁ jəmbar.ṇya, pituṅ puluṁ yoñjaṇa, kadi teja
<lb n="5r4"/>niṅ vulann ikaṅ varṇa, saśat kavalakasitakaṅ katilaṅlan·, syaṙvya, taanavṅa busanya, deva gadaṙyya prabaṅe ri ya, ratnaviṇdya, caridume <space type="binding-hole"/>ya konəṅ unəma, kadyaghaṅn i rəbmah, grataci, huṙvvasi, visacə, menaka, saṅ maṁkaṇa pinaṅkahadinya, beda sakeṁ kinebaṇḍa
<pb n="5v" xml:id="pb010"/><!-- 10 -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="5v1"/>ta dudu ta yakṣa visesa, rika malaṙ parakət ri saṁ besravaṇa, saṅ aṇjanita, manibadra, pradyotava, tustumburu, ka gajahkaṙṇa, valaca<space type="binding-hole"/>ka, palakaṙṇa visala, pabgaṇcuḍa, śikavaṙśa, somabadra, vitbisaṇa, puspanana, piṅgalaka, pratambala, pratekana guhyaka tapa, ya
<lb n="5v2"/>pyan r̥si ḍaṁ hyaṁ nalakuvara, mvaṁ bujaṅga haji juga lvi tinuhakna de baṭara yaksesyara, milu taṁ kratya carakṣamaneka, kunaṁ matanya <space type="binding-hole"/>kadi vliṁ kapavaṇan ika besravaṇasaba, riṅ denyan lavi paməṅ aməṅan· bhaṭara vvara, mvaṅ bhaṭari parvvati, juga, saṅ maṅkaṇa pinaṅkau
<lb n="5v3"/>tamanya, saṅkesyapanya juga ṅaranika de bujaṅga haji majar-ajar. // ndaṁnaan ta pariṇci niṅ saba nikaṅ caturlokaphala, brahma<space type="binding-hole"/>asaba varnən· bujaga aji maṅke // sura deva yuge rajana ditye bagavacivaṁ, Aṅgacan·monusaloka, <orig>wdri</orig> <note>(i ?)</note>  dalu maṅkatat
<lb n="5v4"/>tlampaṁ // mani kala ni kratayuga, saṅhyaṅ ṅaditya tumurun sakeṅ suṙyyanilayaṁ, mahyun tomontona manusaloka, manuṣa<space type="binding-hole"/>rupa ta sira, katacit tamogha ta sira kapaṅgiha de bujaṅga aji, jənət ta bujaṅga aṅucap guṇa dosa niṅ sastra, tata praśaṅga,
<pb n="6r" xml:id="pb011"/><!-- 11 -->
<!-- photos: image0012.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="6r1"/><gap reason="" unit="character" quantity="12"/>sa, iṅan kadrutanya, kaccaṙyyan· taṅön-aṅəna bujaṅga haji tinutun· riṅ sira, tumotona bhaṭara jagatnata, <space type="binding-hole"/>karunya ta mmanaṁ ta saṁ hyaṁ ṅaditya, kinvannira ta bujaṅga haji mara ṅka, vkasan·, vkasan i rika bujaṅga aji manasta, kapuhan de na halə
<lb n="6r2"/><gap reason="" unit="character" quantity="6"/>ṁ avayaṁ lan ta pahiṅan· haləpnya, tan kavnaṁ n upalaksaṇaha prammananya, lan rupan saprakaranya, kato<space type="binding-hole"/>n tan ana ri vnaṁ drəsṭan· ta, nihan saṅkesapanya, nora ta pva katon· yan kasurancaṇa, nora karəṅö ya ta kaṙṇa manoara, tan hana kabuṁ
<lb n="6r3"/><gap reason="" unit="character" quantity="7"/>nḍa, nora kaṙpasa ya tan pamuhara romakarsaṇa, tan hana inisṭi niṅ manah, ya tan vrada ya ta sapriya, Apayaṁpa salviṙ ni<space type="binding-hole"/>kaṅ catuṙlokasaba, yakti katon ana ṅkaṇa, tuu visesanya niṅ gata molaṁ, tan hinop lvir ya carahana, nḍaṁ raṣaana de sara
<lb n="6r4"/><gap reason="" unit="character" quantity="6"/>muṅgaṁṅa saṅṇata, ri kaliṅanni vyatya mvaṁ saṇa, kumvaṁ rasa ni vuvus· bujaṅga haji, Aṅiṅ ikaṁ devaṣaba juga <space type="binding-hole"/>mada:na saba: paramesvara, pisaniṅun hana mada yavat nikaṅ manusaloka, // nihan· liṁ bagavana:rada, sumahur maraja yuḍisṭi
<pb n="6v" xml:id="pb012"/><!-- 12 -->
<!-- photos: image0011.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="6v1"/><gap reason="" unit="character" quantity="6"/>ranaka mpu syan tahaṇ ricya tmaṁ riṁ pajara mpu, saba saṁ hyaṁ besravaṇa, katon hanihaksara haras kagaṇdiyya, kuna saba ru<space type="binding-hole"/>naga: prabalaṁ dikara ṅkaṇa, ri vevasyatasaba, rajaṙ r̥si ratu sidapuruśa, indrasaba: deva mvaṅ sidaṙr̥si basṭa ṅkana, Ana sata sidaṙ
<lb n="6v2"/><gap reason="" unit="character" quantity="6"/>rañja haricandra duga, tan halen· saṅke sira, Apa ta kaliṅann ika, matanyan vənaṅa suməlat· ri śabda vata visesa, mvaṅ <space type="binding-hole"/>pa siḍapaṇḍita, yayaṁ ni phinaṅkaṅulun· maha:ra:ja paṇḍu haneṁ veṣakpyatasaba:, Ataṅada nira, kasiana varahən· ranak mahaṙr̥si
<lb n="6v3"/><gap reason="" unit="character" quantity="7"/> ika maha:ra:ja haricandra, saṅamrad. maha:purusa kta sira, uvus kummarasanikaṁ ratu saṁ pinaṅkasuk· ni prətivimanḍala, mvaṅ tla <space type="binding-hole"/>s manindakən· kaṙvya rajasuya, Apkək· nisyavya daṙmma, tyaṁta ri saṙvyaboga, naṁhan matanyan ha:na riṅ indraloka, Antyahantya maṅke ṅin
<lb n="6v4"/><gap reason="" unit="character" quantity="10"/>nton tamannira maha:ra:ja haricandra, kunaṁ pya deya ni kadi paramesyara, saṅ ṇuṣa juga yogya sumiḍdakna pravina ra<space type="binding-hole"/>ma naresyara, təke ṅvaṁ pinaṅkahanak· rasabuta, yan kakayunakna nika vitana, mvaṅ ri syasariranya, ṇuresya ri lvi sambhava ri tagavaya ni
<pb n="7r" xml:id="pb013"/><!-- 13 -->
<!-- photos: image0014.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
    <lb n="7r1"/><gap reason="" unit="character" quantity="5"/>kratu, Apan hana ratnən aja saṅ catuṙpanḍava, saḍana paramesyara panniḍakən karyya, yatan panmuṅgyi ṅindraloka rama rapyami, mvaṅ <space type="binding-hole"/>paramesyara dilaha, ndaṁ <orig>lumə</orig> <note>(dead ?)</note> ta saha uvus mahara:ja, Ayya iniḍəm-hiḍəm· sika kaṙyya, yavat yimma saḍaṇa, mamit aməṅ-aməṅvaṅ cara
<lb n="7r2"/><gap reason="" unit="character" quantity="4"/>ha:ji maṅke // luṅha: ta bagavanaraḍa, ekacitta maha:ra:ja yuḍisṭira, i sapavəkas mar̥si, maṅadəg ta sira umujaṙ akyeṁ saṁ <space type="binding-hole"/>maharaja purusa,/ṅinojana n sakyeṁ sa brahmaṇa-paṇḍita, yaktika kramma ḍenira ḍummatəṅ dakṣini, kta ri vevasrududra manipoba ri u
<lb n="7r3"/>vusnira nanḍaka kaṅ ri kaḍatyan, irikaṁ sakatam·be, mahəm magosṭi ṣa sira lavan· vyaṁ sanak nira, saha: mantri aluro ika, maka<space type="binding-hole"/>di bagavan domya, mvajaṙ ta sira kabeṁ ri sakrama nikaṅ kaṙyya, umnə ta maha:ra:ja yuḍisṭira makaṅən, tka saniscaya ta śira, tumvaṁ bipraya nira
<lb n="7r4"/>nora enaka makalalocitta, Avuheṁ  eyopadesa, kumnəṅ sukma səmu pyaya, beḍa sakeṅ maha:ra:ja krasṇa, maṅkaṇa pi<space type="binding-hole"/>ṇakosṭi ni jañna nira, tya matanyan· pakon ira umudaṁṅa maha:ra:ja krasṇa, luṅa təka dra - ha:van rata, tumiḍas· desa ri da
<pb n="7v" xml:id="pb014"/><!-- 14 -->
<!-- photos: image0013.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="7v1"/>ravyati, tan alavas·, ḍataṅ ta sa idatu kacit· pradesa riṅ indraprasṭa, inujaṙ ta sira nikana saprayojñaṇa ḍe maha:ra:ja yuḍisṭira, // <space type="binding-hole"/>sanja ya ha:ji maha:krasṇa, iki matanyan haṅudaṁ saṅ aulun· sanak na narendra, tatan ha: inarəmba sumindakna i kaṙyya rata:jisuṙ
<lb n="7v2"/>yya kratu, beda sakeṅ saṁ naṣa sakyeṁ ṣəpənya, tan səṅgahən· titiṁbyaka teki panḍava ḍe sa nata // dra sanja ha:ji, Apa yan minaṅkana <space type="binding-hole"/>de paramesyara, sənanəṁ matni pinaṅkaṅhulun·, sada:na pva ramesa ri daṙmmakaṙyya, kumvaṁ pajara niṅ pinaṅkaṅulun, iki rajaśuyya ṅara
<lb n="7v3"/><gap reason="" unit="character" quantity="3"/>iki vkas· ni ñja visesa, putus ni sinaṅguṁ kara kaṙyya, Ayaṁpa tan kavnaṁ ṅika ya tan maṅkapuṙvyaka tigviḍaya, mva yatan· pvakasada:<space type="binding-hole"/>na: pama śri ni ratu samanta, yaya tan kavasa de sa na:ta, Apan siraha:tən haji sa catuṙpanḍava, nihan paṁpamaropa rəṅön ha:ji
<lb n="7v4"/><gap reason="" unit="character" quantity="4"/>gona ramena, krətraṁ yacavase piti, tasmad ara:ja ghote, yac icaṅ krətraṅsañjaha:jiti // inirī masik saṅgya, <space type="binding-hole"/>pjaṁ sakveṁ niṅ satriya de saṁ ramaparasu, tan pasesa bhaṙra saskiti ṅaranya, tatanyan anuvuṁhakna santata iniḍəp nyikaṅ rat
<pb n="8r" xml:id="pb015"/><!-- 15 -->
<!-- photos: image0016.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="8r1"/>tya matanyan palaku ṅanti i saṅ rammaparasu, śumaṅgamaṁ śakveṁ niṅ istrinikaṁ satriya pjaṁ denira ta ya, mvaṁ kaṇa tka yya sovaṁ-sovaṁ, ma<space type="binding-hole"/>pratigña, tanataya, Ana maṅke avibhava ta ya tumut· adi vaṅsanya ṅuni, oḍavaṅsa mvaṅ ikpyakuvaṅsa ṅaranya, ikaṁ oḍaraṅsa
<lb n="8r2"/>mvaṅ ikpvyatuvaṅsa, kapvanuvuhakna vaṅsa, kaṅ satva, ya ta prakən· santana pratisantana, riṅ ekavaṅsa, Ana ta jarasandi ṅaranya, tan pa<space type="binding-hole"/>hiṅan gəṁ niṅ prabavanya, kumavasakən ika prativi manḍala, lvir nika ratu bakti ri ya sisupala, cakra, tacakra, meghavahana, yavaha
<lb n="8r3"/>ṇa, boja, Avrəsi, bismaka, kunaṁ ṅiki udasyaboja, miṅgata haṅulon ika maṅke, deniṅ tatunya, riṅ saṁ jarasaṇdi, maṅkaṇa <space type="binding-hole"/>ikaṁ matusyara:ja haneṅ piṅgir nikaṅ si kulvan ika kabeh, kunaṁ rasacala, miṅgat iṅ kaḍatvan·, tan kinavruṁan paranya, Apa a
<lb n="8r4"/>apa nikaṅ ratu kaṁ minaṅka manta nikaṅ jarasandi, tinpiramanya rajaputri kaliṁ siki, maṅaran aṇə, lavan prapti, śaṅka ri bakti <space type="binding-hole"/>nikaṅ ratu kaṅsa: ammaratuha:, pinarivaṁsa sakve niṅ kulavarggana vatək badu, hinivenika vva vaneṁ avlas paṅṅən-aṅəna ni
<pb n="8v" xml:id="pb016"/><!-- 16 -->
<!-- photos: image0015.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="8v1"/>ṅulun· tumon niṁ ratu vatək yadu arohara, pinatyan i ṅulun tikaṅ ratu kaṅsa vəlasan·, maṅkasayaa sri baladeva, ri pjaṁ ni<space type="binding-hole"/>kaṅ ratu kaṅsa, omṣik ta hambəknikaṁ jara:sandi, Ana ta putunya rvaṅ siki, Anak nikaṅ ratu kaṅsa, Aṅsya syakrati ṅaran nira, Atiluṇḍari
<lb n="8v2"/>ri pratapa, mvaṁ ta duṙdantan·, ya ta pinariposa riṅ suka de ni jarasandi, pinaṅkaayyayyanya, sguhṅa trelokyasaṇḍa, kepya<space type="binding-hole"/>n pya ya ṅalun, vatək yadu tumon i prabavanya, etu saṅulun magavaya upaya vkasan·, Anaki ṅaranya, vvayyar
<lb n="8v3"/>pyatunaṅi kveṁ, ya ta pjaṁ ri paparaṁṅan·, pərraṁkasagəd saṅ ahulun· taka pjaṁnya, mati si aṅsa, tummoliṁ ni sabda hikaṁ par̥m para, <space type="binding-hole"/>aṅr̥ṅö pveka si drapaka, Anya-anya pjaṁha: maṅaran aṅsa, mvaṁṅən· saya, sisyapa don kakya kaurip ya, ri pəjaṁ ri kaṁkaṁku, maṅkaṇa si ni
<lb n="8v4"/>drapata, Atagər tuməḍun iki L̥ niṅ amunaya, pjaṁ ta ya saṅjaṁ nika drapata, Ar̥ṅö tekaṅ aṅsa paramaṣa, ḍuṁ pjaṁ rakyarinku si drapata, ta<space type="binding-hole"/>n· nogyaku nistura, An pjaṁ vvaṅ kva sisihan· urip linya mvaṅkaṇa, tumuta ta ya tuməḍun iṅ yamuna, pjəṁ ta ya kalih, Alayu ta ba
<pb n="9r" xml:id="pb017"/><!-- 17 -->
<!-- photos: image0018.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="9r1"/>ṅunya majər ikaṁ jarasandi, madarakən kapjaṁ ri yanaknya n inupaya de saṅulun· vatək yadu, mvaṁ ri pjaṁ ri jalunya de saṅulun kalih, kroda teka jara:<space type="binding-hole"/>sandi maṅke, tan vuruṁṅ ya tan amaləsa alaṁ ri saṅ vatək yaḍu, nahan prastava saṅulun· miṅgata sakeṅ madura, maṅulvan mgil yi kusvatali
<lb n="9r2"/>magave kaḍatyan· mvaṅ durggaprakara, tlas ayoñgaṇa parimaṇḍalanya pasagi, matura tlas vvaṁnya, kapva sora: samma-samma, tinlaṁ ṅaranya <space type="binding-hole"/>ri dyaravati vkasan·, tan· molaṁ maṅasraya ri mahara:ja tagi saṅun maṅke, eṇak pinaṅgaṁ sadrad. prabu tataran pramesyara, Apan akeṁ
<lb n="9r3"/>saṅulun· bakti ri saṅ ṇaṣa, kunaṅ tan ṣiḍda ni prayoñjaṇa haji, sḍaṅ tan aurip ika jarasanḍi, mapya ya nuku śakveṁ nikaṅ ratu samanta, inənaṁ<space type="binding-hole"/>nya riṅ guha: riṅ gira bhajra, tatan hane locitan· vaneh, bheda sakeṅ kapjaha:n ikaṅ jarasaṇdi, yatanya basya saṅ prabu vijilakna sakyeṁ ni
<lb n="9r4"/>ra - ka sapyabanḍa, i vihitan· pvaramesvara, nararyya vrəkodara, calana tiki saləṅön i ṅulun· dan salaṁ //ḍuṁ sanda yaji, kəno da<space type="binding-hole"/>hat ikya pajar haji ika: raka pyaramesyara, Apan ikaṅ kuraṁ viveka, yan lumkasa malageṁ muṁsuṁ maha:sakti, riṅ kapan ta ya kratoṅaya ikaṁ vvaṁ ya
<pb n="9v" xml:id="pb018"/><!-- 18 -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="9v1"/>ha:dya pinaṅkasaṅsaya ni ninakna kaṙyya, kimuḍayan karaṇa sammagrə //krasṇe nayo bayo mali bayəm, jaya vivye sananjayaṁ, naresvara <space type="binding-hole"/>yan iki ganayopaya, mayaṁ bhalam·, kunaṁ yan kala bala, pinaṅkaṅaulun· yan tinika, yayaṁ pi vvaṅa jananjaya, kunaṅ yajna ya svabava, pyakulun·
<lb n="9v2"/>danajaya maṅgəh nayan maṅkaṇa, magada cayacisyamo, yan taya ivaṅghṇaya, evəṁ pjaṁha:n ikaṅ jarasandi, sabarinya -. raha:dan· saṅaṅulun· mita<space type="binding-hole"/>ta saṅ dajaya kaliṁ saṅ bimmasena, mojaṙ ta maha:ra:ja yuḍisṭira, // sojaṙ tati ni ṅulun naraṙyya vrakodara, nora kta pinaṅkanetrogo
<lb n="9v3"/>laka ni ṅulun·, pinaṅkapinani ṅulun· hala lavan ayu, beda sakeṅ pantən i ṅaulun· kalih., mvaṁ ṅa - saṅ aṙjuna, kunaṁ ta maha:ra:ja krasṇa si<space type="binding-hole"/>ra satsat pinaṅkayana ni ṅulun· sira, maṙgga niṅ aulaṁ lavan kəna, tan ha:pya kita kalih, myaṁ maha:raja krəsṇa, manaśak·sur vinisya, kidragaṅ ji
<lb n="9v4"/>vitam bavetya, Apa ta li ni ri ṅaulun·, ndi oṁ paḍa: lavana sanjayahu urasa, yavat kinata yeni netra lavan ñaṇa, satṣat pva panya<space type="binding-hole"/>, Aiṅati ni ṅagulun· kaliṁ summidakna pya n a:kaṙyya, karuhun maha:ra:ja krasṇa, Antən i ṅulun saṅ aṙjuṇa, tkyən ati niṅau
<pb n="10r" xml:id="pb019"/><!-- 19 -->
<!-- photos: image0020.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="10r1"/>lun laki, maha:yana ta ut.sa naraṙyya bhimma i ri phrayogñaṇa // sanja yaji, tan paṅsaya paramesyara, kumvaṁ pinaṅkapaṅgih ny aṅna<space type="binding-hole"/>ṅö patik ha:ji, rakva saṁ sinaṅguṁ satriya ṅaranya, viryya rakva prajaṇa pinaṅkabusana nira, maṙgga nira: jaya ri raṇamaṇḍala, Anatəna rakva i
<lb n="10r2"/>ka sarvvaguṇa ha:nəsəra, ha:na paviṙyya i paramesyara, byakta tan kavada paramesyara: siddakaṙyya // om asiṅgiṁ vuvus ny a:ntən i ṅulu<space type="binding-hole"/>n·, najan ri sḍənya L̥viṁ kaṙvya ni ṅva saṅka ni viṙyya, nika satru vitaya, kuna yan ṣama viṙyya mvaṁ musuh, ṅuniveṁ yan ṣavli ana, Alibisṭinya
<lb n="10r3"/>lavan duṙlaba:nya, ikaṅ jarasandi pya ya ta, kahəḍəp maṅgəṁ ni viṙyya nika, An kumuku sakveṁnikaṁ ratu samanta, iṅət-iṅəntən de nya a<space type="binding-hole"/>ntən iṅa ulun·, ya maṁ tike tañakna ni ṅulun· riṅ maraja: krasṇa, rame sikə de ni ṅulun· maṅka iṅən, san ha:ji mara:ja krasṇa,
<lb n="10r4"/>mapa karika darrika nika jara:sandi, matanya lviṙ nika haṇa viṙyya, sama-sama, varahən ta saṅaulun de rahadan saṅulun niṅ pradatanya, ma<space type="binding-hole"/>ṅkaṇa l maha:ra:ja yuḍisṭira, majaṙ ta maraa:ra:ja krasṇa // sanja yaji, kumvaṅ kacarita nika jara:sandi, hana saṁ vrəhasaba ṅaranya
<pb n="10v" xml:id="pb020"/><!-- 20 -->
<!-- photos: image0019.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="10v1"/>ratu maha:gada, paripuṙṇa ri ba:la kosa vahana, tan kuri darmma ni sinaṅguṁ cakravrəvin·, Ana ta ra:japutri kaliṁ siki, ya ta pinaṅkagarapatnə <space type="binding-hole"/>nika sa vrəsbaḍata, ndan paṙnak· saṅ prabu, ya tama nyan paṁṅanakən· yanṅakaṙyya, ndaṁ tan ta tuvuṁha:kən ni vija, vevagya ta sira, Ana ta si viku si
<lb n="10v2"/>ra tuḍmu ṇak bagavan· gottamma, bagavaṇ cinḍakosika ṅaranya, vrakara moliṁ ha:brata, matapa vvi -niṁ ṅamaravraksa səra pinaṅkasaraṇa <space type="binding-hole"/>de nika saṅ prabu, Amriṁ sevaka lan paṁṅitrinya kalih, puṙvva paḍaṇya pya saṅ panḍita, Akon ta sira, Aminta nugraha ri saṁ prabu, ma
<lb n="10v3"/>jaṙ ta sa vraḍdaha:nta umalakya, karuṇa ta sa yantivara, masamadi ta sira, enak ta mapuṙna niṅ denira samadi tiba: ta vvaṁ nika: kaṅ amravrak<space type="binding-hole"/>.sa niskaraṇa, tumampuṁ ri kisapvan ira, vineṁkənnira ta yeṁ saṁ prabu, Ana: ta saṅku maha:ra:ja vraddata, yeki saksat hanugraha: baṭa:ra, maṙgga
<lb n="10v4"/>ta paguṁhakən· putra, tan tut· taknaka ha:yya saṅsaya, maṅkaṇa li sa r̥si, manəmbaṁ ta sa prabu lavan histri, mantuk· ta sira, vineṁhakniṁṅa <space type="binding-hole"/>teka:ṅ amrapala riṅ sira stri kalih, pinarva ta ye de nika saṅ vineṁhan, sasivak· sovaṅ tinaḍaṁnira sarajaṙ baṙyya vkasan·, tan alava
<pb n="11r" xml:id="pb021"/><!-- 21 -->
<!-- photos: image0022.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="11r1"/>par̥ṁ ta lila kavoran·, par̥ ta sisusu kalih, ndaṁ n aṙddadeha: viji tikaṁ rare, sasiṁ ri sarena sarena, kta ri netra karṇa paḍa hadi giri girin<space type="binding-hole"/>. tekaṅ samanon vastu puṙvva, ya ta matanyan takonakən· ya timpalakna de ni daha trə ri ṅtaṁ vṅi, irika ta: catuspata, Ana: ta rasikṣi di
<lb n="11r2"/>gśa:ra ṅaranya, ya tika: misi kaṁ rare, pinatəmvatəmnya ta ya, ekamurtrakaṁ sigram·, kumyarasaṁ maha:pyadate, pyari puṙṇa ta ya, ri tlasṇya <space type="binding-hole"/>eka sarira de nika i saksi, inəmbanya tikaṅ rare, nda: ta vnaṁ, Apan ra dibyakən niṅ sela braja, tovin tumr̥yuyamrapyaṁ didəl.
<lb n="11r3"/>a iku umuṅ tan pantara: gunuruṁ kadya hampuhan·, kar̥ṅö ta ya deniṅ saka:kanḍatya, mijil teka vvaṁ kabeṁ, makadi saṅgrahatvata, mvaṁ <space type="binding-hole"/>kasi kalih, ri vijilnikaṁ saṅ praha:bu, mana:kən tekaṁ rakpakṣi, li nira, Aku kta ya prasidḍa tamolaṁ, ri syajasad ni śaṁ prabu, nitva
<lb n="11r4"/>sa kauripyan· buta bali, Aṅkən puṙnamma mavasya, tak· puṙvyan ḍanapaku, Antya antya, yogya nika, maṅkaṇa liṁnikaṁ jara: ri ḍaləm hati, <space type="binding-hole"/>manusarupa ta ya, vinehaknya teka rare ri saṅ prabu, li nya, saṇja ha:ji, iki rare paveṁ ni ṅulun ṇi ha:ra:ja, ya iki hanak maha:
<pb n="11v" xml:id="pb022"/><!-- 22 -->
<!-- photos: image0021.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="11v1"/>ra: devi kalih, ikaṅ ulaṁ niṅa hyaṅ baghavan canḍakosika, ikaṁ tinimpalakən· deni catrike ri datupata, //maṅkaṇa liṁ ni rasak·<space type="binding-hole"/>si, malayu tikaṅ istri ni saṅ ratu kaliṁ, umvaṁkyakən· ni rare, harsa tambək·nikaṁ saṁ prabu, mojar ta siraṅ arika rasaksi manusarupa,
<lb n="11v2"/>linira // ta tya kaṁmalagarbabe, mama putra munahini, kammaya vraṁhi kalyani, devata: pratiba:siham·// aparan kari kitebu, <space type="binding-hole"/>sa meha:kən anak paṅulun·, mapa ri kita, Atava ḍe ta: jati kunaṅ, Asy asiṁ varaṁ ta ulun·, // śanja yaji, rasaksi pinaṅkaṅulun·
<lb n="11v3"/>si ḍara: ṅa:n pinaṅkaṅaulun·, kamolaṁ tka taṅgəl. jə aji, nitya syamaṅka ripta saṁ buta ba:li sari sari, katon pya ranak· aji tini<space type="binding-hole"/>palakən· deni ḍatri, a:dalan· luhur ikaṅ ṣaya devitta, kasisiṁ ta vayaṁ avanya kabeṁ, pinatva ni ṅaulun ta ya, Amogha
<lb n="11v4"/>va ya paripuṙṇaha, yan apya yan pya ya ta, jara saṇḍi ṣo yasmat., jarasandi tatya bavet., si jara pya ṅaran ika ra:saksi, sandi ta maṙgganya<space type="binding-hole"/>n pyatmu, tasmat jarasaṇḍi katya bavet., nihan mataṅyan i jara:saṇḍi ṅaranya, matuha: ta: ya vkasan·, paripuṙṇa riṅ kayovanan
<pb n="12r" xml:id="pb023"/><!-- 23 -->
<!-- photos: image0024.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="12r1"/>kadya vit kale, Apa kunaṅ ikaṅ kala, ḍataṁ ta ba:gavan cəṇḍakosika lumavad i saṅ prabu, sinogatan ta sira, inasyən pyadarcamanima, sa<space type="binding-hole"/>ṁha: bojaṇa mvaṅ dakpina, inarpanakən· saratu tekaṅ anaḍanak· ri saṅ r̥si, ginaməl nika tənḍas nika rare, kneṁ sariravayavan kabeṁ, A
<lb n="12r2"/>athəṙ maṅasəṙvada, linira, Anaku maha:ra:ja vraha:dcata, iki putu mami, yeki ummaṅguṁa viṙyyaprameya, tan kapaḍana ri ṣkacakravaṙtti, tan<space type="binding-hole"/>. pjaṁha deniṁ saṙvyayuda, kunaṁ deyaṙsanya, Ayo ta ya tan· rujradana, hayo tan bakti bhaṭara paramesyara, maṅkaṇa liṅ paṅ r̥si, Athəṙ mami
<lb n="12r3"/>mantuka, luṅha: ta sira: hira kuṁnaṅanta ha:jinya, inabiseka ta: saṅ jara:saṇḍi, kummati ri siṅha:saṇa, saṅ bapa nusup iṅ alas, rajarr̥si <space type="binding-hole"/>brata mvaṅ devinira kalih, Alavas pya sirata:pa, santa sira kta ri syagga, nahan tatya carita nikaṅ jara:sanḍi, i vikana: saṅkata.// valuya tikaṁ ḍa
<lb n="12r4"/>las·kna ṅuni, ika sabda saṅ arjuṇa simatakən· ra viṙyyaṅadya: ka bala parakraman·, Asove tan· vnaṁṅa ni vyaṁ lumaga:naha: ika jara:<space type="binding-hole"/>sanḍi, Apa uvus ta tyatya, si tan pəjaṁha deniṅ ka saṙvya yuḍda, Apya panumbu jaṇajaya, sinta hantya ṅaji pati sapaca yudda juga, lavanən·
<pb n="12v" xml:id="pb024"/><!-- 24 -->
<!-- photos: image0023.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="12v1"/>n· neka tulya dyan mana yuḍda, praṅ sidapya naṙyya bimma taha:naniṅ ta ya bala, saha: ya hana saṅulun kalih, nisyara hambək niṅ pinaṅkaṅaulun· <space type="binding-hole"/>ni kapa:rajayanya, ndaṁ ntumanḍaṁ saṅ niti saṅ aji, rantən iṅ ha:ji // ḍuṁ apa yan minaṅka de paramesyara, kadi tan paṅeta ta yya taṇhya
<lb n="12v2"/>si paṇḍava, tummiṅa:kən·na ri rantən iṅ aji, ikan pəjaha: jarasaṇḍi, mvaṁ vi vvaṁ ta ya tan ika ratu kapasaṅan, jaṇa kabeh, ṇiṙvika:ra <space type="binding-hole"/>tika kaṙyya rajasuya, ika ta: hanuba ri pyaramesyara ṣugahita, maṅkaṇa ha:tən i lun· kalih, sa bima juga taṙjuṇa, tutakna ta saṇiti
<lb n="12v3"/>maha:ja: krasṇa, ya ta nyan ṣulaba:hantən i ṅulun·n irikaṅ isṭaprayoñjaṇa. // om // tlas mayudaralalocitta saṅ panḍava, mvaṁ ma<space type="binding-hole"/>ra:ja krasṇa, lumpaṁ ta sira katrinni, kumməḍap desa nikaṅ jara:ra:sandipura, yatna tata brahmaṇa pinaṅkaveśa nira, sabda ṇira
<lb n="12v4"/>śaka ṅiṇdraprasṭa, Anəṅa saba vetan· i tmaṁ ri setra kurukmanḍala, məntas· ri lyaṁ sarayu, kapaṅgiṁ ri ri puṙvvali kaṅ desa, kantasan ikaṁ lyaṁ ni da:rmmanoti, van gagaṅ. de nira, tan alavas· riṅ avan·, pratita sira ri tgal. na tgal. ṇikaṅ magada maṇaḍala, mvajaṙ ta si
<pb n="13r" xml:id="pb025"/><!-- 25 -->
<!-- photos: image0026.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="13r1"/>maha:ra:ja krasna, naraṙyya vrokodara, mvaṁ ṅatən niṅulun aṙjuṇa, ndaṁ ḍataṁ saṁ raha:dyan paṅulun·, ri desa nika magaḍdamanḍala, niha<space type="binding-hole"/>n ta suka rata datidupaḍa, ikaṅ apar̥ka ha:r̥s· de radya saṅulun· maṅke, ri vihara:gi ri ṅaran ika, kunaṁ ikaṁ kna kidul saṅke kene, ri
<lb n="13r2"/>varaha:giri ṅaran ira, ika bisyanḍinya, yeka ri vrasabagiri ṅaranya, kunaṁ kaṅ kavetan i r̥sigiri ṅaranya, kuṅ agəṅ aṇuṅgali ka:ṁ va<space type="binding-hole"/>kanya, Atiris deniṅ lodra vrəksa, ya ka:ri giriṅ.jra ṅaranya, patapan bagavan· gotamma, kacaritanya ṅunni, ka:la: nnira pastriśudra,
<lb n="13r3"/>vvaṅ ikusinara, maka:nak saṅ kak·sivada, ṅkaṇa ta kahanan ikaṅ ratu tapasabanya denikaṁ jarasandi, i vraṁhara kon kaliṁ. // kunaṁ <space type="binding-hole"/>ṅika vukiṙ mandra katonanya śaki ke, yeka: ri cetyagiri ṅaranya, Aparək paṁka ṅka ikaṁ kaḍatyan ika jarasaṇḍipura, nityasva paməṅ aməṅa
<lb n="13r4"/>n· ri vyaṁ magadamaṇḍala, Ana ṅagosaṇa kaṇa, kəṇḍaṅ agö tan paprasaṇa dyaninya, kyehnya tiga siki, kacaritanya, hana lə<space type="binding-hole"/>mbu si sada ṅaranya, viḍaṁ darapati, ya ta pinəjahan· saṅ vraeddata, carmmanya ta pika tutup i kəṇḍaṁ, tigaṅ siki, saba:rinya tinabu
<pb n="13v" xml:id="pb026"/><!-- 26 -->
<!-- photos: image0025.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="13v1"/>nikaṁ beri gosaṇa, ta juga tumiba: puspavarsa sakeṅ akasa, saha: lavan ganda curṇa kuma:madi, ndaṁ hilu tara ṅkaṇa ta viramma ri varsyanya, <space type="binding-hole"/>kamna niṅ tumame daləm aradya, maṅkaṇa li mara:ja krasṇa, lummapaṁ ta sira katiga, ya ḍataṁ rika ṅkaṇa, həṅgyanikaṁ beri gosaṇa, tu
<lb n="13v2"/>miba: ta kambaṁ ṅanḍutasa riṅ akasa, saha: puspavarsa mvaṁ ganda nika kumən·ḍə, makəmbaṅ arum·pukan ta sa brahmaṇa tiga siki, maga <space type="binding-hole"/>lepanya kumkuma ri ba:u kaliṁ, Apaṅanḍo rakta manamaṅnakəṇa ta maṇḍala yaṅguli busaṇa, lampaṁ ta sira muvaṁ, ḍataṁ ta si
<lb n="13v3"/>teki jöranya, katon ta sa ratu jara:sanḍi manuṅgaṁ riṅ liman·, siḍəṁnira katiṅal sa brahmaṇa, hapurohita, ṇdaṁ nta ginava ta saṁ brahmaṇa <space type="binding-hole"/>tigaṁ siki, tumuluy. juga sira: tamame daləm kaḍatyaṇ. kunaṅ ikaṁ ṅvaṁ kabeṁ hatata sanaka saṅ vahu ḍataṁ, tumurun ta saṅ jara:saṇḍi
<lb n="13v4"/>sakeṅ liman·, sumugate saṅ brahmaṇa, ha:veṁ pañcopaja:ra, ya thöṙ atakyan saṅ brahmaṇaṁ, mvajaṙ ta saṅ brahmaṇa, snataka brata, i<space type="binding-hole"/>naṁsyən ta sira bojaṇa saha lavan dakṣiṇa mvaṁ setavastra, jana tan panaṅgap. sira, mulata sa ja:ra:sandi, kacaṙyyan· tumon kanira
<pb n="14r" xml:id="pb027"/><!-- 27 -->
<!-- photos: image0028.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="14r1"/>caran· saṅ brahmaṇa, maeva tekaṅ ambək·, Athər mojar maṅaha:sa, linya// taha: sa brahmaṇa, matakyan ni ulun· ri kita, Aya ṅaran iṅ visaya<space type="binding-hole"/>n meko, maṅka brasmu tak abrata ktalita, Ateku viruda, Apan mənta grasyase kita, Arumpukan· syarvva kusumma, An ganda lopana: vḍihan· ra
<lb n="14r2"/>t· kalbara, ya tiku laksana ni karṇapura ṅaran kiku, ri a:tuṙnya nirapeskə ri paveṁ niṅ kammi brabuktaya, ṅaraniṅ maṁḍam brahmaṇa ubisṭa, <space type="binding-hole"/>toṁ kajaṙ ta ya paprayoñjananta // ciha:haha, maṅkaṇa haku pra saṅ prabhu, tan eṅət kapya kita riṅ bedda, ni taṅ paṁ magəgö katakasbrata
<lb n="14r3"/>n, raktya bedanya brahma jati mvaṁ kasatriya janma kur mvaṁ tapa tulganya, riṅ. denyan kapya veda ba:sa mvaṁṅ mantracaraṇa. kunaṅ pa pyalenanya, <space type="binding-hole"/>nitreyaga palagənə sa brahmaṇa, kunaṁ saṅ satriya aṅyuda kevala, kaiṅana ri saṙvya busaṇa, ṅuṇiveṁ jadyanira kambaraṅa ganḍa lepaṇa ta
<lb n="14r4"/>neṁ papyainya, ikaṁ sa brahmaṇa ṅaran ira, vakya hikaṅ krama nira, niṅ saṅtaka ha:na niṅ gati nira, kunaṅ saṅ satriyajanma, bauviṙyya vi<space type="binding-hole"/>ra:jate, simakni paḍa kahniṁ i nira, sami katrini pya ya jadita ta satriya guməgə katata ni rat., nihan matanyan kasida bahuḍənḍa pinaṅka
<pb n="14v" xml:id="pb028"/><!-- 28 -->
<!-- photos: image0027.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="14v1"/>kavedanya asṭana: mami, ndaṁ liha:ta:na ta kita ri bau məmi katrini tan ha:tan butir̥n ṅaranya, cina ni kadanuṙdaran·, tuun· vesya<space type="binding-hole"/>mantra iti brahmaṇa: ginəgəṅ mami, tatan ahyun kammi veveni kadi kita, yan maṅka pajaṙti dakpiṇasoda, mahyun mabata kammi, ndaṁn· viyyama
<lb n="14v2"/>nta vita ya mvaṁ pravadaksiṇa, tan eṅəta ri kita, An tan tan· pasaṅkan· tinammakən· kammi tka kaḍatyanta, ika: ta, ya kṣayaṇa ni<space type="binding-hole"/>ṅ musuṁ yan ḍatəṅ ika, ndaṁ rase ta: mutya ni praṙṣasaṇa ri kita // ammaṁkya ku syavani ni ṅulun· saṁ rava brahmaṇa kita, mne ta sasar̥ṅ
<lb n="14v3"/>apati saka:ra:nya matanyan mahyan magave yaśa marotuma lavan ulun·, ri ha:tuṙnya tan pasaṅkan· vekta ya, mvaṁ tan ana ri dosa puṙ<space type="binding-hole"/>vvaka ni ṅuluna // yo nagasi prasujati, kratiya pi naṅ kasaṅsayaṁ, Arta daṙmmapyagatayadi, manasamra satapvate// yo naga
<lb n="14v4"/>si prasujati, yan· satriya yan jənək parok sagata, vnaṁṅa paributan ikaṁ vənaṁ nirdosa, tan hana juga sam·bava kita, <space type="binding-hole"/>matanyan· maṅkaṇa, harṣa daṙmma pagataha:di, manaṁta mraṅ patapyate, hapayu pan· sasḍat· paritapa, hagö rakva hikaṁ lara kapaṁgu
<pb n="15r" xml:id="pb029"/><!-- 29 -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="15r1"/>denya, maṅkaṇi mata, tanut kidet namaṅakəṇ, ḍənḍa, kitap. ya ta, Arək maṅajanta riṅ pvaśadyanta kasaktin lavan ulun·, ndaṁ tan ṣaka<space type="binding-hole"/>raṇa aṅib, tanogya rikaṅ i hiḍəp. ni ṅulun· //hadəmakva supya sa jarasanḍi, tan· dosa kupya dosa maṅke krammanya, si vənaṁ ta
<lb n="15r2"/>tan avalat· ḍəṇḍa i rikeṅ ratu samanta, inisṭi pujakna ri bhaṭara rudra, i sḍaṅ niṅ añjaka:la mapataṁ, ta ka:ri maṙmma paracaraṅan ika, maṁvaṁsatta pa<space type="binding-hole"/>ra:rajan·, om saṅ jarasaṇḍi, pauvusan· kva maṁvamanaṁ riṅ leṇya, padiva:sa lapa ri sañjaṇa, ṇare ṇare, Apapan ta kamuja
<lb n="15r3"/>saksat tinahanan i vvaṅ pratapa, tumvaṁnikaṁ saṅ maha:purusa, kinaha:nan iṅ guṇa lavan kasaktin, [[syapa yan kinaha:nan ni viryya lavan kasak<space type="binding-hole"/>tin·, syaha:naku li(?)ṅanta, vyayaṁ hi saṅka darmma hi saṅka (?), raksa ḍo(?) darmma kari . . , kammi prasiḍda: ma. . . ku ri viryya mvaṁ kasaktin·, kunaṁ vli (?) mami sa
<lb n="15r4"/>ṅka ri kita darvka ro(?)ti, Avalyapa kara karaksan· saṁ hyaṁ darmma ga juga: prayojña ṇiṁ viryya mvaṁ kasaktin· riṅ kadi kammi, ]] kunaṁnya panahan təta vruṁ <space type="binding-hole"/>eṅ kammi, nrə viro pa:ṇḍava viro, rasi kaliṁ saṁ bima janaṙjaya, prasdivva saṇak amisan· saka ri bapa endaṁ byatasən· ta riṅ mahunya
<pb n="15v" xml:id="pb030"/><!-- 30 -->
<!-- photos: image0029.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="15v1"/>n mami maṅadya kasaktin lavan kita. kunaṁ yan seL̥kasa:kən nika praba:vanta lavan kammi, uvakəna ratu kaṁ sapararatu minaṅka drimagla // ada:<space type="binding-hole"/>n malinya saṅ kraṇśa, Abusanya, saṅḍan·, li nimita nika: adya kasaktin, lavan kihi maṅko lavan kita, juga ko kita maminta ṅulun·, ka
<lb n="15v2"/>dya paḍa lavan sira: maṅko, kunaṁ pya deyanu, Aliṁ ta kihika hyunta, myat puṁ tṅaṁ ṇikaṁ təgal. samanḍala kariya, Atava roṁ siki tluṁ siki, ka<space type="binding-hole"/>naṁ lavan aku, kamu ktrini par̥ṁṅ aṅabulihana, bavya ya nabəb mulan atuṅgalan·, ṅuniveṁ ta yan kammu salaṁ, siki a:n varovaṣaṅ akveṁ pili
<lb n="15v3"/>ṁ i sarvvayudda, sakatvanya riṅ lagi, // ayya saṅ jara:sandi, ta kahunta maraja taku, kelya ṇi pyaḍa yudda kammi lumageṁ kamu, mvaṁ <space type="binding-hole"/>ṅeka:tu maladan· samma r̥but· piliṁhi ka:mmi salaṁ siki, sakahyunta lumavan kammi, Anusyavadana hiḍəpta //o//
<lb n="15v4"/>han maṅkaṇa vuvus maha:ra:ja krasṇa, madəg ta saṅ jara:sandi, maha:pisən de nira:vḍihan, Apuput makuṭa kirat., ba:hu pada ratpaka, ma<space type="binding-hole"/>pagəṁ denira sepasa, sindyan de ni brahmaṇa prohita, pirroksaṇa riṅeṙ mantra saṙvva dyajammaṁ laya, maṅləṁ ta saṅ vraṁkodara: tita,
<pb n="16r" xml:id="pb031"/><!-- 31 -->
<!-- photos: image0032.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="16r1"/>ve nira, lumupat saṁ bimma sakeṅ paluṅguṁhan ira, tlas inasiṙvada de maha:ra:ja krasṇa, tumandaṁ ta sira sumusuṁ ta sira saṅ jarasandi, A<space type="binding-hole"/>sikəp. aturuṁ kaliṁ baṇḍa, Aprapasa uta niku paḍa ṅuvil matha, sada nəkakakən· ni butalakən iṅ akasa, paḍa r̥ṁguttakən i rəṁgut· jina
<lb n="16r2"/>namba jinabak·, ri tivitala ika, ginitik gitik·, tan padaṅdanan·, sama payudanira kaliṁ, An kadi tapakani taṙ sagəri bajra menakagiri<space type="binding-hole"/>, mraṁ kadi papraṅan paṁ hyaṁ ṅindra mvaṁ detya si trattra, tatan hanavika ṅaranya, i pəra:man ika praba:va haneṅ sira kaliṁ,// kaṙtkitasya tu mmanasa
<lb n="16r3"/>pa, pavrəti pratame hantə, Anaraman diva:rastra, mavisanta, mavigrantam avaṙthate, // ri praptipada sulke kaṙtkika: təmbe nikaṅ adantayuḍa, ḍata<space type="binding-hole"/>n pəgat· ri rainna kuL̥m·, nora soṙ tan hana L̥vi ṅaranya, irika nḍa trayoda esuk kaL̥spya ya ta, tkeṁ catuṙdasi sakatambe, i su
<lb n="16r4"/>rup ikaṁ saṁ hyaṁ ṅaditya, Ar.daṅləṁ lyi sa jara:saṇdi, mulata sa mara:ja krasṇa, vraṁ ta sira titiṁ hasor. saṅ jarasaṇdi, cinanḍak· təkak nira<space type="binding-hole"/>si bimaseṇa (?), tumuta ta riṅ arinira hanitii, tumon ṣa sa vrakodara:niti aduməṅakna tan· veṁ dana, sa bima yatna hanitiṁ ḍə
<pb n="16v" xml:id="pb032"/><!-- 32 -->

<!-- status: not yet checked -->
<lb n="16v1"/>p nira: sa jara:sanḍi, pinriṁ ta sira kacidra: ha:ni sa jara:sandi, thər ummaracaṇa: sakti saṁ hyaṁ baṁyu sira:, enak ta kacidra saṅ jara:sandi, cət· siḍə<space type="binding-hole"/>pnira ta pata kuraṅanta saṅ jara:sandi, jinuṁjuṁ ginrəpitakən riṅ avaṁ avaṁ, piṁ satus ta pya sira riṅidərakən saṅ jara:sandi, vulaṅun ta saṅ magaḍadipa,
<lb n="16v2"/>initəpakən nikaṅ prativi sititala, tikəklal ta ba:u nira, tintəka kapala nira, rinəmuk ta pupunira kaliṁ, sibita:kəṇ kulit nira, r̥kə<space type="binding-hole"/>r̥k, sen pok, pjaṁ ta: saṅ jara:sandi, Abohan ta ya kasi urip, par̥ṅ ṅanacaṁ pya sa bimma, hasye pya tlas aṁ jayaṁ ri dya dya ra
<lb n="16v3"/>ti haraṁ, yekan paḍa vrəti ikaṁ samagadamaṇḍala, habruṁ raṇa:vra girin girin· sananya, hapyayapyan· lyir rubuha paṙṣya ni hi<space type="binding-hole"/>mavan· paṙvyata, rasa bəntara ikaṁ pratavimaṇḍala, de ni katara:nikaṁ pratisabda. // byaktita pjaṁ saṅ jara:sandi, mtu ta maha:ra:ja
<lb n="16v4"/>krasṇa, sakeṅ daləm magadamanḍala, Aduluṙ mva śaṅ bimma jvanajaya, mari ṅṣa sira makavesa brahmaṇa:, Ana ta ra:ta saṅ jara:sa<space type="binding-hole"/>ndi, tan paiṅan haləp.nya, si sedaṙvya ṅaranya, saṅkəp i saṙvyabusaṇa, kadarinya, pinaṅkahavahana baṭa:rendra mvaṁ baṭa
<pb n="17r" xml:id="pb033"/><!-- 33 -->
<!-- photos: image0035.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="17r1"/>ra visṇu, ka:la nira:ṇalahakən kaṁ detya tarata maṁyaṁ, saṁ hyaṁ ṅindra meakən· ya riṅ maha:ra:ja basu, maha:ra:ja basu mehakən· <space type="binding-hole"/>ri saṅ vraṁhatdata, sa mrəhatdata: meṁhakən ni saṅ jara:sandi, ika ta: maṅkana krammanya, ya ta tinugaṅan· de mara:ja krasṇa, mvaṁ saṁ bimaṙju
<lb n="17r2"/>ṇa, pinaṅkavahaṇanira ri giri bajra, nəm· ha:salayaṁ ikaṁ kuraṁ gommatətya, gumuruṁ sabdanya, kumlab jyajyanya, umnəṅ ta mma<space type="binding-hole"/>ha:ra:ja krasṇa ri samuhuṙṣa, ummaradana saṅ ḍaruḍa, ḍataṁ ta saṅ panagaraja, ktanumpak i tuṅgul nika jyajyagra, maṅaṁ marak maha:ra:ja berava
<lb n="17r3"/>saha: ḍatəṅ maha:ra:ja krasṇa, ri giri bajra, vənrətan· tekaṁ rata ratu sammanta saṁ kari ri guha:, sakveṁnikaṁ kapva sabanḍa, vinodada<space type="binding-hole"/>n upasanta: riṅ saṇja manoha:ra:, Aṙsa taṅnaṅö ṇira kabeṁ, kapya muja mambəṁ maṅastava, makya sya nama ləbu paduka maha:ra:ja krasṇa,
<lb n="17r4"/>mojar ta sakveṁ nika vraḍara:ja // saṇja haji maha:ra:ja krasṇa, tyan kəganimunyaṅa hulun kabeṁ, An han samanṣa pyara:mesya<space type="binding-hole"/>ra umuvakən saṅulun kabeh, Apan prasidda hanelakən ta nəmrəcu saṁ ṅulun i kaṇa, tan hani maṙgga ni puṙṇajiva, beda sakeṅ pharame
<pb n="17v" xml:id="pb034"/><!-- 34 -->
<!-- photos: image0034.tif image0033.tif-->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="17v1"/>ra, kunaṅ tulusanya hanugraha sa paramesya, yan hanumpakəna saṅulun kabe de pyaramesyara, tan dyadyaniṅ phinaṅkaṅaulun· suruda sañj<space type="binding-hole"/>a: saṁ narata, kaliṅanya, Astaḍakna ṅvaṁ ṅaulun ri saṙvyakaṙya saṅulun· // aum·, palavin tambək· rahadyan paṅulun kabeṁ, Apan a
<lb n="17v2"/>nuvus ilaṁ baranikaṁ papa gave kaṙmma i rahadyan paṁṅulun· maṅke, kunaṁṅ iki pasamodani ṅulun· ni rahadyan saṅulun·, milya ta <space type="binding-hole"/>rahadya saṅaulun kabeṁ, hahayya tka ni ḍyaṙyya, Avya bakyakta ni si nañja, yan tan katon tan paṅavane raadyan saṅulun, ndan maraha:ra
<lb n="17v3"/>ja yuḍisṭira.// maṅkaṇa liṁ maha:ra:ja krasṇa, kapva tika ratu sammatta kakabeh, paḍaṅastyakara, muvaṁ sira magaḍarajya, sinuṁsuṅ ṣa sira n de<space type="binding-hole"/>nya sanak paṁ jara:sanḍi, maṅkaṇaha:ra: saṅha:deva, saha: mantra purohita, mavat mas maṇik· rajya yogya, karunya maha:ra:ja krasṇa, mvaṁ saṁ bi
<lb n="17v4"/>ma narjuṇa, tinonakən·nira tekaṁ sahadava bisekaṇa, gummantya ri siṅhaṙsaṇa, pratinidyaṁ sa jarasandi, raksakta niṅ magadarajya // ma<space type="binding-hole"/>ntuk ta maha:ra:ja krasṇa, mvaṁ saṁ bimanarjuṇa, ḍataṁ ta sira riṅ indraprasṭa, sinusuṁ ta denira maha:ra:ja yuḍisṭira, kinon ta mantuka sakyeṁ nikaṁ
<pb n="18r" xml:id="pb035"/><!-- 35 -->
<!-- photos: image0037.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="18r1"/>tu samaṇḍa haṅərakən·, maṅkiṇ ta pariminta kacakravrətti maha:ra:ja yuḍisṭira, Apagəṁ ta dumli kajayasatru sañja riṅ pira, saḍanantara, Amminta <space type="binding-hole"/>riṅ maraja krasṇa, mantuk ta ri dyaravati, tan tənəṅət., lummapaṁ ta si // hata ri luṅha maha:ra:ja krasṇa, mojaṙ ta sa janajaya hi maha:ra:ja
<lb n="18r2"/>yuḍisṭira li nira, // saṇjaya ha:ji, tlas paripuṙna daṙmma rata cakravartki riṅ paramesyara, mkaḍdi viṙyya bala parakramma, kunaṁ manya ta nis<space type="binding-hole"/>prayoga ṅanaṅaji, patik haji lumakva ri prata paramesyara, mahyun magavaya digjaya hambək patik aji, Ammuluṅa mas maṇik raja:yogya,
<lb n="18r3"/>mapyakna byaya rikaṁ kaṙyya raṙjasuṙya, de saṁ hyaṁ besravaṇa laksan patik aji // ḍuṁ hantən ni ṅhulun paṁṅ aṙjuṇa, tija byaṁgyaṁ ta yan maṅka<space type="binding-hole"/>ṇa, Aṅnaṅön rakvan·, gavayakəna syastyayana rakva tumuhun· kamnaṁ rakyan· lumpaṁha// sampun enak rakitnya, sa bima naku
<lb n="18r4"/>la sahadeva kva pya vinaraṁ irika saṁ prayogñaṇa, rika ta sakaṣambenya, śuba:ka:la n davaṇak paṁtriyoga, lumpaṁ ta saṁ catuṙ<space type="binding-hole"/>panḍava, kapyahavan· raṣa sira kabeṁ, tlas masakəp. ri bala kosa vaṁhana, saṁṅa saṅ aṙjuṇa sira ṅalor., saṁ bima sira ṅeta
<pb n="18v" xml:id="pb036"/><!-- 36 -->
<!-- photos: image0036.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="18v1"/>tan·, sahadeva śira ṅidul., saṅ nakula sira ṅulon·, maṅkaṇa jumnəṁ kasastrakramma, par̥ṅ ta sira malaakən·nikaṁ catuṙdesa, lviṙ sa<space type="binding-hole"/>ṅ aṙjuṇa rummuun· vaṙṇanən·, tambe sa phalguṇa ṅalaṁhakən· desaha ratunya, Ane kadavisaya ṅaranya, mvaṁ riṅ kulindadesa ṅaranya
<lb n="18v2"/>tumut· riṁ praticintya, Ana ri pragjyoti ṅaranya, maha:ra:ja bagadatta ṅanya, sa ratu kanna, kira seṇya pinaṅkayodamukya nira, vvalu -e. <space type="binding-hole"/>lavan paṁ danañjaya lummagye sa ratu, rika ta ṅinaṅve, tras matrikaṁ saṁ ratu, mavvat mas manik, Athər maṅupyasantya, li nira, naraṙyya jaṇajaya, ṅa
<lb n="18v3"/>ṅuhulun· mitra rapyami baṭarendra, impər ta sakti ni ṅulun· lavan kita, tatapi maṅkanya, dan kasor. ṅhulun denta ri ṅtaṁ ni ranaṅgaṇa<space type="binding-hole"/>manḍala, matanyan vraṁ hiṅ rancaṇi ṅke, ndaṁ ta ikaṁ kinahyunanta paṅupa:ra ni ṅulun·, cigna ni ṅulun· uvus kavasa denta, maṅkana linira, suma
<lb n="18v4"/>hur saṅ aṙjuṇa, sojaṙ raha:dyan paṅulun· maha:ra:ja bagadətta, nora prayogñaṇa ranak· rahadyasnaṅulun, beda sakeṅ ma<space type="binding-hole"/>naraadya saṅaulun milva ri tka ni kaṙyya ra:jasuya, maṅilyan ta sakiṅ kaḍatyan· saṅalun, katon deni ṅulun· mara:ja yu
<pb n="19r" xml:id="pb037"/><!-- 37 -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="19r1"/>ḍisṭira, maṅaṇa li saṅ aṙjuṇa, tlas inastukara dehan maha:ra:ja bagadətta, muvaṁ lumapaṁ ta saṅ aṙjuṇa, tumkani ika: bhalakaha:vatira:jya, <space type="binding-hole"/>tka riṅ antagiri, sampun pranata sakve nika, ika sampun kaparajaya kabeṁ, ya ktika milu saayya niran pyayastraṁ muvaṁ, ri uvus nika, Ana riṅ kuleta
<lb n="19r2"/>desa ṅaranya, saṅ vraṁhasdata ṅaranya, ratu ṅkanya, sorata:rasi de nireṁ raṇyamaṇḍala, kta ta siraṁ kasmiradesa, i loIta, vyabisa<space type="binding-hole"/>ri, i ha:pura, riṅ ṣuvastu, ri codapuri, ri vaga:lika, kkakeṁ kabobja, kunaṁ riṅ ka r̥sikadesa, kuda vvaluṁ, pavvat· nika, kari puṙṇa ri
<lb n="19r3"/>kal. palaksaṇa, maṅalor ta sa palguṇa, muvaṁ, tuməkeṁ vukiṙ himmavan·, mvaṅ hi tusṭagiri, lavan niṅ setapaṙvyata, riṅ uvus nika, ḍataṁ thi<space type="binding-hole"/>mpurudeśa, Anak maha:ra:ja druva sa sinivi kanna, tlas alaṁ tan pasara, tummut iṅ maṅke desa, yakṣa tekaṅ kayatna, nuuna sasaṇaha desa niṅ aṣi
<lb n="19r4"/>tṅaṁ nika de laṁ de nira, Ana ri suraseṇa ṅaranya, tumut· ri matusya, kkaṁ keṁ padacara ṇara, gommakta haṙta, mvaṅ ikaṅ i navarastra, tumulu<space type="binding-hole"/>y. mareṁ kuṇṭibhojya, maṅidul pya risa muvaṁ, ktakeṁ tira ni daṙmmanyati, kapaṅgiṁ hikaṁ ratu jamba, hanaknikaṁ ratu kaṅka, tṅaṁ ni ra
<pb n="19v" xml:id="pb038"/><!-- 38 -->
<!-- photos: image0038.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="19v1"/>naṅga de nira, məntas pya siri lyaṁ niṙmaladlaṁ, Ana ratu vinḍa:nuvinda, mvaṁ ṅvantaraja, ya ktika kya saṙvyasaha:ra:ṇa, inantyakən· saili ni<space type="binding-hole"/>ṅ kaḍatyaṇ nira, daṅkatən ira muvaṁ, kapaṅgiṁnikaṁ puri mahispati de nira, maha:ra: nila ṅarananya ratu kanya, ndaṁ lyir kapaḍa saṁ
<lb n="19v2"/>ṅ man·trisuta, An ḍatəṅ i rikaṁ desa, Apya saṁ hyaṁ ṅagni tamolaṁ riki desa, pinaṁkatasaṁha:yanikaṁ ratu nila, sambadya matvanyan· Tə<space type="binding-hole"/>mhan raṁ raksaksa saṁ hyaṁ sivaṁhaghni, kumvaṁ puṙvya ri pacaṙtanya, saṁ hyaṁ sivaṁha:ghni maṅkasaba:vyaṁ paraḍa: hika, tumsaṁ ta sira riṅ aməṁ, lumvakya
<lb n="19v3"/>tyakin kaparadyara nira, ndaṁ n brahmaṇa rupa nira, ṣavavava sireṁ lamismatiṁdesa, sinikəp ta de maha:ra:ja nila, Anan· vvaṁ daṙmma kaṅka vvaṁṅa nika: <space type="binding-hole"/>sa prabhu, tan ahyun manopyacara, Agləṁṅ ikaṅ saṁ hyaṁ siva: ha:ghni pinaṁṅkasabaḍanana, maruṅ ta sira ṅarab., saprasaḍa: ruhur nira, kacaṙyya
<lb n="19v4"/>n· ta manaṁ saṅ prabu, girin· girin ta muvaṁ ri śabdanya, manəbmaṁ ta sira vkasan, An tatan nirakpa maṅkin ta kasalaṁ niṅ səla nira, karunya ta <space type="binding-hole"/>si saṁ hyaṁ vaṁhaghni, Akon ta sira mintanugraha, Amita saṅ prabu, pininta saṅ. ratu, tan dyadyanikaṁ desa kaktana satru, gpəṅa pariksirṇa
<pb n="20r" xml:id="pb039"/><!-- 39 -->
<!-- photos: image0040.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="20r1"/>tika satru yavat· saha:serakaṁ mahismatidesa, lavan ta vaneṁ lyiṙ nikaṅ anugraha, tan dyadya jalu jalu maṅalu desa mmarigraha stri ri suhya, <space type="binding-hole"/>ya tan pasaṅakana raga pinarigraha, ya ta prava: nikaṅ istri kana vvaṁ seḍda, tan pakanta rinakṣa panvən tumaṅganya yatnya, Apa hanna sivaṁhaghni prapti ḍi
<lb n="20r2"/>na:ṅin· keṅi paranya, maṅkaṇa kottammanira vvaṅ kanya, matanyan linira ḍəmmutki saṁ hyaṁ sivaṁhaghni riṅ karaksa nikaṅ manismati, ḍataṁ pya saṁ śadev<space type="binding-hole"/>a: rikaṁ desa, matanya binasmibuta sakveṁnikaṁ pinaṅkapaṅgəsəṅ lampaṁ nira, bala yakṣa ta sira, malvaṅasya gaja paḍati, tan pasesa kta riṅ sa
<lb n="20r3"/>ñjatanya, gla:ṇa ta sira saṁ sadeva tumonni vadyanira parik·sirṇa mantyanyan pa:muja: mroksaṇa ri saṁ hyaṁ sivaṁ hagni vkasan, Athər maṅastuti <space type="binding-hole"/>linira // muka nam asi de niṅ, yañja tva masi pavakaṁ pavanat pyaṣa kaskacapi, vahaṇat hanyaṁvaha:neṁ //o// kamu
<lb n="20r4"/>hyaṁ sivaṁha:gni, ki prasida muka niṁ saṙvyadevaṣa, yañja tvam api vataṁ, nahan matanyan pakaṅaranya yanja kita, pavanat· pavaka <space type="binding-hole"/>sacapi, lavan mataṁnya patata ṅaran pavaka, pavaṇat riṅ denyan· vnaṅa maha:pavitra, vahanat havva vaha:nah, kunaṁ kta ṅaran·
<pb n="20v" xml:id="pb040"/><!-- 40 -->
<!-- photos: image0039.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="20v1"/>ṇavya vaha:naṁ, riṅ denyan hinoma ri grətatəla, telakara, iki prayoñjana ni ṅulun· pva saṁ hyaṁ sivaṁha:ghni, sidda ni kaṙyya raja<space type="binding-hole"/>suya, tatan hana pinaṅkasata:la devata ni saṙvya hləm·, beda sakeṅ kita,  vadaka pya kita, rama saṅdyaṅahun maṅka, ṇi, tan·
<lb n="20v2"/>molaṁ yañja vighna ta ṅaranta, tan ahyuna riṅ kapujananta, krasṇa dratma:ṇa mostute, dan· vyarakṣa magna titi pan·nambaṁ i ṅa<space type="binding-hole"/>ulun· ri kita // om // maṅkaṇa li saṁ sadeva, Athər maṅnakən kusa prasṣara, mar̥k tan atakut· gsəṅa, karuṇa, ta saṁ hyaṁ aghni vkasa
<lb n="20v3"/>n·, pinaṅkatosnira tavak nira, mandya lyiṙ niṅ dilaṁ nira, masəṁ ta sira amuja: mari saṁ hyaṁ devaṣa. // anaku ka saṅ saha:deva, uvus<space type="binding-hole"/>. vraṁ mki riṅ saprayoñvaṇata, ndaṁ tan· vaḍaka kummi maṅke riṅ lampaṁta, śiḍdakəna saprayojṇanta, maṅkana liṁ saṁ hyaṁ sivaṁha:
<lb n="20v4"/>ghni, thər sadanantara, mijil ta saṁ ratu nila sakeṅ kaḍatyan·, laumari pya siṣa ri saṅ madrinputa ri saṙvyaboga, Aneka lyiṙ <space type="binding-hole"/>nikaṁ pyavvat.nira // maṅidul pya saṅ saha:deva muvaṁ, ḍataṁ riṁ surasdravisa:ya, makon·konan ta sira umareṁ saṅ rukmini,
<pb n="21r" xml:id="pb041"/><!-- 41 -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="21r1"/>mareṁ saṁ bismaka, ṅuniveṁ maha:ra:ja krasṇa, mituturaṇa sira ri kta nikaṅ kaṙyya, ya ta par̥ṁ gata // ri tlas nikaṁlaṁ teṅ supara, ma<space type="binding-hole"/>ra danḍaka de nira, ktate purusaḍaka, karṇa pravaraṇa, raksasa seni iṅvaṅ kaṇya, tumut· kolagiri, mvaṁ ri tamradipa, lavan·
<lb n="21r2"/>ri timiṅaladesa, haṇa ta vyaṁṅ ekapada sabummi, Alas agöṅ uṅgon ika, samparavasa ika de nira, Ana ta panḍyade<space type="binding-hole"/>śa, dravipa, droḍra, kerapa, kaliṅga, basmaka, sampun ḍataṁ kaṁ du nikaṁlyaṁhakən· payat· ri saṅ saha:deva, kta pya śira ri barukañca
<lb n="21r3"/>desa, Aṅutus· ta sira caraka: um·mareṁ L̥kapuri tumoṇa mari saṅ vibisaṇa tan kantuna ri saṁ kaṙyya, maṅilva tanindya vidana, riṁ sa<space type="binding-hole"/>mpun ika pravata, gata, umuliṁ ta sira // kunaṁṅ ikaṁ de saṅ nakula, i roItaka, marubummi, sividesa, trigaṙtta, Ambas
<lb n="21r4"/>ṭu, mala pañca <gap reason="" unit="character" quantity="2"/>ṭi, madyaṁmikara, biruganḍa mvaṁ saṇanika mapar̥n i sarasaniśyatitiṙṣa, la:van ikaṅ tan molaṁ ri ti<space type="binding-hole"/>ranikaṁ lyaṁ, sañcaḍaṇa, yyaṙttaṙra jotika, vindyaṭaka, parahyuna, uvus bakti sahananya kabeṁ, tumuluy ta mareṁ sakarajya, pra
<pb n="21v" xml:id="pb042"/><!-- 42 -->
<!-- photos: image0041.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="21v1"/>ḍesa niṅ madradesa maha:ra:ja salyaṁ praktisṭa kana, paman sakeṅṅ ibu, paṙṇaṁ raśika denira saṅ nakula, masriti ta sira mukti saṙvva<space type="binding-hole"/>bogha, ha:thəṙr aminəkəti sira milya ri kaṙyya. mantuk ta sa nakula, salaksanikaṁ ratha umvaṁ ta oliṁnira mas maniknira saṅ tigaṅ siki, pa
<lb n="21v2"/>ḍemarpanakən· vastu labanira sovaṁ sovaṁ, haṙsa ta maṇaṁ maha:ra:ja yuḍisṭira // ri sampun i dəg.vijaya sammar̥mba, ena<space type="binding-hole"/>k ta manaṁnikaṁ catuṙdesa, sammagriṁ ta saṅ panḍava, malapna muvaṁ, ummalocitta sadanopanyasa ni kaṙyya, sadanantara ḍataṁ ta maha:ra:
<lb n="21v3"/>ja kaṙsṇa, saha: lavan· ra:jadrəvya pinakoliṁ uliṁ nira, Agiraṁ ta saṁ pañca paṇḍava, mvaṁ bagavan domya, dyepayana, mvajar ta maha:ra:ja yu<space type="binding-hole"/>ḍisṭira hi maha:ra:ja krasṇa //saha:ja haji, ḍataṁ divaga:sanikaṁ kaṙyya maṅke, kunaṁ deyya pvaramesyara, mvajaṙ ta saṅ na:ṭa riya ta yogya r̥naṁ
<lb n="21v4"/>ari yanja:, mvaṁ sapa kunaṁ higyan parahulun· sanak· // san·ja haji, ndaṁ saha rarantəna haji, Apyanana ra kaki radyan saṅahulun· kaliṁ <space type="binding-hole"/>bagavan· domya mvaṁ praṁ (?) dopayana, mvajaṙra ri vidividanu, ṅuniveṁ ri kaṙmmaśanyaṁsa, rantən iṅ aji hatasuruhan· śayogya kavasa de ni
<pb n="22r" xml:id="pb043"/><!-- 43 -->
<!-- photos: image0043.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="22r1"/>pinaṅkaṅulun // ≈duṁ sañjaya ha:ji, tan ogya ha:ḍahana pvaremesyara ikaṁ kaṙvva kaṙyya, Apan paramesyaha sambava: minḍaṅana lyiṙ niṅ añjasa<space type="binding-hole"/>r̥mba, kumvaṁ ta bipraya niṅ aulun, yan pancoha ri paramesyara pvakulun·, sahadeva: sambava taṅanji saṅ nava, tumuta hatuha ikaṁ mantri ka
<lb n="22r2"/>beṁ, ndan yan paṅəno yaṙyyaṅnaṅən paramesyara ri vitaya // maṅkaṇa li maha:ra:ja yuḍisṭira, tlas· inayyan de maha:ra:ja krasṇa, <space type="binding-hole"/>kinon ta kaṁ raja silpikaṁṅuvuskəṇa sada milya kabeṁ, yatanya mara ṅda tikaṁtikahan ika paṁvlaran·, mvaṁ karacaṇya tlas ta ya paripuṙṇa, sakra
<lb n="22r3"/>t· surapaḍa kahaḍəpnya nya, umaḍaṁ ta sakveṁnikaṁ saṙyya sambhara, sasajinikaṁ ra:jasuya trətu, makadi yañja:pakaraṇa, tlas· sekta saiṅdanikaṁ saṙyya<space type="binding-hole"/>sadana, irika n· ḍataṁ sakveṁ sa maha:brahma:ṇa, satlas inava:haṇa sakveṁ saṅ satriya vedaparaga, mvaṁ saṅ vatək maha:ṙr̥si, ra:jaṙr̥si maha:vise
<lb n="22r4"/>sa, saṅ saha:deva ṅiriṅakən· ḍataṁ nira, kunaṁ riṅ astinapura sa nakula haṅiriṅakən· lampaṁ nira. maṅkana baghavan bisma, ḍaṁ hyaṁ droṇa<space type="binding-hole"/>, ḍaṁ hyaṁ krəpa, maha:ra:ja ḍrəstarasṣa, haṙyya vidura, ṅuniveṁ saṅ sakorava, maddi saṁ ḍruyodana hiniriṁṅ de saṁ karṇa, jayadrata, saṅkuṇi, Asva
<pb n="22v" xml:id="pb044"/><!-- 44 -->
<!-- photos: image0042.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="22v1"/>tamma, salya, sommacanta, burisrava, prabrəti // dyaravati pya ya ta, maha:ra:ja ugraseṇa, babhru, caraṇa, ganda. samba, Anrunda, pradu<space type="binding-hole"/>mna, darudesṭa, Arunda, nisadolmuka, makadi sri baladeva, milu ta maha:ra:ja kuntaboga, paḍa cediraja, Astam· śakveṁ niṅ samanta saṅ uvu
<lb n="22v2"/>s· ginosṭi tinibanañ jayaji, dudu ta sakeṅ kari tumkakən tənya tan pasaṅkan· niṇajanan· de ni haṙsanikaṁ kaṙyya saṅ paṇḍava, kəmu<space type="binding-hole"/>ta kaṁpva ra:jaṇa, vati sudraprakara, śaya ta: sambava milya ri kaṙyya, uvus ḍataṁ sakveṁ nika, səsək supnuṁ, tekaṁ ra sabhamanḍala // masvagataṅabiva
<lb n="22v3"/>da ṣa maa:ra:ja yuḍisṭira ri bagavan bisma, ḍaṁ hyaṁ drona, kta ri saṅ satakorava, duṙyodana:di, saṅ drusasana, pira tka vraṁha ri bakṣa bojana<space type="binding-hole"/>prakara, saṅ asyatamma, yan parigrahopakara: ri sa brahmaṇa. kunaṁ yan upara paṙṇa ri ratu, saṅ sañjaya hinuḍde(79) sa nira, inabimmatanira vuṁ e
<lb n="22v4"/>yogya yogya, bagavan bisma mvaṁ ḍaṁ hyaṁ drona makəmmitan mas maṇik·, rajadasinna, ḍaṁ hyaṁ krəpa vininkakasiya nira, haṙyya vidura vineṁ makəmi<space type="binding-hole"/>tan· pabyayan·, maṅkana ḍe niranikaṁ rikaṅ casavva savyaṁ, ya tkika: paḍa hanataṁ vyapara: nika: de nira, tiṅkaṁ ta lyinikaṁ ktan·, kapva u
<pb n="23r" xml:id="pb045"/><!-- 45 -->
<!-- photos: image0045.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="23r1"/>vus inupvanan· daananya, śaṅkəp. ri saṙvyasaṅgraha, irika ta maha:ra:ja yuḍisṭira lumkas madikpavici, dinuaskara de saṅ brahmaṇa: puro<space type="binding-hole"/>hita hasṭasena, manjiṁ ta sira ri padetanan·, iniri de saṁ bimmanaṙjuna, nakula saha:deva, mvaṁ devi dropadi, mvaṁ kulagotra hakpatriya
<lb n="23r2"/>midra vaṙgga, tiniṅkaṁ ta luṅguṁ ta niraṁ kabeṁ, sakveṁ ta saṁ brahmahaṙsi ra:jaṙr̥si maha:panḍita kapya ḍakayeṅ darmmasaṁ hinar̥pnira śovaṁ sovaṁ, lu<space type="binding-hole"/>məkas· ta omasaskara saṅsri paḍa bagavan· śyasa pinaṅkahadikaṙmma hiṅ jasa, mvaṁ bagavan· ḍomya, bagavan yañjavaltya, beda sakeṁ vatək pu
<lb n="23r3"/>roIta kvoṁ yyagana, tan varṇanən· lyiṙnikaṁ vidikramma, Apayapan dasa sakonṭiyañja tuvi, inka maṅkaṇa, tan paḍa ya lavan kagaya ni<space type="binding-hole"/>kaṁ ra:jasuya kratu, kumvaṁ ta pya lyinikaṁ sipənanya mantra, tan hana tan vada mantra lyiṙ ṇiṁkaṁ prakrəya, kesyan ta rasa saṁ hyaṁ catuṙveda, kta
<lb n="23r4"/>keṁ haṅgopaṅga nira, A - mma yoga pinaṁka roniṁvadya, ya ta mataṅvan haviṙyya kratu sañjanya vaneṁ // ri tlas maha:ra:ja yu<space type="binding-hole"/>ḍisṭira diksabiseka, Amuja ta si ri baṭara mera ta maṅka ri saṁ brahma:ṇa, haṙr̥si ḍikṣvataṅgya, śaha: lavan· dravya jata, parigraha,
<pb n="23v" xml:id="pb046"/><!-- 46 -->
<!-- photos: image0044.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="23v1"/>maluṅguṁ ta sira muvaṁ, pinuja ta sira saṅ vatək· ratu kulavaṙgga  mantri, mvaṁ samanta pratisamanta, Athəṙra mvaṁ takya solih uliṁnya mas manik· ra:jaśu<space type="binding-hole"/>gya //o// saḍasa dina lavas nira,nikaṁ sañjakriya, tan· pgat ri raina vṅi, Aviddina ta sakveṁ ti vidiviṇana, rika ta savəlasa
<lb n="23v2"/>n ika ḍivasa, iri tkikaṁ bhojana inanakna, Aneka lyiṙnya tan pahiṅan· katbutan·, tan kinavraṁan saṅkan krammanya<space type="binding-hole"/>, katon bisma bravit· ra:jan·, daṙmmajan yuḍis·ṭiram·, hirika: ta bavan· bisma mari maja yuḍisṭira laṁ ki mmaha:ra:ja yu
<lb n="23v3"/>ḍisṭira, tlas tiṅkaṁ ṅaran ikiṅ ammarabojana mvaṁ saṙvyadravyaṁ pasaṅgraha, kunaṁ ṅiṁkaṁ patikramma ya tika locita, pvaramesvara, A<space type="binding-hole"/>nutata ḍanta sambava lyiṙnya, yatanyan pataramtama liṅgiṁ sa brahmaṇa:r̥si maha:paṇḍita, ndan· kvi kadi niscaya ṅuni ṅulun· rikaṙ
<lb n="23v4"/>tiṅkaṁ hana saṁ brahmaṇar̥si pinaṅkadi, lyiṙ ni vruṁ ni hayogya grasal, mvaṁ saṅ panaṅkaka, kunaṁ suṅguṁ ni bujaṅga laki, satikrammanira va<space type="binding-hole"/>tək· ratu maha:purusa juga, Anuṁ nasayatanupa, ya tan ajanma ya ta:guna, ndan iṅit iṅənta de maha:ra:ja, maṅkaṇa liṅ bagavan· bisma
<pb n="24r" xml:id="pb047"/><!-- 47 -->
<!-- photos: image0047.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="24r1"/>śumahuṙ maha:ra:ja yuḍisṭira// sañja maha:r̥si, Asove tummaḍaṁ, desa nika tiṅulun· ratuputu saṅ maha:r̥si, kunaṁ papritakaśiṁhan pi<space type="binding-hole"/>naṅkaṅulun·, r̥si manoha ri sa maha:panḍita sira kabeṁ sri maha:ḍaṁ hyaṁ drona, tan par̥ṁ taṁ savaha:ṇa, ndan sadana ta ra:hadya saṅahulun·
<lb n="24r2"/>// putu mami maha:ra:ja, patitihan· bagavan· bisma, juga de niṅ tanayan mami, śira hanuṁ yogya vraṁha niṅ asambava patikra<space type="binding-hole"/>mma bagavan· devabrata, ndaṁ mojara ta rahadyan paṁṅaluñun· kumvaṁ uliṁ mamy aṅiṅət-iṅət, nora yogya grasana beda sakeṁ maha:
<lb n="24r3"/>ra:ja krasṇa, Apan tinahanan· denta jaṅala parakramma, hasuṙyyaseti suryyahana, nivatani vava:yuna, basitam· hla:datañceva, kras·<space type="binding-hole"/>ne denaṙsado hinaṁ// nda tumiṅhala ta maha:ra:ja, laki, iki sabamanḍalayatana, śaśighayadakara: nispraba, kan yatan hana maha:ra:
<lb n="24r4"/>ja krasṇa kakən· hadityaṁ, mvaṅ niruḍa sopika gaṅga niṅ kuni, yatan hana śrī janaṙdana kakəna daksina nala, saṅsepyanya dak· koṇən· u, rantən a<space type="binding-hole"/>ji saṅ sahadeva, magavay agrapaṁda ri maha:ra:ja krasṇa, saha: niranyaṁ ni patikrama // maṅkaṇa li bagavan· bisma, haṁsə
<pb n="24v" xml:id="pb048"/><!-- 48 -->
<!-- photos: image0046.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="24v1"/>ṁ ta saṁ hyaṁ haṅaṙdana racana ri maha:ra:ja krasṇa, ndan pa cediraja hasiṁ. mulat ta sira, eva tita manaṁ nira, tan aṅgrahaktyaha ri kesava<space type="binding-hole"/>, saṅka ri tan· vnaṁ sarika mgə krodanya, ta matanyan paṅumanuman i bagavan bisma mvaṁ maha:ra:ja yuḍisṭira, maṅgəp. maḍdava de niṅ gaṇaha
<lb n="24v2"/>ṅakən pabda, vayaṁ yu yan aja:nidi, o tan pahiṅan ta ri puṅguṁ radyan· saṅaulun·vatək pa:ṇḍava ṅuniveṁ bagavan bisma,<space type="binding-hole"/>taha ri hatuṙnya loka tikranta de rahaḍyan paṁṅaulun maṅn aṅən· kta ya, ri vnaṁ radyan paṅaulun madika ri saṅ krasṇa, riṅ ahar̥p pu
<lb n="24v3"/>saṁjaṇa maha:ra:ja purusa, Apa ta yukti nika, ndyan ajar̥m· teki sisupala de hadyan saṅaulun·, vayo vradda kaṁ rikaṁ yogyasta<space type="binding-hole"/>va ni raśika hana ṣa maha:ra:ja basu bhasudeva mvaṁ viraṭa ḍrupada vkas ni sinaṅguṁ ha:tuva, yavat· bhupalaka: ri kacaṙyyan·, Apa kaṅ ma
<lb n="24v4"/>kalyan paṁ krasṇa, Akrambavataṁ, Apan ana ṁ ḍaṁ a:caṙyya droṇa viseśa riṅ upaṁdaṙyya, ṅuniveṁ tatan· yogya nika, yavat· ya paka:di <space type="binding-hole"/>niṅ i brahmaṇa, Apan ana sri dropayana maha:srotiya, lavan ta vaneṁ maṙgga ni ṅulun tan paṅaskara, An pakamaṅgalyaṁ saṅ devakisuta
<pb n="25r" xml:id="pb049"/><!-- 49 -->
<!-- photos: image0049.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="25r1"/>apa ta yan· ratu tka sarika, prasida hanaṅönap. ri maha:ra:ja ugrasena jage tan molaṁha: haneṁ dyaravati, tatan· vnaṁ tumu<space type="binding-hole"/>gyeṁ sarintənya, śaṁsepyanya asiṁ maha:ra:ja ugrasena maṙgga sarika nkam, ṅyən milu sinaṅguṁ maha:ra:ja, ḍan tan vanya ni ṅvaṁ matəṅ amuja ri
<lb n="25r2"/>ṅ makaṇa krammanya, om ta viṁ liṅan· yan rasadyan saṁṅaulun· juga sakulagotra, maṅka ligaṙracaṇa saṅ krasṇa ri kaṙyya ra:jakaṙyya, A<space type="binding-hole"/>yya tan arr̥mba kaundaṁṅan i saṅ vatək· ratu riṅ paradesa, ṅaranniṅ maṅkaṇya tan· molaṁ hasam·pe maṅiraṁ ṅiraṅi, uvastama ta ya tan tu
<lb n="25r3"/>risa ri praya raha:dya snaṅaulun·, Apan· ṅila ṅaran ikaṁ kadaṙmma majar i ri maha:ra:ja yuḍisṭira, tiga mata bedana sinaṅga daṙmma vkasan<space type="binding-hole"/>., sri daṙmmara:ja pakamaṅgalya saṁ krasṇa, saṁ krasṇa maṅgəṁ nadanyan· pinuja tan· yukti pujanta, katiṅganya, bagavan· bisma painto gati
<lb n="25r4"/>yogya, dan· saṁ makanama tiki vuvus ni ṅhulun· // ḍuṁ antən i ṅulun·, maha:ra:ja sisupala, hayu mikaṇa de <space type="binding-hole"/>ni mojar i kaki saṅulun· bagavan· bisma, tan· uliṁha kaṙyya tə ni ṅulun· ri tuha saṅ ratu samanta sira kabeṁ, ikan
<pb n="25v" xml:id="pb050"/><!-- 50 -->
<!-- photos: image0048.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="25v1"/>maṅkaṇa, noranaṅgaa maṅgalyaṁ riṅ kapujan hari kesava, Apan enak pyanon ira kabeṁ, riṅ tandya dyabagan· bagavan· bisma mo<space type="binding-hole"/>n kəna tan kaṙyyan·, Apan aṅənta ri sri janaṙdana: kariṁ, tan muṙ niṅ devata: viseśa kariṁ sira, Athər tita lyiṙ tan panumoda riṅ iḍəp ni ṅulun·
<lb n="25v2"/>// tupu mami, maha:ra:ja yuḍisṭira, Atlas· sri naresyara mojara ri sisupala, Apan· han tan· miśiṅgiha, kami juga jahira <space type="binding-hole"/>maṅkaṇa maha:ra:ja ceḍira:ja, iki matanyan adi mukti kami rikaṁ dita: ṅaran maha:ra:ja krasṇa nora kta maḍana ri śira ri katrivakraman·, ki byak
<lb n="25v3"/>tya ni trelokamaṇḍala, śor mata brahma:ṇa kuha: de nira, Apan jñana vraṁda, sor mata satriya de nira, Apan maha:sa<space type="binding-hole"/>kti, nihan dak varaṁ bapaku laki // ḍanan dakpəm· kuti soyəṙ həṁtər. ktiṁ buḍi ṇuktami, śantatis· triṁ dətriṁ kusṭiṁ, pusṭis caniṁ
<lb n="25v4"/>yatadyave dana ṅaranya, veveṁ, makapacaṙ ta:ṅ inak am·bək· dakpya ṅaran iṅ gavidag.dag.dan·, sruta ṅaran· catuṙ<space type="binding-hole"/>veda, soṙyya ṅaranya, śi taṅan suruda ri ranamaṇḍala, hriṁ ṅaranya, hiraṁ maṅkaetu dviṙ niṁ ṅvaṁ mapavadan de ni saṙyya loka, kitki ṅaranya
<pb n="26r" xml:id="pb051"/><!-- 51 -->
<!-- photos: image0051.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<!-- axja: présence d'une virgule dans le pb -->
<lb n="26r1"/>kocapani yasan· pakapadaṙti suta etu, buḍdisatta ṅaranya, ikajñaṇa si saṁ niṅ uaṅgraheṁ ala, śantati ṅaranya, kulavaṙgga vi<space type="binding-hole"/>śesa, śrī ṅaranya, Aləp. drəti ṅaranya ṅlaṁ ambək·, tusṭi ṅaranya, manaṁ trəpti, pasṭi ṅaranya, bayu bogopaboga, pariboga ika ta
<lb n="26r2"/>saṅ maṅkaṇa, niyatyadyate, yatita nuṁ drabya maha:ra:ja krasṇa, Ayya ta maṅkaṇa, lyiṙ vayaṁ guṇa ṅaranya // kacatuṙviḍdan ca ya<space type="binding-hole"/>d ratiṁ saṙvya krasṇa, patisṭataṙ, niyantaṁ catuṙbute, prativyi paṁ teja ba:yu haka:sa, səra:taṁ pramane hananya, Apratisṭa maha:ra:ja krasṇa,
<lb n="26r3"/>maṅgalya, Anuṁ petən kavkas·, syapa nu tumanḍiṅana kasaktin·, sri mariṅ kesava ṅke kariṁ, kunaṁ yan hana konənta ya<space type="binding-hole"/>jara umratimeda iki paraṇcaṇa ṇi ṅulun· niṅ mara:ja krasṇa // an maṅkaṇa vuvus saṁ ha:deva, irika taṅ abamanḍala tan hana kumik· ṅaranya
<lb n="26r4"/>sakyeṁnikaṁ ratu samanta pratisamanta kabeṁ, tato ḍaka puspavrəsṣiṁ, śaha:devasu muṙdini, sadanantara, tummiba: taṅ kəmbaṅura: saka <space type="binding-hole"/>riṅ akaśa saha: lavan dupa haṅgadaksata, tumpuṁ ri təṇḍas sa saha:deva, makasaṇata ri gañvavakaśa, manaṅguṁ sadu sadu par̥ṁ umuṁ ri gagaṇa
<pb n="26v" xml:id="pb052"/><!-- 52 -->
<!-- photos: image0050.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="26v1"/>tarala, kascaṙyyan tikaṅ vaṁ kabeṁ, tuhun paṅ ceduga tan aṅga kapuha:n hana, mvaṁ ṅikaṁ ratu śammanut i rasiika, kavnin eṅas lihatnya, eṅ<space type="binding-hole"/>guṁ paluṅguṁhanya, kaməṅan mukanya tumon ta saṅ saha:deva: tumuluysakən·, pamujan ira maha:ra:ja krasṇa. maṅkin busaṁ ḍe dyaṁ rosad agni
<lb n="26v2"/>krata kabaṅan ikaṅ mata, kaṅəmbusan· nikaṅ ukesa, kinvanya kaṁ ratu samanta sasna sarabda tumahəneṁ saṅ paṇḍava mvaṁ savatək vrə<space type="binding-hole"/>sṇi ri raṇamaṇḍala, umuṁ gumuruṁ sabdanya paḍa r̥ṅökən pragaba saṁ supala, ri sḍaṁnyan· kolarava śabdanikaṁ ratu samanta, ija
<lb n="26v3"/>maha:ra:ja yuḍisṭara, ri bagavan· bisma // sañja bagavan kaki, Apa upayaṁ rahadyan saṁ ṅaulun·, An maṅkaṇa ratu samanta, nyaśan taha<space type="binding-hole"/>n tan· tusa kunaṁ ṅiki ra:jasuṙyya, kasiṁhana ta nu rakṣan· de bagavan kaki // tanayan mami, maṁha:ra:ja yuḍisṭira, Ayya saṅsaya paramesyara, ivəṁ
<lb n="26v4"/>tulusa niki ra:jakaṙyya, tan pumika ra:nak· pamiṅkara nikiṁ cedyanikaṁ ratu samanta, Apayapan· niṁsa <space type="binding-hole"/>sragalasaṅgya, udan huṁ ha umuṁ sabavanya ri kala nikaṅ añjaka turu, nda:kən· sragalasaṅgya, ikiṁ ratu samanta selu riṅ pakṣanikaṁ ce
<pb n="27r" xml:id="pb053"/><!-- 53 -->
<!-- photos: image0053.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="27r1"/>dya, ndyakakən piṅ haturu, naresyara krasṇa, Apa tan huniṅa riṅ gənya sovaṁ sovaṁ, Alilira pvekaṁ mr̥ghara:ja mne, makaniminta katata i<space type="binding-hole"/>lya de nika sragalasaṅgya, ri kapadtayan· papasesa hanu salaṁ śiki, ton·tonən· ta de ni bavan· mami, sasayatra samara bu
<lb n="27r2"/>di ṇikaṁ ceḍi puṅguṁ // anḍa tan panaha tan· pagəL̥ rasiki bagavan· bisma pakodarika, Apa teki ceḍya hiḍəpta, kavnaṅa <space type="binding-hole"/>bineḍa riṅ sabda purusya, uvus vraṁ taku rikaṅ aniṅko vuvusta, kadi tan prasiḍa tuhaku, pituhun· jantiku de niki panḍava, yadyapi
<lb n="27r3"/>n anyaya jarakva tuvi, kumvaṁ ikaṅ i prayakta, ya matiku salaṁ denta, ṅaraniṅ maṁko, navinoriṣa sabda, kadi harahu tinvalyakən iṁ parahu, riṅ ka<space type="binding-hole"/>pana ta ya tan kahilya kalih, yatan do vda vaniyan, paḍa kavaneṁ vuda yava tinuntuṇ ni vata, hatuṙ samaṅkaṇa taṁ panḍava pakasraya ra
<lb n="27r4"/>kṣu ri eyopadesa, nihan kta katuluyanya de niṅ umastuta ikaṁ kracaran matiku liḍahta tan· kaṙṇa pasevan·, de ni gləm tan· mucapa<space type="binding-hole"/>kən· guṇa kaṁ devakisuta, ikvaṅ inastutinta prasida niṅ loka, Apan· tan hanolya puṅguṁ yan· gopalva tatan iku janaṙjana lavan ta
<pb n="27v" xml:id="pb054"/><!-- 54 -->
<!-- photos: image0052.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="27v1"/>ta vaneṁ // om // ndyan kacaṙyyan· kna L̥kas nikuṁ krasṇa, kariṁ, ri denyan uməjaṁ ikaṅ rakpasi si puṭaṇa kari ya, syapa tvaṙlya pana stri ṅaranya, <space type="binding-hole"/>atata riṅ denyan umjaṁ ikaṁ sesin patmahan kuḍa kunaṁ mvaṁ pəjaṁ ika rakṣaṁ təmahan L̥kunaṁ, jati tan papuṅguṁ syaba:va ni paṣu ṅaranya, pa
<lb n="27v2"/>met kaṙmmanya vkasan ika saṅ amba, ikaṁ rvaṁ siki (97) vineṁhankə ṅvaṁ saṇakta, kita uvus umakva kaṁbrahma:kacaṙyyan·, ndya toliṁnikaṁ denta, <space type="binding-hole"/>tan kari daṙmma: viruḍda ṅaran ika, tan· vruṁ matakan de nika napusa tatda dumeṁ kita brahma:caṙyya, tan paṅka ri vkasakvi kanta ri saṁ hyaṁ brahma: ya
<lb n="27v3"/>patiku sinaṅguṁ papa ṅaranya ri loka, ikaṁ tan panuvuṁhakən vija santana, prasidḍa napatyaṁ ta ṅarantetu maṅko, siḍda kaṙyyanta ri kadaṙ<space type="binding-hole"/>mejan·, vvaṙta tikuṁ kavrudan· aneṁ si kita, Ana maṣa pa iḍəpku ri satuhanta, kadyaṅga nika rajathaṅśa, pinakopamanya saṁ sapuṙvva
<lb n="27v4"/>panḍita, Ana ya rakva pakpa vradaṁ, tan molaṁ ri piṁgir ni kakisik·, satata varaṁ varaṁ riṁ daṙmma ri sakveṁ rovaṁnya ṅaṅsa, daṙmmañ carata ma<space type="binding-hole"/>daṙmmam, Apva kita vatək· sakasika gummavayakn adaṙmma, daṙmmasaṇahana taṁ gavayakna, maṅkaṇa rakya linya, daṙmma kaṁ pinaka
<pb n="28r" xml:id="pb055"/><!-- 55 -->
<!-- photos: image0055.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="28r1"/>vuṅan· bha:vaṁ nikaṁṅ pakṣi syajatinya kabheṁ, kakaṙsaṇa pvekaṁ paksi len· akeṅ aṅsa, milu ta yaśisya śusrusa nevake rikaṅ a<space type="binding-hole"/>ṅsa vradda, katacit pya ya met hara ri ṅtaṁ niṅ tasik·, pavvatanya rikaṅ ṅaṅsa vraḍda, ri uvus nirinya, pinaṅan ta sakveṁ nikaṅ antiganya ḍe nika rajara
<lb n="28r2"/>t· aṅsa vraḍda, tan pasesa sasiki ṅaranya, kavit yan hana ta pakṣi muvaṁ, śanya avan·la prasiḍda hana ṅkaṇa, kavasa: ha:nut ṣahananya, katulya <space type="binding-hole"/>niṅ manaṅsara, gancaṙ vyakula rummaksekaṅ taga, praṇa ta vvaṁ turaṅga sakveṁnikaṁ kabeṁ,// ri paṅalor. saṁ paṙta muvaṁ tumka ri havarsabipra
<lb n="28r3"/>ya nira, kahrata lampaṁnira de niṅ jarapala, Agəṅ avəgaṁ havugər. maha:krurarupa, satus· limaṅ puluṁ kveṁnya, mojaṙ ta ye ta saṅ aṙjuṇa <space type="binding-hole"/>nararya palaguṇa, mahyun tumkanaṅ ari kita, ivə tan· tan· vnaṅanta, Apayyatan ḍadi kadiṁ kita manusa tumḍasa paṙvvata: ṇike ḍesa, yaḍya
<lb n="28r4"/>pi vnaṁṅanta viṁ, yayaṁnya ndan hakaparajayaṁ denta, hapan· yeki pradesa niṅ utara:kuru ṅan· ṅaranya, nora ṅucap. yudakaṙmma ṅaranya i<space type="binding-hole"/>ki desa, lavan ta muvaṁ, yadyapin· siṣabda desa, juga yadyan tak· ḍak maṅke, tumon·ton saprarani vastu hanaṅse, varta: niṅ prayas
<pb n="28v" xml:id="pb056"/><!-- 56 -->
<!-- photos: image0054.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="28v1"/>tkinta apan tan katon· ja:tinya, lavan manusa ha:hyun tumiṅha:la, sak·sepanya, valuy. juga kita, kunaṁ yan hana ṅusdi phr̥yogṇa, moliṁ<space type="binding-hole"/>oliṁha: vastu mulya, Anuta ana ri manusaloka, dyan ika ratna baraṇa tan kinavrahan· kvenya mvaṁ mulyanya, pva yya tan teka tanta mmaha:ra:
<lb n="28v2"/>ja yuḍisṭira maṅkaṇa li nikaṅ dyarapala, tan· vihaṁ ya saṅ janañjaya, mantuk mariṅ indraprasṭa, Ake ta lviṙnikaṁ solaṁ uliṁ uliṁnira // ku<space type="binding-hole"/>na saṁ bimma, Aṁkata:na ri pakon· maha:ra:ja yuḍisṭira, ra pañcala sinamaḍana:nira rumuhun·, pinaṅkasaha:yanira kumavasaṁ haṅulati de
<lb n="28v3"/>sa, mvaṁ videha:rasṭa, kte dasasiṙṇamaṇḍala, Ana te puliṁṁindrara:jya ṅaranya, saṁ sumitra ṅaranya saṅ ratu kana, tlas anut saha:na nika ka<space type="binding-hole"/>beṁ. ri uvus nika, ḍataṁ siro cadira:jya, sisupala ṅaranya, saṁ ratu kaṇa, manuṅsuṁ sire ḍatəṁ vraṁkoḍara, mapriti ta sira ka:kaliṁ,
<lb n="28v4"/>mojaṙ ta saṁ bimma ri sapraḍa:na nira, hinaropa de saṁ cedira:ja, tigavlas kuL̥m· saṁ bimma, Aneṁ ceḍidesa, Aṅveta<space type="binding-hole"/>n ta sira muvaṁ, Aghaṁteṁ toselaṁdesa, katuluyan· ri yayaṁdyaṁnagari kteṁ gopala ṅarana satuṁkaṇa, muva ṙy yanaṭavisaṁya, kte
<pb n="29r" xml:id="pb057"/><!-- 57 -->
<!-- photos: image0056.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="29r1"/>paṙvyata kuk·siman·, uvus· bakti sakve nika de sa bimma, maṅkaṇa riṅ kasmiradesa, laṁvan pupaṙsadeśa, matsya, malaja, pasubummi, gaṙgga, <space type="binding-hole"/>nisanda, dakpiṇamula, bogavan·, sarmmaka, kasunma, paṇcasumma, ḍaṇḍa, ḍaṇḍadara, molagiri, ṇonḍa, gaṅga mvaṁ mlecadesa. ika saṅka
<lb n="29r2"/>saṅmaṅkaṇa, yaktika sampun kavasa: bakti de saṁ bimmaseṇa, maṅkaciṇa: pavvanya ra:jasuṅgya, saha:ne desanya sovaṁ sovaṁ ri uvusnya labdakaṙyya<space type="binding-hole"/>, muliṁ ta sira ur̥p. desa niṅ indraprasṭa // lviṙ saṅ vrakodara:, nakan· sayayaṁ tekaṁ rarai vkasan, kisapvakən· de nika satriyaśaṅgya anəkaṙ vuda
<lb n="29r3"/>kveh nika satriyasaṅgya ummaṅku ika rarai, dan tan hana:taṁ katantanya nikaṅ devaṣasabda ṅuni. saḍdanantara mvaṁr̥ṅö ta sri krasṇa bala<space type="binding-hole"/>deva, riṅ hvasusapeḍan nira, maṅlavan ta sira kaliṁ saka ri səgəṁ saṁ lanavad., vineṁhakn ira teki rare kasapvan harikesava, ta pva yan·
<lb n="29r4"/>kta sammuhueṙta tumiba: ta paniba:upa nika rare ka:liṁ, L̥yəp, ta masaṁnya ika muṅgviṁ rahi, Arohara ta saṅ manak·, Anaṅi<space type="binding-hole"/>s apinta ka:si ri sri janaṙjaṇa, li nira, Anukuṁ saṅ krasṇa bapa, kasiha ranak rahadyan paṁṅulun·, pin·ḍa pin·daksi uripnya riṅ tahara, laki
<pb n="29v" xml:id="pb058"/><!-- 58 -->
<!-- photos: image0057.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="29v1"/>apan uvu samayyanya de niṅ devata sukma, Akita ṅaranya ktan i dlahan· // mojaṙ ta maha:ra:ja krasṇa sanja haji maha:devibhu, ta sa<space type="binding-hole"/>ṅsayaṁ pyaramesyari, ri kapanna ra:nak· maha:devi tan pisiṅgiṁha sodḍesa radyan paṅulun·, pira nistura niṅ pinaṅkaṅulun· mavvaṁ kasanak·
<lb n="29v2"/>kunaṁ samayotpna ni phinaṅkaṅulun·, Aparadara taksamvam·, yan pakantaṅ satus josanya, umnaṁṅa ta ṅulun·, pyan· vləṁ saṅka:<space type="binding-hole"/>ri satus· irika ta ṅulun· tan pəṅgahən ṣamayalaṅgyalaṅgana yan maṅkana, maṅkaṇa li maha:ra:ja krasṇa athəṙr umatuk mareṁ dyaravati //
<lb n="29v3"/>ndan aka tatyanikaṁ ceḍara:ja, vruṁ ta bimmaseṇa maṙgganya pjaha, ya ta matanyana sya ri putuku rovaṅa ny aṅadya kasaktin·, Apet· siśipa pe<space type="binding-hole"/>t· urip urip., ta gati nika n maṅkaṁna, // ḍik hvaṁ hada: maṅkin·, tan panəpə de rasika saṁ bimma pojarujar., Apa kikin· veṁ aku makakatatva duṙme
<lb n="29v4"/>va // hatmaniṅdatma puja:ca, paran iṅ ja:pa vastavaṁ, Atma carita maṙyyana, miti prokta micakpano // om· saṁ bimma, ikaṅ ulaṁhan<space type="binding-hole"/>. pjəṁ hatmaniṅda ṅaranya, majar.kna ta niṙguṇaṇ niṅ kulagotanya, Atma puja:ca, maṅkaṇa ta kədəṁ mujakna gu niṅ vanduvaṙgganya, ṅuniveṁ gunanya
<pb n="30r" xml:id="pb059"/><!-- 59 -->
<!-- photos: image0059.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="30r1"/>haknya, paranindya parastavyaṁ, Antən·n akədəṁ cummale dosa niṅ len· mvaṁ kədəṁ mastuti guna niṅ len· , ika ta saṅ maṅkaṇa, Anacarita <space type="binding-hole"/>maṙyyana, miti proktakam̐ vicakpaṇaṁ, yaktika təkan· pinaṅkadaṙmma rakva iku de saṅ suja maha:puruṣa, kupva kdəṁ kumudaṁ kudaṁ malanyaṁ goṁlaka, ka
<lb n="30r2"/>tan pahi la:van ikaṁ sumakada: hinakaṙmmaṁ ṅaṙrahastuti, dadya tan· papira ṅgan ike glə kuyanikaṁ ratu vanli karṇa salya distutinya, Anub akḍik· do<space type="binding-hole"/>sanyan haneṁ rat., ikaṁ sustus ni sudrakaṙmma pvenadakarakənya, ndya ta ṅvaṁ siki mahyune ni pracaranya, Amaṁ kita kabeṁ sakveṁ ratu samanta, pubuta:
<lb n="30r3"/>kabeṁhi ikiṁ bikpuka kliva, tunyani jaṭanya ve gsəṅa, kuyata ta:ṅ agnidakakn i tan kaḍasnya, // ciṁ ha: ha: ha:, Amunḍuṁ maṅaṙsu hambək ni ceda <space type="binding-hole"/>maha:pataka, makasaha:ta rikaṁ ratu sammanta duṙlakpaṇa, tan vraṁ riṅ nyaya yukti, tan pi bismaṁku yatan pakatapa tanḍas musuṁ sovaṁ sovaṁ d
<lb n="30r4"/>yan· mne vita ya tusakna ikaṁ pyaṁracaṇa mari sri hari kesava, ivəṁ tan luputa mvaṁ de ku, // boṁ bisma, Apa tahən tə<space type="binding-hole"/>keṁ ko yuṁ, maṅkaṇa teki ki si krasṇa ikuṁ paṅayaha:yanyu maṅgalyaṁ rakpa, yakti ya ku pəjahanaṅku lavanmu lambək· nu si panḍava cəṇak·
<pb n="30v" xml:id="pb060"/><!-- 60 -->
<!-- photos: image0058.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="30v1"/>koyataṁ si krasṇa kurun kamu saṅka: rika palaṅka paluṅguṁhanmmu // an maṅkaṇa vuvu saṁ cedya maṅumanuman iṅ maha:ra:ja krasṇa, madə<space type="binding-hole"/>g taha: sri ha:ri kesava, ndan tan· vavaṁ tukna:kən· kroda nira, dosa saṅ cedya vinaṁvaṁvaṁ n piruhun·, mojaṙ ta sira pakṣan· saṅ vatək· ratu
<lb n="30v2"/>śira beṁ, linira // aksamaṁkna teki krasṇa mujara iki, saṁsupala, iki sisapala ṅaranja prasida musuṁ ni ṅulun· malavan pi ke, prap<space type="binding-hole"/>ṣa: dosanya, kta-kta:la saṅulun· vatək yaṁdu mare pragjotika i vuntat paṁṅulun·, ika: ta: yan tumunyanikaṁ dyaravatira:jya, makakaraṇa, ta
<lb n="30v3"/>kaṙkya laṁvan paṁ rukmi, len sakeṁ rika, pinjahnya tekaṅ vatək vadu rare-rare, dudu sakeṅ karikaṁ pinakasabandanya, vineṁnya hiḍəpa saṅ saraṅg<space type="binding-hole"/>a:ṇa, ri vuti revataka, muliṁ ta yeka riṅ kaḍatvanya, karva niṅ dosanya ṅaranya, muvaṁ uvus ta yayaṁ ni ṅulun· maha:na:kən aśvameda:yañjakaṙyya
<lb n="30v4"/>, maṅaal. turaṅga sasiki, kasiṅ tibha ni dosa ṅaran ika ana stri maha:ra: vabru, ya ta pinuṁpaṁnya, vinalat ta: yanya, vineṁhakənya ri mitra<space type="binding-hole"/>nya saṁ taruśa, kapi phat iṅ dosanya ṅaran ika. ri uvus nika, Aneka tu juga dosanya, vinilaṁ ṅulun ta dosanya, kti ta ya ri sinaṁguṁ satus· ma
<pb n="31r" xml:id="pb061"/><!-- 61 -->
<!-- photos: image0061.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="31r1"/>kapugran· sajyapaṅa ri saṅ rukmini, sḍaṅ ni ulun· apahyunan lavan rasika, dyan· umnəṅa ta ṅulun·, Araṁ tyə ni ṅulun ri pinta kasiṁ <space type="binding-hole"/>nirebu ṅuni. maṅkaṇa pya ya ta, talib. nohan ni ṅulun· aṇpakasakpə raadyan paṁṅalun· kabeṁ, ta vnaṁ umnəṅa ulun· ni pa
<lb n="31r2"/>ṅapahaśasanya ri ulun· mvaṁ ri bagavan· bisma, vaḍaḍahan ḍənḍaknakna ni ṅulun· ni ya // dik· hyaṁ haḍa:ṅali alihakn ikiku <space type="binding-hole"/>krasṇa gopalasuta tan pasojar iṅ kayuṁ, to atita ni L̥ṅpaṅapaka: ri aku ri yyaku, Apan aku prasiḍa vuṙyya svami mahyun i rika rukmini, vi
<lb n="31r3"/>nalat· ta ya mu pva maya tan hanaku, Athər teki glaṁ ki ri ko tan· posadan·, ya tiki ta ka:kna tva maṅke, palampu ta ko basude<space type="binding-hole"/>vatmaja: // ci ha:ha:ha:, cedi həmlat· r̥ṅə, ikeṁ cakra si suḍarsaṇa ṅaranya kyiti taṁ ṅabaraṅ dalahnya, Ahyun majaṁhaneṁ ri ko
<lb n="31r4"/>kaliṅanya prayatna ta sisupala, Agəṅ sakti niki, maṅkaṇa li maha:ra:ja krasṇa, par̥ṁ lavan tampuṁnikaṁ vaṙṣa tan pasaṅkan· meghasaṅgya, <space type="binding-hole"/>rumupak· sabdanikaṁ bajra:śani kaṙlaṁvan kəlat., liṇḍu tekaṁ saka:lan· buhaṇa, kavlaṙ yan· kta ṅvaṁ saba:maṇḍala, paḍa:nambaṁ maṅañjali rakve
<pb n="31v" xml:id="pb062"/><!-- 62 -->
<!-- photos: image0060.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="31v1"/>nikaṁ ratu samanta ikaṁ milu riṅ hakṣanikaṁ ceḍira:ja ṅuni, ya:tidyam arar̥m· paḍa bakty anambaṁ ri sri hari kesava, paḍa ṅastuti sakve<space type="binding-hole"/>ṁ sa brahmaṇa:napanḍita sira kabeṁ, mamapət tikaṁ ghurnita harohara vkasan·, tanpvan asovy aṁntajinya, maṅudesa ta maha:ra:ja yuḍisṭira,
<lb n="31v2"/>tusṭa monakən· anaku saṁ ceḍa bisekan·, gumantya śivin ri ceḍidesa, maṅadəg ta sa catuṙpanḍava saṁ bimana:rjuṇa, nakula sah<space type="binding-hole"/>a:deva, umabiseka:nak paṅ sisuphala, śaha brahmaṇa: purohita, tinulusakən· tekaṁ kaṙyya ra:ja:suṙya, pinaripurṇakən tikaṁ bojana laṁvan
<lb n="31v3"/>. dakpiṇa, mojaṙ ta maha:ra:ja krasṇa // sañja haji, maha:ra:ja yuḍisṭira, sampun kratya ṅaran paramesyara, tulus ikaṁ kasamrad.prabu<space type="binding-hole"/>n· ri saṅ nata, pavrəḍdi sa maha:ra:ja jamiḍa de haji, saha lavan tam·bək pvaramesvara, tulusa ta saṁ na:tha pakasraya de ni sakala
<lb n="31v4"/>ayva ta maha:ra:ja tan asiṁ iṁ kasyasiṁ // paṙjaṇyam iva butani, saraṁ purṇam ivaṇḍajah, vandavastya: pajiṁvantu, sahasra<space type="binding-hole"/>kṣam iva:saraṁ // kadyaṅganikaṁ kaṙyya, butasta:va ra:din pakasraya ṁ parjanya, kadi rupanikaṁ saṙvvapakpi n makaśa:raṇa talaga, kadi lir
<pb n="32r" xml:id="pb063"/><!-- 63 -->
<!-- photos: image0063.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="32r1"/>ni saṙva devaṣa pareṇa saṁ hyaṁ ṅindra, vanḍavastopajivantu, maṅkaṇa paramesyara an hakopajiva ha:ṇan de niṅ kula gotra vaṙgga, ndaṁ maṅə<space type="binding-hole"/>ta mantuka saṅulun yaṁdavakula, karu pamvitanira kabeṁ ri saṁ naṣa // an maṅkaṇa pamvit nira: maha:ra:ja krasṇa ri saṅ paṇḍava, maṅadəg ta maha:
<lb n="32r2"/>ra:ja yuḍisṭira bojaṇa, maṅupakṣamma ri sakveṁ saṁ vatək· ratu kabeṁ, Athəṙ maṅañja: saṁ mvilv aṁṅatərakna, mantuk ta sira kabeṁ. maha:ra:ja vi<space type="binding-hole"/>raja tam·be niṅ lumpaṁ, saṅ drəsṭajumna: maṅatərakna, maha:ra:ja drupada saṅ aṙjuṇa ṅuniriṅakən lumapaṁ nira, bagavan bisma, ḍaṁ hyaṁ dro, maha:ra:ja drəsṭara
<lb n="32r3"/>sta, mvaṁ a:rrya vidura, sa bimma pakna maṅarta sira. saṅ saha:deva maṅatərakən· saṁ karṇa, saṁ nakula ṅatəra maha:ra:ja subala, kunaṁ sakveṁ vka saṁ panḍava, <space type="binding-hole"/>maṅaḍəg. saṅ pañcakumara maṅatərakəna riṅ dura:desa sira kabeṁ, saṁ vatək· seṇa mvaṁṅatərakəna vatək mantri, matərakəna saṁ brahmaṙr̥si ra:ja:ṙr̥si
<lb n="32r4"/>panḍita, kunaṁ maha:ra:ja yuḍisṭira maṅatərakən maha:ra:ja krasṇa, tapyan· kta kasakṣaṇa, kinvan· ta sira mantuka, nyaṁpan ta hatis· sa ikaṁ <space type="binding-hole"/>śabamanḍala // byaktita luṅha maha:ra:ja krasṇa sampun karuhun· sama satriya sari kabeṁ, t ucapa ta maha:ra:ja dṙuṙyodana sira kari mvaṁ saṁ sa
<pb n="32v" xml:id="pb064"/><!-- 64 -->
<!-- photos: image0062.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="32v1"/>kuṇi, taṙ vavaṁ mvantuka, jənək· Tumonton haləpnikaṁ sabyanasa, maṅas ta sira caṁkramma, tumuli liṁ ri paṙyyantanikaṁ sabamanḍana, mankin ta ti<space type="binding-hole"/>bra kacaryan ikaṅ ati. ḍataṁ pva sira i rikaṁ ratnakasyatala, nataṙ sapasṭika saniskaranya kabeṁ, ndan· vve nismala ni pahiḍəp nira, sumiṅgaṁ ta sira pi
<lb n="32v2"/>gas vəḍihan, Apan· nek niscayanira naṅgaṁ vve rikaṁ sapasṭikabumi, kinapannira pya ya ka:s, kaṅgək· tekaṁ manah, ḍataṁ pva sira<space type="binding-hole"/>n danuṁ rikaṁ kaṭaka hni nimmala, Apayaṁpan enak· niscayanira naṅguṁ sapasṭikabummi, prapatat., tiba: ta sira rikaṁ talaga, kagyat ta vista niṅ a
<lb n="32v3"/>ti, mlas· teṁ vastra ktakeṅ utarasaṅgya, ndan· sar̥ṅ tiba:nira mvaṁ ḍataṁ saṅ catuṙpanḍava saṅkeṁ kanira ṅatərakən ira kabeṁ, jele nipatətə drə<space type="binding-hole"/>sṭa, tikaraṁ jaha:suṁ buṁsam·, saṁkaton paṁ duṙyodana tiba: riṅ ṣalaga, umuṁ gumuruṁ tva sabda ni vaḍya saṁ panḍava, gumuyu ri denyan ka:ha saṁ kuru
<lb n="32v4"/>ra:ja, ṅuniveṁ ta saṁ bimaṙjuna nakula saha:deva, tan vaṁgəṁ pacəṁ nira, muvaṁ maṅkas· pva saṁ śuyodana, məntasa mareṁ cedisapasṭika <space type="binding-hole"/>vilasa nira, sinaṅguṁnira cedika tekaṁṅalun· ṙyyak· ṙyyak·nikaṁ ve ri tṅaṁnikaṁ talaga, tiba: ta sira muvaṁ, kadi ḍinuk· tekaṁ rambu
<pb n="33r" xml:id="pb065"/><!-- 65 -->
<!-- photos: image0066.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="33r1"/>t· avnəs tikaṁ mukamanḍala, Abaṁṅ ikaṁ netra kaliṁ, muvaṁ pahyanikaṁ vvaṅ kabeṁ, Arambəhan· prammananya vkasan·, mijila bhipraya: śaṁ <space type="binding-hole"/>kurupati, ndan salaṁ avan· ta siraṁ ḍumunuṁṅa ri ghopura: inəb. sapasṭika, məṅa hiḍəpnira i riya, kapaṅguṁ tikaṅ rahi, kavaṁsul
<lb n="33r2"/>. tikaṁ suta kaliṁ, yeka patrinikaṁ sasaba:manḍala. ḍataṁ sa nakula saṁha:deva, tumuntun taṅan paṁ druyoḍana kaliṁ, majar iṁ dyara sña hinə<space type="binding-hole"/>b. nya, hathəṙ haveṁ taṁ sulaksalin maha:ra:ja duryodana // namaṙsayan tataṁ tesa,m aṣaha:sam amaṙsaṇaṁ, Ari rakpamanan tu, na
<lb n="33r3"/>sa tan· namukrateṁ // dan· tan· vnaṁ saṁ ḍrasṭarasṭa,aja kuməlakəna: vaha: saṅ panḍava, tumuvuṁ taṅ abima:hana mvaṁ manastape si<space type="binding-hole"/>ra, Akara rakṣa matundan, pinriṁ kənuḍdanakən· ri ati ati kaṁ soka santapa, inisyan ikaṁ kaḍaṙmma kṣatriyan, na tana:
<lb n="33r4"/>samudekrataṁ, tuhun tan· vnaṁ mulat.ti paḍa: niṅ muka saṁ panḍava jusari, de ni gəṁ naṙtiṅi karaṁ ṅabmək·, luṅa thər tan paha:no<space type="binding-hole"/>liṁ, tumavanakən· raḍcalya soka nira, saḍataṁ sa duṙyyadana: riṅ aṁstiṇapura, maṅkiṇa tabra manastapa nira, Anaṁst ikaṁṅ ati, Apu
<pb n="33v" xml:id="pb066"/><!-- 66 -->
<!-- photos: image0065.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="33v1"/>yaṁ tan· posadan·, śabarinyan tamintaṙ hatdya maha:ra:ja yuḍisṭira ta juga n· r̥mək· tñuṁ manik tika hati, ṅuniveṁ havasa: vaghyaṁ<space type="binding-hole"/>pa saṁ catuṙpanḍava, pinakamukya ni laraprameya, muḍa pti tikañjaṇa kan pasiṅkaban·, tatan· kuriṅ paṅan lavan turu, kədəṁ bratta nika ma
<lb n="33v2"/>naṁ juga pinaṅkanusṭa:nanikaṁ ṅati, irika ta saṁ sakuni masö tumañakən· veragya saṅ kurupati // sañja ha:ji, lviṙ priyatin· pa<space type="binding-hole"/>non patik aji ri liṁ paramesyara, Aparan tikaṁ kapriyatinan· saṁ ṇa:ṣa, Aparan ta mulanikaṁ prapañca sira ṅ prabu // sojaṙ ni bapa saṅulu
<lb n="33v3"/>n· haṙyya saṅkuni ṣavikan kupva radyan paṁṅaulun· ri maṙgga hi bundi na:la, tikeṁ kta ka raha:dyan paṁṅulun mar̥ka, varahən hadyan paṅamun· <space type="binding-hole"/>tan pipi gəṁ ni kəlesa niṁ ati ni ṅulun·, makanimi tan· vnaṁ ṅulun duməL̥ ka:mahatmuna: saṅ panḍava, hirsa tumon niṙroga nikaṁ
<lb n="33v4"/>yuḍisṭira, maṅkavulani sinaṁguṁnya samrad. prabu, tumiṅha:la maṣa raha:dyan· ṅulun·, ri gəṁ rikaṁ pratapa: na bha:va: rikaṁ panḍupu<space type="binding-hole"/>tra, ya tikaṁjer dvesa simburuṙ yya iṅəṁ ni ṅulun·, Aṅel mata ṅulun· mvaṁ murimuṙyya ri saṙyya lalaṇa, nda:ta124 n kavnaṁ moga tumuvuṁ
<pb n="34r" xml:id="pb067"/><!-- 67 -->
<!-- photos: image0068.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="34r1"/>juga: ṅ asuyata bimmana ya ri ati ni ṅulun·, yaktiti maha:klesa saṅ sumeru ri ṅiḍəp ni ṅulun· // sañja: haji, mataṅguṁha patik haji ri pa<space type="binding-hole"/>ramesyara, tan dadi rakva pararara jratapi ṅaranya, haṙsa tumon puka ni vaneṁ, kumvaṁ ta liṅa ni vuvusa patik haji, salaṁ juga mara larakna: -
<lb n="34r2"/>ni viba:va niṅ panḍava, Apan agəṁ bhagyamanta ni pvakulun· paṅavruṁhana saṁ na:ṣa nihan· kta n inupayan tinvan· rikaṁ jatu mayuṁvesya, sapala <space type="binding-hole"/>basmibuta iḍəp patik haji, taha:siṁ, niṙvika:ra tan vidceda śahananya, tambe nika ton kapanya ṅaran ika, muvaṁ pinakastrinya pva dro
<lb n="34r3"/>padi pinaka sahayanya kaṅ droḍə, ktakeṁṅ anaknya kabeṁ, makadi drasṭadumna, ṅuniveṁ ta ya pakasraya ṁ krasṇa takarin· sudaṙmma ṅaran ika, haṅhi <space type="binding-hole"/>sinaṅguṁ pvaṅkasraman· prabun· denya maṅke, katatrapa ri veḍaṇa, tika:saṇa pamesyara, kunaṁ yan maṁka: ṅnaṅən· paramesvara, Ahyu
<lb n="34r4"/>n maḍa sukaṙyya: niṅ panḍava, umiḍrasaṇa viyyanuraganya, kadi tan hana saṅhulun kabeṁ, saha:ya: paramesyara: malaṙ vnaṁ kumavasa ratu <space type="binding-hole"/>samanta // aum aum, bapa haṙyya saṁkuni, tan maṅkaṇa kaliṅa ni branti niñjana ni ṅulun, ikaṁ panḍava kta ya prasidda: paka:
<pb n="34v" xml:id="pb068"/><!-- 68 -->
<!-- photos: image0067.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="34v1"/>pariba:va ri ṅulun·, makanimita ni <gap reason="" unit="character" quantity="2"/>niṅ kesvaṙyyan hane ri ya, hləm raṁkvaṁ tan kavasa:kna ulun, Apan katon patambək· ha<space type="binding-hole"/>ni viṙyyanya mvaṁ gunya, ṅhulun matekən· saṅkin· inaka:ya ḍuṙmeḍa, ri kapana ta ṅhulun· vnaṁ amratika maL̥sana: vale
<lb n="34v2"/>panya ri ulun·, Ayya ta maṅkaṇa ikaṁ panaṅgəṁlanya matra ri ri ṅulun· juga, katon ika tan hana: ni saha:ya: vnaṁṅa kumi<space type="binding-hole"/>ṅkiṅa sahayyakna: ni ṅulun·, matanyan· ṅhi saṁ hyaṁ mrətya ta kunaṁ masiha ri hulun·, vvaṅa ni ṅulun· maṅalocitta, mvaṁ vasṣa:
<lb n="34v3"/>niki manaṁ ni ṅulun·  // bahnim eva pravatasyami, bakpyalisyami va: viśar, Apova pi pravatpyami, na hi satomi jivitum<space type="binding-hole"/>. // bahnim eva pravakṣyami, iki sarira ni ṅulun·, ya titi taṙpana:kna ri saṁ hyaṁ sivaṁhagni, bakṣya:mi va visam·, ya ta
<lb n="34v4"/>n maṅkaṇa, manaḍaha visyaṁ kalakuṭa kunaṁ ṅulun·, Apova pipravakpyami, dadi labuha riṅ tiṁ saṁ hyaṁ saṅha: kunaṁ ṅulun· <space type="binding-hole"/>na i sak·ṇo mi jil tikum·, Atpan· vnaṁ tan· molaha: uripa, yavat· kta valakuməl. ri sampe nika panḍava // ḍu sa
<pb n="35r" xml:id="pb069"/><!-- 69 -->
<!-- photos: image0070.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="35r1"/>ñja: haji, tamipənka pvaramesyara, Asamakna titi panəmbaṁ patik haji, tan səṅgaṁhən· naka:yabala. sampun majaṙ patik haji ri dagra<space type="binding-hole"/>hya ṇika panḍava, yan lavanən· mokarotaranka kasaktin·, mvaṁ tamatəhlan·, kunaṁ ri ḍəp patik kaji, Anatməkopaya ṅaranya
<lb n="35r2"/>ya tan aṅknakna de paramesyara, takriyas ḍaṁ tontayaṁ, sañja: haji, ikaṁ yuḍisṭira ṅaranya, prasiḍa ragan· ri nitag kacarita nika, <space type="binding-hole"/>na va jana:ti devatum·, nja: tan vraṁ ya ri cidra lavan kəlit., pisaniṅun· ya vruha ri ktig ni paśagi, devanekula vacaham·, kunaṁ pati
<lb n="35r3"/>k haji, tan apuṅguṅ patik haji yavat· dutakriya ṅaranya, lviṙ kasa:ṅak pakrahaṇa hiḍə patik haji, glahan· danuṁsi mevidi, meṅət ta para<space type="binding-hole"/>mesyara, i kapa:pan· panəran·, ya ta kaṁ pinaṅkadanuṙḍanḍa patik haji, saṇakasa karakcabara, kunaṁ ṅikaṁ pasagi yeka saṇakṣak· vara
<lb n="35r4"/>yaṁnya luṅiḍ. prajolita, Aka <gap reason="" unit="character" quantity="4"/>huḍayaṁ madyam·, kunaṁ pinaṅkatalinya. iśi ni pariṁ, yeka pinriṁ ṅunupayana, maṙ<space type="binding-hole"/>gga nikaṅ akṣaran· kneṅ pyaṁ niṁ gijatiya, nda:n ika piśañja: haji, Aləpa tan pa130 ripuṙṇa ṅgə niṁ kavijayan· patik haji, ri dutasarma, yann a
<pb n="35v" xml:id="pb070"/><!-- 70 -->
<!-- photos: image0069.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="35v1"/>pa ika, yan ulaṅga ulaṅga patik haji - vaya kəna kakpyadutan· śaṅsapyanya ra:ṣa viḍdi mamas· paṭam·, śi tan kagkətək pin pati<space type="binding-hole"/>k kaji paṅisi pasagi, yeki rata saṅṭa patik haji ṅaranya, ndan aḍun ta patik haji madyadyan· nita mvaṁ ṅikaṁ yuḍisṭira. samautas ca ra:
<lb n="35v2"/>jendra, na styasyati nivartitum·, Apa:taṁ pan tan dadi surud. kesya:tma tamanikaṁ daṙmmatamaja, Anaṅkəp. yavatinaṅtaṅ linanḍa niśa <space type="binding-hole"/>tohanya., Ayya ta saṁ na:ta saṅsaya, ivəṁ ruga ni viṙyya pratapa nika panḍava, ya:vat ka:lapa srinya mvaṁ kaḍatvanya de haji, maka
<lb n="35v3"/>nimittaṙ pvalahaṁnya ta de patik haji, ndan ra:ma haji hata ummayvana halap.kna paramesyara, Apan ṣaṁmaṅkaṇa ṅ upayaṁ rahayu i <space type="binding-hole"/>patik haji // aum aum· ṅapa ṅ aṙyya saṅkuṇi kəno ṅ upa:ya ṅiḍəp ni ṅulun· ndan· natə paran· ta ṅhulun manaṅkile bapa ni
<lb n="35v4"/>ṅlun·,  rahadyana saṁṅhulun· maṣara i pajaṙṣa ni ṅulun· an dina:lara // maṅkaṇa panya:lap.kna nira: ka:liṁ, tuma<space type="binding-hole"/>ma ta sira taṅkil. ri maha:ra: ḍrasṭarasṭa, moṁjaṙ ta saṁ sakuṇa // śañja: 132 haji, maha:ra:ja duṙyodana manaiṁ ri paduka pa
<pb n="36r" xml:id="pb071"/><!-- 71 -->
<!-- photos: image0072.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="36r1"/>ramesyara, majarakəna gə ni lara ny aṅnaṅn ira, Aṁr̥ṁṅö ta paramesyara, Avalepanikaṁ paṇḍava, nimitta ni ra:hanak haji n· ka<space type="binding-hole"/>silanḍuhən· // ḍu, maṅka: kupva, maṁr̥ṁṅö mata ṅhulun· nyan kahalaṙṇakn i ṅulun· iṅ saba:maṇḍala, mva ri pvaṁ pacəṁ ṅvaṁ kabeṁ
<lb n="36r2"/>, ndan· vinaliṁ ni ṅulun· athəṙ raguyu guyun navi ta ya tan pamaha:ra:hsat.śalya riṅ taya ni ṅulun·, Anaku maha:ra:ja duṙ<space type="binding-hole"/>yoḍana, tulusakən ta jesṭaputranta, Ayya karakətan· ri paraha:sa, mvaṁ ayya kədəṁ gra133 ha ri boga ni vaneṁ, Apan tan hana pva
<lb n="36r3"/>kasaṅsayan·ta riṅ iḍəp ni ṅulun·, saṅkəp. ri ra:viba:va, tan kuraṁ ri saṙvya binukti // anartariṅta:ta: tata, parasranasrahana:sa<space type="binding-hole"/>m· syasantusṭaṁ syadaṙmmas·to, yaṁ  sam· veṙ sutamevateṙ // kaki, maha:ra:ja duṙyodana, ikaṁ manaṁ yan akədö ri ka:ṅ na:ṅö
<lb n="36r4"/>na ni vradayya niṅ vaṁ len·, Avlaṁ magəṅ paveṁ niṅ opapira, syasantvasṭaṁ syadaṙmmesto, yaṁsam·ve sukamevate, ku<space type="binding-hole"/>naṁ ṅika vvaṁṅ apagəṁ ri syadaṙmanya, guməṅgə katmas·san·tusṭan·, ya kṣikaṁ sinaṅguṁ maha:suka ṅaranya, kita pva yata: ṁ akədö ku
<pb n="36v" xml:id="pb072"/><!-- 72 -->
<!-- photos: image0071.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="36v1"/>malarakən viyyaṁ lakmi niṅ panḍava, kadi tan kurupara:ja iḍəp ni ṅulun· ri kita // aum aum· yaṁyaṁ, śiṅgiṁ vuvus paramesyara<space type="binding-hole"/>. ndan apa ta kunaṁṅ ikaṁ boga paṅanugraha radyan paṁṅulun·, tan· vnaṁṅa juga ya:nuraksa kaṙ madmi ri gəśə ni hati ni ṅulun·, de ni
<lb n="36v2"/>viṙyya lakminikaṁ panḍava ya kaṅkən· jvalita:gni. təkyan yan śida kaṙyyanya dika:ravalepa, kakən pracanḍa hanila, ndya tan maṙgga ni <space type="binding-hole"/>ṅhulun· tan basmibuta de nika // ha:hisṇva kuməla pva ṅulu yaṁyaṁ, Avastu daL̥m ni de nika:ṅastvakən ri ṅulun· // amaṙsaṇaṁ svaṁ
<lb n="36v3"/>pratrati,r abibruya pata stitaṁ, tlesan· mumukṣuṁ parijat, sa ve purusa ecyate // amarsaṁnaṁ, Apan ikaṁṅ vaṁ tan aṅga: kasayaṁ nade ni <space type="binding-hole"/>para ṅaranya, svaṁ prakrətir abibruyaṁ, malara ta:naṅnaṅənya, pasṭititaṁ, ya ta dadekən kudeṙyyan·, mapagiṁ ri daṙmma ni saṅ sinaṅguṁ manadaṇa, kle
<lb n="36v4"/>san· mumuk·ṣuṁ parijat., tata ḍaḍi kuciva: sakveṁ de ni len·, yavat makapadarta bava manaṁhəna viṙyya tna i ri yaṁ save purusa <space type="binding-hole"/>ucyate, ikaṁṅ vaṅ maṅkaṁna, ya tita: si136 naṅguṁ maha:purusa ṅaranya, pinukaṁ ulun· pva ya ta yaṁyaṁ, rupapati tan· həniṅa ta gava
<pb n="37r" xml:id="pb073"/><!-- 73 -->
<!-- photos: image0074.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="37r1"/>yakna pratita:ra, Apa haṅmakaṇa ni ṅlun·  ṅunive kadi ṅvaṅ kadi paramesyara // anaku maha:ra:ja duṙyodana, kumvaṁ kaliṅa ni<space type="binding-hole"/>ṅ vuvus ni ṅulun·, kanya taṁ panḍava ta vva len sakeṅ kita, rovaṁta sisihan kabhijanaṇa pva ya ta, prasidḍa:nak ni sanakta kita, ndya ta
<lb n="37r2"/>maṙgganya n taman muśuṁ de niṅ ṣanayanku, Ayapan· yaya tummuṅgəl. baunta ṅalaṁ ya iḍəp ni ṅulun·, yan gaya:kna kaduskratan iṅ panḍava, <space type="binding-hole"/>ṅhulun vya anaku, tan riṁśosna:vas tambə137 k niṁ ṅulun·, kuminḍiṅana raṅaṙsya: riṅ suka ni panḍava, kevala ya:ṅapura juga ṅ inaṅən· ṅulun·,
<lb n="37r3"/>apan maṅke lisaṇa: ṅ a:gama // ayyapuraṁ paramesu, nikyeṁdyeṁgaṁ svakaṙmmasu, udyaṁmo rakṣane syaṙyyaśyaṁm ekad yeba:vala<space type="binding-hole"/>karana: // hayvaparaṁ paraṙseśu, Ayya ṅvaṁṅ eṅin· nikveṁ dyaṁsa syakaṙmasu, Apa kariṁ tan itvakna, Ayya tan adimukti ri syakaṙyya nya hajaga,
<lb n="37r4"/>udyaṁmo rakpane, mvaṁ ayya tan anuta saṅarikpaka: ni svaśarrinya, sveṙsyadyeṙ ba:valakṣaṇi, Apan i138 kaṁ citta kimburu ṅaranya, Ar akveṁ ka:ṁ <space type="binding-hole"/>ḍakakrat.sona ni kaṁsaṅsaran·, ya ta matanyan tiṅgalakən ikaṁ manaṁ moha, taṙyyakən· nikuṁ citta mət.saṙyya // sa
<pb n="37v" xml:id="pb074"/><!-- 74 -->
<!-- photos: image0073.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="37v1"/>ñja: haji, patik haji śi saṅkuni r̥ṅən· vuvus·nya de paramesyara, mne rak haji hapinta uden paramesyara, ika sabda aji ikaṁ <space type="binding-hole"/>kumvaṁ, Ayya tan ut.saha: ri karakṣa ni syariranya, ya tika knoṁ riṁ iḍə patik haji knoṁ linya, ranak haji maha:ra:ja duṙyyodana kta ya,
<lb n="37v2"/>magavay anurakpa ni syasarira nira, ya ta:n sustira: paliṅgiṁnira ṅke riṅ gajaṁoya, Apan avas gəṅ ni klesa niṁ palavan ri sira, ya tan gava<space type="binding-hole"/>yakna syasarira paritraṇa, Aparan tikaṁ hatma:rakṣa:nuṁ samaṙ tva, san tyahan· kaliṁṅa paramesyara, ya ktiki pajara saṅhulun· kaliṁ ri pa
<lb n="37v3"/>ramesyara ana dyatakriya ṅaranya, ya: ta:nuṁ anakna de ra:nak haji, sabda niṅ malapa lakminikaṁ panḍava, marapvan tan vnaṁ gumava<space type="binding-hole"/>yakn ikaṁ sama:pe muvaṁ // ḍuṁ aṙyya saṅkuni, hapvaku drutakriya ṅaranya, Agləm·ḍuravasa:ṇa juru puriṁ nika, tan pisan tan pin·
<lb n="37v4"/>piṇḍo iku manakən· klesan· sama sama, Ayu pan· viroḍdatmaka tatya nikuṁ ni ṅaranya, maka:puha tukaṙ mvaṁ manastapa, <space type="binding-hole"/>hakn i ṅhulun· pva mahanakna de vanakri mvaṁ saṅ panḍava, Astayapan ra:viro hambaṇya, hiḍəp ni ṅulun aṙyya: saṅ saṁkuṇi, kita mamaguṁ
<pb n="38r" xml:id="pb075"/><!-- 75 -->
<!-- photos: image0075.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="38r1"/>ha ṙyy a:anak ni ṅulun·, yan a:na ta salaṁ nilanya, kitanuṁ yogya maeṁṅayu, Apan hana ṅaranta:tuha // sañja haji, Ayya saṅsa<space type="binding-hole"/>ya: paramesvara, kadya hapa tuhun vaL̥sa ranak haji magavaya:paha:sa juga yayanya, tan pamuha:ra virakta kapraktispaṙdda, kunaṁ papva se
<lb n="38r2"/>va ra:nak huji riṅ pamesvara, Ana pva gavaya:kna sira pasabdan·, kəteṅ samipva haji, uṅgyaṇa ra:nak haji, madaməl. kriya: dene so<space type="binding-hole"/>sṭi, // aum aum atasən·, yan kriya parihasa donanya nda:n ika, tana vnaṁ ṅhulun· tumuṅgeṁ sarintən i ṅhulun·, haṙrya vidura ju
<lb n="38r3"/>ga varahən· rumuhun·, Apan rasika vruṁ ri eyoṁpadesa, ndan· konən· ta rasiika: undaṅən· usən· // yaṁ yaṁ sañja haji, ya yaṁ <space type="binding-hole"/>kupva haṙyya vidura pintonana ri savilyaśa ni ṅlun· maṅke, teka ta:rinta pinanaravatana siṁta rikeṁ ṅaran ḍuṙyvḍana rabhapa, Apayapan·
<lb n="38r4"/>vi raha:dya saṅhulun· an paparidan· saṅ aṙyya vidura mvaṁ bapa ni ṅulun· malane vadala ri ya, kinonya cara nikaṅ haṅsa jara<space type="binding-hole"/>t.vuḍda ḍusṭahatmaka, malayu ta ya maṣaraja ri sakveṁ niṅ hasiraṅ an·tiganya, kroḍda tekaṁ vinaraṁ vəśas·, kinabehan·nya hikaṁ paṅsa vra
<pb n="38v" xml:id="pb076"/><!-- 76 -->
<!-- photos: image0076.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="38v1"/>ḍda pjaṁ ta ya tan pasa:ra, nahan· phala nikaṅ paṅucapakən· ḍaṙmma n makalesya kaḍusṭan·, maṅkanna ta kamu guru, Aputa varaṁ ri saṁ vatək ratu kabeṁ, <space type="binding-hole"/>agavayaknanikaṁ maṙyyaca laṅlaṇa, byakta ta kamuṁru guru tumirva kapjaṁ nika haṅsa vriḍda, r̥butən ika kabeṁ haninikeṁ vatək· ratu, palampu ta ko
<lb n="38v2"/>guru // an maṅkaṇa hana paṅupakrosa ni supala ri bagavan· bisma, kroḍda ta saṁ bimmasena kabaṅan niṅ mava kaliṁ, kadi ili niṅ matakpa<space type="binding-hole"/>ṅga: patigapa ruṅunikaṁ ṅrukuṭi koṭi, kadi kalantaka ri ka:la ni pralaya, ṇika mula nika mula, lummupta sakeṁ anan ira, yatna ta baga
<lb n="38v3"/>van· bisma śumikəp taṅan saṁ vrako144 dara kali, mataṅguṁ maṅupasta, umnaṅ ta s bimma vkasan·, saṁ cedira:ja ta juga maṅkin· udaka: haṅənṭa<space type="binding-hole"/>ha:sa, kumvakən ta sa bima uvakka de bagavan bisma. muvaṁ ta saṅ bimma kroḍda, muvaṁ mataṅguṁ baghavan· bisma, Athər majarakən katatya si
<lb n="38v4"/>supala // tanayan mami, sa bimmaseṇa, Ayyagya puku ri kavigrahananikaṁ sisupala, Apan maṅke takya nika ṅuni. trinayan ha:nacaṅu<space type="binding-hole"/>ja, li nika n vajil. sakeṁ garbavasa, marak· umaṁ ta ya kadi sabda saṙbava niṁ saṙbasatya, giri ṇ girin· sa bapa lavan paṁ ṅibu
<pb n="39r" xml:id="pb077"/><!-- 77 -->
<!-- photos: image0077.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="39r1"/>apuṙvyanon· vekratarupa, śanyasaṅ tumiṅgalakna ka rareya bipraya nira, kanya ta hana devasabda rinṅənkə nira, linya, e sate nrəpate <space type="binding-hole"/>phutraṁ, srimanja:to maha:balaṁ, o saṁ prabuṁ, Ayya ta kita hanaṅgata iku tanayanta, maha:viṙyya maha:sakti teku ldaṁha, tan· pjaṁha ni ka:la
<lb n="39r2"/>mr̥cu ka:lantaka saka:la devata. kunaṁ mjahaneṁ ri ya, visesa niṅ ayudda tan maṣamanya sañja, maṁṅkana liṁnikaṁ sabda, kamatolihə<space type="binding-hole"/>n ta saṁ ibu, kapusan· de niṅ saṅ krəsṇapaśa, mojaṙ ta sira tumiṅha riṅ laṅit., li146 tira: kamu hyun· devata samujarakna lviṙ ni raputu
<lb n="39r3"/>saṅulun· hləm, kasiṁhana pya kulun· vahən muvaṁ, yan apa lyiṙ nika:ṅ umjahana: hanak niṅ hun mjaha, maṅkaṇa li nira, sumahuṙ tekaṁ de<space type="binding-hole"/>vata sukma kumvaṁ ta deyanta, veṁhakənni sapunən saṅsaṅgya, kunaṁ yan hana ka:cucula ni ba:unya kaliṁ, mvaṁ kaL̥yəpa niṅ matanya ika muṁgviṁ ra
<lb n="39r4"/>yeka saksat· gumavayantakanya ḍla:ha:, maṅkaṇa li nikaṅ devaṣasabda, inaṙpa haṅkep. rasya vyayuḍda, saḍataṁnira tumuluy ta sira mareṁ <space type="binding-hole"/>daL̥m kaḍatyan·, kapaṅguṁ ta maha:ra:ja yuḍisṭira vau mijil sakeṁ daL̥m paoman·, maluṁguṁ ta sireṁ vitaṇakridagrəha:, kato pva saṅ aṙyya
<pb n="39v" xml:id="pb078"/><!-- 78 -->
<!-- photos: image0078.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="39v1"/>vidura, sabagya ta yan hana pvaṁṅudaṁ nireṁ ṅaulun·, kunaṁ ikaṁ saṅsaya ni ṅhulun·, Ana lviṙ ha:sṭi inar̥m·ba: saṁ korava juga, ndan· ni<space type="binding-hole"/>ka, Apan huna rahadyan paṅhulun·, ya lampaṁha ni ṅhulun·, kunaṁ pinaka ni ṅhulun· pira ta kveṁ saṅsabya: maha:ra:kət· milva ja ma
<lb n="39v2"/>ha:pagəṁ, Anuṁ pradana rovaṁṅa ni motarotara:ṇa, laṁvan iṅ maita // sañja haji, tan pinira srama:ṇa niṅ pva kulun·, <space type="binding-hole"/>samaṅke li nya, Ana ratu hantidevi ṅaranya, viviṅsyati catraseṇa, sakubrata, purumitra makapusita saṅkuni, lviṙ ta pinaṅkaucar mu
<lb n="39v3"/>nmuḍa ni kita va, i vitaha:na sana:ta // maṅkana pahajaṙ saṅ aṙyya vidura, harsa ta maha:ra:ja yuḍisṭira. i rikaṁ sakabeñjaṁ, lumampaṁ ta si<space type="binding-hole"/>ra sa catuṙpanḍava laṁvan devi dropadi // devam pram·da:n tu musṇuti, teja cakṣar ivapatat., datus ca va:sama:pnoti, paser iva mr̥ghasti
<lb n="39v4"/>taṁ //yadyapinya nisyaya: sirar  maha:ra:ja yuḍisṭira, An avasaṇa ṁ hala ikaṁ dyatavasa ṅaranya tatapi mogha juga sira kakaṙsa:ṇa de <space type="binding-hole"/>ni paṅundaṁ aṙyya vidura, devam prañja:ntu musṇa:ti, Apan ika kapraññan kavidagdan·, hilaṅ pinaṅkasvabavanya, de ni vidivaśa  tejas cakpuṁ
<pb n="40r" xml:id="pb079"/><!-- 79 -->
<!-- photos: image0079.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="40r1"/>r ivapatat., kadyaṅgya: ci netra kiṅuta ṣan· vnaṁ dumləṅa teja niṅ aditya, etus ca vasama:ptoti, maṅsaṅkanaha tikaṁ danma ṅaranya<space type="binding-hole"/>, tan dadi vihaṁ ri sapaṭaduni purakrata. paśeri iva mr̥ghastataṁ, ndyandyasṭantaran maṅkaṇa, kadyahaṅgya ni ma:rgasaṇaha ri na:di, lyan ikaṅ alas·
<lb n="40r2"/>tehanita parananya kta ya, Arapa tikan dunuṁ riṅ ṣanaṁ niṅ kaladinta, iṅanan tanyana svatantra de ni puṙvvavidi kaliṅan ika // byaktita ḍa<space type="binding-hole"/>taṁ riṅ astinara:ja maha:ra:ja yuḍisṭira, manəmbaṁ sira i maha:ra:ja drasṭarasṭa, masugata:ṅabivada ta saṅ korava, jnək ta sira muti rasa:mr̥ta
<lb n="40r3"/>saL̥m· liṙnikaṁ pa:nahasṭi, ika ta ṅesaka tapva yata, tuma:ma ta maha:ra:ja duṙyvadana riṅ kammahanan maha:ra: yuḍisṭira, dinuluṙ de saṅ sakuni<space type="binding-hole"/>, mojaṙ ta saṅ gandariputra riṅ mamaha:ra: daṙmmahatmaja // sañja maha:ra:ja yuḍisṭira, tlas·sanikaṁ saba:manḍala maṅke, umaḍaṅ sakveṁnikaṁ dyu
<lb n="40r4"/>vakrigosṭi, ndan mijila ṣa saṁ na:ṣa, nya:pantahan lihat· er̥na sakveṁnikaṁ saba kita vakpasonḍa // haṙyya saṅkuni, kumva ṁ pajara ni ṅhulun i <space type="binding-hole"/>rahadyan· saṅhulun·,  ta pva larana ni ṅhulun ita, tan eṇak lumavan ṅvaṁ kaviseśanya, hapan katonana nikeṁ dyuta de ni ṅulun·, bañca
<pb n="40v" xml:id="pb080"/><!-- 80 -->
<!-- photos: image0080.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="40v1"/>ṇa śvaba:va juga ya, ta:tan· ya pinaṅkasaktin· saṅ sinaṅguṁ satriya ṅaranya, ya ta matanyan kumvaṁ saṅmaya ni ṅhulun· duga-duga:taṁ de ni mani<space type="binding-hole"/>ṣa, Ayyaṅucap klit paracidra, Ayya ta doyyarañca, təkyəna si rumuhun· lumpaṁ saṙvvakna, kunaṁ yavat· sala tapakan·, laṁvan taveṁ pinta
<lb n="40v2"/>ka:sihan ṅhulun·, Ayya ta ba:bavara: pasagi, Ayya naṅkəp. kunaṁ, Apvan humiri parihən muvaṁ, Ayyaṅde pavivadan· kunaṁ muḍya ni pinta <space type="binding-hole"/>ta:sihani pinaṅkaṅhulun· ni rahadyan paṁṅhulun· paśagi torasiha tekaṁ aturakna, Ayya sapa ri yun kratacevacci, mapataṁ kahayya
<lb n="40v3"/>n·, kariki vila:ṁsa ni ṅhulun· // sañja haji, mapa kunaṁ liṅa patik aji, śalaṁ jugan han śvika:ran kasaṙbya:va: ni maniṣa, Apa<space type="binding-hole"/>n maṅkoliṁ avaknya ikaṁ praktiṣya para:cidra śakpepvanya, Asiphanḍiteṁṅ akṣa dyuta tyanaṁ pvekaṅliṁ, paḍa n paḍanya, kadyaṅga ni
<lb n="40v4"/>ṅ hadəlaṁ tatyava:ḍa, tan vənaṁ juga kaṁ pratipa:ḍa ka:maparihara, yan uvus hala pakpa ni vvara haranya, ndan yan· visesanira <space type="binding-hole"/>kaṁ madusa nevita ya, kunaṁ yan majavadika pratipadya:nya, saṙvva caktaṁ maglar etu yan maṅkaṇa, Atuṙ saṅkaṇa tika dyutakriya: ṅaranya, kankra
<pb n="41r" xml:id="pb081"/><!-- 81 -->
<!-- photos: image0081.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="41r1"/>na kita vaja saṁ parigraheṁ pracaranya, kunaṁ yan liṙanya gata haji rikaṅ maṅkaṇa, Ayya:nitagha sarameśyara yan maṅkaṇa, lvi ni sinaṅgaṁ avdi ṅa<space type="binding-hole"/>ran ika // ḍu taam· ṅaṙyya saṅkuṇi, Avus· brata niki daṙmma:hatmaba: tan vadya: vdya ya:vatinaṁtaṁ, linundan kavicitran· kunaṁ don i vuvus hu
<lb n="41r2"/>lun·, parikṣaka:n i buddi saṅ sinaṅguṁ dyuta hakṣasonḍa juga, yannaṁ vinaṁ kumutakna ya bilaśa ṇi ri ja:ti ya, Ayya tan tulus kavvaṁvasan· <space type="binding-hole"/>raadyan paṅhulun·,  aparan tikaṁ toha, mvaṁ pira prama:nanya, marapvan ṅhulun· manita // sañja haji, maha:ra:ja yuḍisṭira, tan ba
<lb n="41r3"/>pa ni ṅulun· haṙyya saṅkuni lavana paramesyara tanḍiṅa toṁ, tun huniṅana saṅhulun· korava paṙṇaha nira, kunaṁ mijila:kna <space type="binding-hole"/>tatyalahanira yadyapi, ikiṁ duṙyodana payya ta mas manik· niṅ pinaṅkaṅhulun·, Akara ṅganya sevu lakṣa koṭi pratama: ni ma
<lb n="41r4"/>toha ṅaran ika, hi vihikana na:rana:ṣa Õ maṅkaṇa saṁ duṙyodana, Athəṙ ta sira mijil. ri saba:manḍala, kapaṅguṁ ta sira kabeṁ, <space type="binding-hole"/>bagavan bisma, ḍaṁ yaṁ drona, ḍaṁ hyaṁ krəpa, haṙyya vidura, makadi maha:ra: drəstarasṭa, ṅuniveṁ saṅ kora saṇak·, tavnavu
<pb n="41v" xml:id="pb082"/><!-- 82 -->
<!-- photos: image0082.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="41v1"/>sən ta sakveṁ ratu samanta, pinataṁ sakti parasavat.sayya, //o// ata sḍaṁ lumkas· maha:ra:ja yuḍisṭira manita, mvaṁ saṅ aṙyya śa<space type="binding-hole"/>ṅkuni, pira sopaṁṅuliṁ uliṁnikaṁ sari lumampaṁ, uvus lulus meṁ muliṁa tapvanita, maha:ra:ja yuḍisṭira, irika: ta saṅkuni pahakən·
<lb n="41v2"/>ba:ñcar pakṣa kikaṙputan·, hamusus manakə pariṁ, dr̥sṭaksa: hr̥daya:, isi niṅ patitinonya akrambat· siṅha:na:bda sintu pariṁ, tata<space type="binding-hole"/>na ḍyaṁ, Alaṁ ta nita na maha:ra:ja yu157 ḍisṭira, knaṇa tuju śapa:ḍa, humnaṁ ta sira keraṅan·, vkasan· mojaṙ ta sira //o// aṙyya saṅku
<lb n="41v3"/>ni tan alaṁ nita ni ṅhulun·, ri gragaṙjihasa ni laku, kunaṁ malaṁhakən hulun·, paśagi juga, Apa kunaṁ kaliṅa nika, ndan· den<space type="binding-hole"/>ya ta, maL̥sa ṅulun· manaṅkəp. paśagi, limaṅ atus kati toha ni ṅhulun· pisan· // maṅkana li maha:ra:ja yuḍisṭira, manita
<lb n="41v4"/>ṣa sira muvaṁ mvaṁ saṅ śakuni, Apa ta gatinira tan alaha, Apa tan· vruṁ ri pasar̥kəpa niṅ pasagi, ri kaṁpana ta siran· kna: de nira:naṅkə<space type="binding-hole"/>p. ikaṁ saṅ sakuṇi ta juga n· maṅkin· vaṙjita ṅvaṁhasa, tumon tasuran· maha:ra:ja yuḍisṭira ri drutasammara, parajitaṁ,
<pb n="42r" xml:id="pb083"/><!-- 83 -->
<!-- photos: image0083.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="42r1"/>halaṁ hataṁ maha:ra:jaṁ daṙmma muvaṁ, manita, muvaṁ śira halaṁ, sapatakəp nira: ta juga talaṁ tan pagarit· sana:ṣa nilamatra, tambe maha:ra:<space type="binding-hole"/>ja yuḍisṭira maglaṙ toṁ mvaṁ riṅ karipvan ikaṁ niṣa, mas manik pinaṅkatoṁnira ivu laksa kəṭi pramananya, sampun· kalaṁ pika: de saṁ
<lb n="42r2"/>korava sata, ri kapi tiga ni niṣa ya, ta gajaṁ raṣa saha:sra pinaṅkatoṁ nira, tumuti ceṭikaṅga:ṇa tan· pahiṅan· ri hayu, <space type="binding-hole"/>saha laṁtaṇ busaṇya manimaya, bheda savara sḍaṁ taruna, śevu ta vilaṁ nika, uvus atika ta:yap de saṅ duṙyodana, tlas· tutus· kteṁ
<lb n="42r3"/>ra:jadra:tya ra:jabusaṇa sesi ni tayatvaṁ ni saṅ panḍava, ṅuveṁ tikaṁ ra:jadrəvvaṁ vahyu, kadyaṅga ni grama jana paḍi simma pasru prabruti, kepə<space type="binding-hole"/>n nira:vasesa kveṁ nika, irika ta saṅ aṙyya vidura mojaṙ maha:ra:ja drəsṭarasṭa, sañja haji, ndan tiṅaelana tavasananikaṁ drutagosṭi, bari pva ma
<lb n="42r4"/>ṅaṅguṁ patik haji, iputəna pura nətaṁ tuvuṁ niṅ panḍava, marapan· 160 lot paṅəba:n iṅ vaṁ ṅaṁ nusraya, mvaṁ nitanya nitya pamaṅguṁhana <space type="binding-hole"/>karuṇa, pala de paramesyara, ttan maṅkana si de niṅ abipraya, vavaṅ tinutuṁ pinarivaśakən de haji, śaha: mulya i kaṁprabun, ri saṅ paḍa
<pb n="42v" xml:id="pb084"/><!-- 84 -->
<!-- photos: image0084.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="42v1"/>va, kapana ta yan paśəmya muvaṁ ya:vat minkaṅṇa, om· ta viṁ liṅa ni ṅvaṁ kanyaya: puhara viṙyya lavan· yaśa, Abalikapa:pan· <space type="binding-hole"/>klesa:sama śama pva katonya, ndan· tan maṙgganya ginəgəṁ kadura:ca:ran· raha:ṇak haji, nihan· kta kaduṙnimita ni rahanak haji, sa duṙ
<lb n="42v2"/>yodana ṅuni ri sḍaṁ raśike 161 kuma:ravr̥tti, irika: ta yan pakaśvaba:va: umuṁ yan panaṅis·, kadi sabda srəṅgala ṅvalulvaṅa<space type="binding-hole"/>lup tan· phaka:raṇa, byakta han pakapuhan hai kula naṣa hiḍəpatik haji, ndan tan· katon· nika: de paramesvara, tan hana
<lb n="42v3"/>juleyaṁ ni tumon·na:kna duṙyodana vigrahan de saṅ aṙjuna, marapvan· sasyata hakveṁ saṅ koravakula, nihan ita: daṙsaṇ<space type="binding-hole"/>a: paramesvara, prasiḍda ya:dukula tka ratu ma naṅsa, ri śasamaṁkaṇanya n pagave pralaya: arohara ri saṅ vatək· vyadu vrasṇy ancata nira,
<lb n="42v4"/>ḍadi yya pinatyan· 162 de maha:ra:ja krasṇa, tan· kinatrasṇana:kən paṅavenya kula santana, Apayupan· kumvaṁ li nya ri saṁ hyaṁ ṅaga<space type="binding-hole"/>mma // tyajejekaṁ tulaśaṙyyate, gra:masyaṙte tulan·tyojet., vramañ ja:napaḍasyaṙte, tyatmaṙte prativin nyaṁjet
<pb n="43r" xml:id="pb085"/><!-- 85 -->
<!-- photos: image0085.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="43r1"/>tana paravasa:kna ri sənehasaṅgama //o// o pancaliputri, An lihat· ṙyy abinayaṅku, yeki maṅke kramanyu deṁku ri saṅgama<space type="binding-hole"/>n·, Apan· hana ṅaranya dasi prasiḍda deṅku //o// lyi maṅkana: bipraya saṅ kurupati, matanyan· ririm tiṅal. saṁṅ ḍropadi
<lb n="43r2"/>kunaṁ ta:pan pisan·niṅu n lam·lambana kasiṅhita tiha:n· satva mapriya, ya ta matanyan kadi ṅ keraṅan· saṅ duṙdodana, śi bimma <space type="binding-hole"/>taṁ vruṁ yyaṁkaradesṭa saṁ kurupati, An mahyun magavaya kapacan·, yekan paṁmakən· pratiṅba: muvaṁ, makrak atəhər. sumr̥paṇa:kə
<lb n="43r3"/>n· prayoñja:na nira, Apa baṭara pitradeva śakala, sri maha:ra:ja bapanku saṅ uvus· ana riṅ kendran·, tan paguha:taṁ kabaktin·ku <space type="binding-hole"/>ri kita, ya tan aku tumikəlakna pupunikaṁ da:ryodana:, riṅ gadaku ki loIta paḍana, mvaṁ ta yan taṇ makatapakan tanḍas·nya riṅ sama
<lb n="43r4"/>ramanḍala, taṅan taṅan ta ikaṁ praṣanaṁku, kasaksyana ḍenira saṅ maha:purusa kabeṁ // sakrodasiṅha:na:ḍa saṁ vrakodara, i<space type="binding-hole"/>rika: tikaṁ ṅasuba:nimitta mavak masarira, Asu asraṁ maṅaluyu masahuran· tan pa:ntara, masaṅgyani lavan pamasul. ni mr̥ga
<pb n="43v" xml:id="pb086"/><!-- 86 -->
<!-- photos: image0086.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="43v1"/>saṙbasatva, moga ṇutkana kala ri paoman· maha:ra: dutarasṭa, Asalipan tekaṁ gagak mamutaṁhakən· vuk tanaṁ riṅ antapura, ri bak<space type="binding-hole"/>.sa katara trasasama ya: vanikaṁ rajya, sadvas atakut· vabra:ma sakveṁ saḍa purusa, makadi bagavan· bisma, ḍaṁ hyaṁ drona, ḍaṁ hyaṁ kra
<lb n="43v2"/>pa, haṙyya vidura, prabuti, irika: ta devi gadari anaṅis apinta kasiṁ, tumon iṅ śi kabeṁ. sakveṁ saṁ maha:ra:ja purusa tumaṅgu<space type="binding-hole"/>ṁhana ri maha:ra: tarasṭa, mojarakna ri pa:vakpava sarira ni tuḍut· paḍa lakmaṇa, yekan aroha:ra maha:ra:ja dratarasṭa
<lb n="43v3"/>, tatan· vruṁ ri deya nira, Anəsəl amadəkakən· saṁ duṙyodana, sakroḍa saṅ kurupati, hathər aminta ṣinutuni saṁ ka<space type="binding-hole"/>siṁ ni devi gadari, umara: riṅ kaha:nan paṁ paṁcnaliputri, karuṇya vacanan ta hathəṙ matalakup taṅan kaliṁ, Amuliṁ sambaṁ
<lb n="43v4"/>hagave priti ra saṁ dropadi // anaku ibuku devi yañjaseni ibu, tan· səṅgaṁhən· ṅhulun kimṣaṁsvaharebu riṁ <space type="binding-hole"/>tanayanku, suṅgyan ta hiḍəp. milva ni paskani korava kunaṁṅ anaku, tumiṅmaṅanaṁ parahusal. yan· kevalasiheṁ ko
<pb n="44r" xml:id="pb087"/><!-- 87 -->
<!-- photos: image0088.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="44r1"/>rava, malali mari panḍava, taha:m anaku, piraṁ pa:pa kakti de ra:ma radyanyaṅhulun·, hanayakanaku, yat· pakambək· kaṁ maṅka<space type="binding-hole"/>n·, Apaya:pan aṅhətita sisani daṙmmapatni ri hiḍəp ni ṅhulun·n anaku, kunaṁ deya: ni tanayan mami, tam·ṅhe nugraheṁ śaṅ
<lb n="44r2"/>sium mami ri kite rika ta saraṙknakn i kalvana vacana, kamu pva yata sahasa:vakaḍanḍa, tumon aku vigrahan· iṅakna, mvaṁ ṅakumo<space type="binding-hole"/>ṇ bapaṁku parisatasan, Apa matanya r̥ṅö-r̥ṅö ni paṅgavenya matṣabruha, tuṅgal. kta:ji ni kadi kamu ṅaranya, kamet.
<lb n="44r3"/>deśantara juga, ya tan ahyun soluṙ kalyana vanli kaṁ tan kinar̥pan· // Õ // ḍuṁ, sañja: haji, Ayya bar̥ṁbör̥ṁṅən paramesvara, <space type="binding-hole"/>rumṅö śabda ra:ma haji aṙyya vidura, śaba:va niṅ mantuha jugeṁkaṁ tan aṅga tan pituhun· ri sa:ṅ kaṅi nira, ndan ahayya tan liṇava
<lb n="44r4"/>nan pira de paramesyara, sḍaṁ patik haji ki saṁkuni juga ro i paramesvara maniḍdakna sesṭi prayoñja:ṇa, tuṅal ta pa<space type="binding-hole"/>ramesyara, manima muvaṁ patik haji mvaṁ maha:ra: yuḍisṭira sañja: haji, maha:ra:ja ḍaṙmmaraja, muvaṁ apuliha ri pharameśva
<pb n="44v" xml:id="pb088"/><!-- 88 -->
<!-- photos: image0087.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="44v1"/>ra, Aparan tikaṁ toha saṅ naṣa //haṙyya saṅkuṇi, riṁ makananyan· tlas parikṣirṇaṁ ṅudr̥vya ni ṅhulun· maṅke, ya ta etva niṅ maṣaku ta:n ni<space type="binding-hole"/>ta muvaṁ mvaṁ saṁṅ aṙyya, sis taham tapi siṁ, Adyan· yan· yuḍisṭira ta ṅaran iki yan· śruruḍda riṅ saśapratigñanya, ndan· hanta hari ni ṅhulu
<lb n="44v2"/>n pataṁ siki, saṁ bimmahaṙjunakula saha:deva, śakpat· rovaṁ ni ṅhulun· manuṁgal. li jivita raśi kabeṁ, katammapi toha ni ṅhu<space type="binding-hole"/>lun·n ateka, yan hasika:ra saṅ aṙyya manita muvaṁ lavan· ṅhulun· // han maṅkana liṁ maha:ra:ja yuḍisṭira, luməkas ta maha:ra:
<lb n="44v3"/>ja yuḍisṭira: maniṣa muvaṁ mvaṁṅ aṙyya saṅkuṇi, śaṁ sade tambe niṅ ṣinoṁhakən, Alaṁ ta sira, muvaṁ saṅ nakula tinoha<space type="binding-hole"/>n ira, tapajaya: ta sira, saṁ aṙjuṇa pinaṅkatoṁ ṇira, muvaṁ halaṁ juga śira, saṁ vrakoḍara pva sira tinohakən, maṅkin halus
<lb n="44v4"/>kalaṁnira tan paśove, maṅkin aṁluṁgas aṁmuluṁsuṁ ta maha:ra:ja yuḍisṭira, kasaputan· maḍa mohandakara, de ni bañca:ṇanikaṁ saṁ<space type="binding-hole"/>kuṇi. ta ya maṣanyaṙ tokən· sarira nira, yayaṁ talaṁnira tan patahən matra, tumuṁkul. ta sira reṅan· tan· vruṁ ri deya nira, kunaṁ ta
<pb n="45r" xml:id="pb089"/><!-- 89 -->
<!-- photos: image0090.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="45r1"/>pamuhara siṅita diran de 171nikaṁ saṅkuṇi yan paṅiraṅiraṅi, na:han matanyan· paṁlampu tumtoṁhakən· saṁ dropati, jatinikaṁ kriyya: yan di<space type="binding-hole"/>naməlakən· kalajana: sival pva ya ta, tan prayatneṁ kasiḍdakna ri saḍya, śvaba:vanikaṁ manaṁ hnək a:nukna kadi tirus· nala nikaṅ ati, tan pa
<lb n="45r2"/>kanvuririṁnikaṁ vulu, Ariṅkən· savaya:vanikaṁ sarira, tumuṁkul.la ta siratup. lambe kasrəpan·, Amrambəhan amaṁ tibanikaṁ luṁ <space type="binding-hole"/>sumk umili, milu kapiluṁ tanikaṁ sasaba:manḍala, ya tika:nuvuṁhakən· har̥sa:luṅgaṁ aron·ri vicitta saṅ korava śaṣa, ṅuniveṁ maha:
<lb n="45r3"/>ra:ja dratarasṭa guṙməgəmən· han kar̥ṅö saṅ panḍava: halaṁ ri nita, tatan· vuvusən· tusṭanya:ṅnaṅəne saṁ duṙyodana, ya ta matanya<space type="binding-hole"/>n ta konakən paṁ dopadi tamaṁkna ri kalatvan·, milva: ri saraḍa: ni ceṭikaṁgaṇa gaka riṅ antaṁpura, hana si pratihikaṅmə ṅaranya, Anaknira saṁ
<lb n="45r4"/>ti sa duṙyoḍana, ya ta inutus· tudes·ṅəṁ miṅiriṅakna saṅ dropadi, mojaṙ ta ye sira, // sañja maha:devi, tumama: riṅ atapura rakva <space type="binding-hole"/>paramesvari, pinakaliṅ śri maha:ra:ja, Apan· tlas· kaparaja ri ḍruta raka maha:devi, kunaṁ rakva devi, sampuṙṇaṁ niṅ təlas· umuga:taṁ kavaya
<pb n="45v" xml:id="pb090"/><!-- 90 -->
<!-- photos: image0089.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="45v1"/>kne de maha:devi maṅke, Apan tan· rakyun juga pva tinohakna ḍe raka madevi, kteṁ ra:kva rakvan· saṅ pañcapanḍava sira tlas· nuṁgu ri sri maha:ra:<space type="binding-hole"/>ja kurupati, saṁsepvanya. alampaṁ juga maha:devi // ḍu namu bhaṭara, maṅka:ku pva śaṁ pratikami, kasyasiṁ ta kamu śutaputra tulusakən·
<lb n="45v2"/>kabeṁ ganta ri ṅhulun· ndak akon·ko174 n ri kita mareṁ maha:ra:ja yuḍisṭira, tañakan ikaṁ toṁ tlas kalap. de saṁ korava, mvaṁ ya<space type="binding-hole"/>n tuu kunaṁ maha:ja yuḍisṭira tumonakən sariranira // ḍu sañja maha:devi, tan gayaṁ paramesyari, patik· rakyun humatureṁ ra:ka rakyun
<lb n="45v3"/>. // lumapaṁ tekaṁ pratikami jar i maha:ra:ja yuḍisṭira, ndatan· vnaṁ sumahuṙ maha:ra:ja yuḍisṭira,  kavuntvan· savuṅkuḍu humalaṅka<space type="binding-hole"/>ne gulu nira, kajinucəm· kaṅ vraḍdayapaṅkaja tumiṅha: sira:məgə tiba:nikaṁ asrupa, sa duṙyodana yan ton· maha:ra:ja yuḍisṭira
<lb n="45v4"/>maṅke, gumuyu ṅənṭasa ta sira, Athə majar I kapratimi // ayayah, pratikami, Ayya ko tukətən· vuvusnikaṁ dropadi riku yuḍi<space type="binding-hole"/>sṭira, sḍaṁ sarita: ta pva maraṅkeyan·, maṅka ta pakna: yan pajare syaminya, maṅkya palakva r̥ṅva vuvusnya de niṅ vaṅa hakveṁ paṅucapnya
<pb n="46r" xml:id="pb091"/><!-- 91 -->
<!-- photos: image0092.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<!-- axja: présence d'une virgule avec le pb -->
<lb n="46r1"/>kaliṁ da laku ta yya pidəl. ṅvaṁ kinoṅkon· aḍa vruṁ haku riṅ kaliṅan iṅku manaṁmu, matanyan kadi kady aśuma: śuṁkava, ri de niṅ tan· <space type="binding-hole"/>nogya niṅ kadi ko sahasa ṅkana vuvus nistura ri ṅiḍəp.mu, mvaṁ gəṅ kut ra bi(176) mmaseṇa. ḍo, milag. ta ko sata ke, təvasukər iki mataku
<lb n="46r2"/>de mu yuh, Antənku saṅ aṙyya drusasaṇa, rakryan tumon·nekaṅ ḍropadi mara ṅke ya rakryan· saṅsaya, samaṙgganya tan kona keraṅ e<space type="binding-hole"/>raṅnya nya ṅri saba, ya tika:kna: kna: de rakryan // sañja: haji, tan· saṅsayan· paramesvara // lumampaṁ ikaṁ drusasa:ṇa mareṁ kaha
<lb n="46r3"/>nan· devi dropadi, ndan pakinon mareṁ saba:madya tajugpa tibra meraṁ asum· maṅöbranta tikaṁ manaṁ, Araṁ pijərumaseṁ <space type="binding-hole"/>kaduṙvyasanan· sri ḍaṙmmhatmaja, tatan· vavar̥ṅön· ri ḍataṁ  saṅ drusa:saṇa, kdəṁ tumukul. tumakən· lampaṁnikaṁ suku han· pare da
<lb n="46r4"/>L̥m· ra:jya juga śira, saṅka ri glə nita drusa:saṇa n· tan pinakevö ri hiḍəpnya, ya ta matanyan· ruməṅgut· gəlu sa dropadi ya keṁ vu<space type="binding-hole"/>ri, Athəṙ mumanuman·ni saṁ satvamipriya // dik haṁ, ndi paraṇamva yuṁ, dropadi, syapasraya:nu hinar̥p. har̥pmu, Apan hulun· somaṁ
<pb n="46v" xml:id="pb092"/><!-- 92 -->
<!-- photos: image0091.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="46v1"/>ta ṅaranmu de saṅ kova, paḍivatyəṅ riṅ panḍavasanak, sḍaṁ maha:ra:ja kurupati teka savakan·mvaṁ, mvaṁ śakveṁ mami sanak takya bapantya:<space type="binding-hole"/>namvaṁ, tutakən· pakon· sri maha:ra:ja, laku kamu mari sabha:maṇḍala, payyakən· alap.tnamu mvaṁ svamimu si panḍava, // ah ampuṅku
<lb n="46v2"/>haṙyya dr̥sa:saṇa, Apa dosatu matyadyan· rinaba:sa de ni kadi kita, maṅgəṁ dehat· vita denta tumkeṁ taṅan· ni ṅhulun·, <space type="binding-hole"/>kadi pva vnaṁa saraṁ lagha ṅvaṁ kadi kakami stri ṅaranya, Aṙyya drusa:saṇa, Apa tan ahyun i ṅhulun· tumiṅhala ri padma: ni muka maha
<lb n="46v3"/>ra:ja yuḍisṭira kariṁ, kunaṁ tan yukti ni stri sḍaṁ ra:jasvalaṁ katona ri saba:maṇḍala, 179tovin ekavastra: tapi tapiṁ ta ṅaran i ṅhulu<space type="binding-hole"/>n· maṅke, dya tan· yogya: ni ṅhulun· mare sabanmu ta saṁ maha:ra:ja purusa, Aśul aṅhera ta rakryan pakar̥ṅ, ndyan ṅhulun· haṅala
<lb n="46v4"/>pa vastra ni ṅhulun· // mapa liṁmu dropaḍi, sḍaṁ rajasyala: niṅ jaṁlambara kumva ko, yadyapi tyan·naomuda dr̥va rudira taṁ ka<space type="binding-hole"/>di ko dasitr̥ma, ikaṅ makaṇa tan mayan matanyan ḍala riṅ pakon iṅ kadi sira rahaḍyan ṅaranya, ilu juga ayya tome i saṅə
<pb n="47r" xml:id="pb093"/><!-- 93 -->
<!-- photos: image0094.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="47r1"/>naṅənmu, nyapan tahan mara: tamənme Õ liṁnikaṁ drusa:saṇa maṅkaṇa, sahasa han·dul maṇḍuṅakən· lavatta:ya, pira ka sara ni stri ṅaranya<space type="binding-hole"/>, Apa ta siṁ, Apha tan tuu kaparas· de ni maṇḍamarutata tuvi, tiba: ta devi hanja:seni, muṙccakiḍupuṁ tan· vnaṁ madəg, sakeṁ si
<lb n="47r2"/>ñja: nira, Apusək oL̥mare muka rambe nikaṅ alata pati, kunaṁ saṅka ri takut niran kala: muvaṁ de ni dusa:saṇa, ya ta matanyaṙsaṅi<space type="binding-hole"/>nkən· lumampaṁ muvaṁ, ndan makən· gupe rapuṁ vita sandinikaṁ sarira, ruśak vənəs maṇḍalamuka candrika, Abəṁ taphuknikaṁ mata, tan pantara ti
<lb n="47r3"/>ba: ni luṁ ri susu ka:liṁ, mulata ta 181 sira ri saṅ panḍava. sa vrakodara yan ton paṁ yañja:sani maṅkaṇa, ta:kan· vruṁ ri daya: nira, ya ta ma<space type="binding-hole"/>tanyan umanuman· ni saṅ ka: nira, linira Õ kaka: maha:ra:ja yuḍisṭira, Antyanta kari nigna:nta ra prabu, sipi keṁ gə niṅ lara ni ṅulu
<lb n="47r4"/>ri vnaṁta tumonhakən· ni saṅhulun· tapat., mvaṁ vnaṁṣa ta parityaga ri sariranta, kunaṁ vumitisə na:la ṇaṁ ati ṅulun·, ri vnaṁ<space type="binding-hole"/>ta tumonhakən saṁ dropaḍi ga, nihan ti kaṁbeṁ tuvi hikaṁ prasiḍda kahuripan panaṁ vya:vaha:ra, Ana ta stri niṅ kobiśa nira
<pb n="47v" xml:id="pb094"/><!-- 94 -->
<!-- photos: image0093.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="47v1"/>kavanḍan akiṅ ṅaranya, Anakbi makasvaba:va ikaṁ tan panuṅgalakəna śyami, ika n maṅkaṇa, tan vnaṁ ika botoṁ tumonakə<space type="binding-hole"/>n· nika, Apan kaha:nana tr̥sṇa asiṁ jati nika, kita pva ya ta kaka, saha:sagave larambək· ri stri satya, ḍo ndya: tiku kaḍaṙmmara:jan· ri kamu
<lb n="47v2"/>n· daṙmma:ra:ja, om· saha:deva, pametakən· kv apuy. sḍaṁ dumilah, dak tanunya iki ka:ka pa:pa // ḍu, kaka saṅ aṙyya bi<space type="binding-hole"/>maseṇa, kṣamakna ikiṅ ari ḍanajaya de naṙyya, Ayya pva rakryan gataka:niba:kən· sabda saṅgyal. ri ra:ka rakryan· sri maha:ra:ja, ilaṅ
<lb n="47v3"/>kabaktinta kaka, yavat· maha:nakən· paradara ri sira // aḍa, edan iki sv aṙjuna, śyapa tan· krodanona prabu maṅke pracara<space type="binding-hole"/>nya kariṁ kariṁ, denya tapya, misan miśan avas· ikiṁ kapatapvan· kapaṅgiṁ deṁku // sḍaṁ mavaḍa: vadyan· sabda saṁ bima mvaṁ saṅ aṙjuna, ma
<lb n="47v4"/>ṅadəg. ta sa vikaṙṇa hari de sa suyoḍana, rasika: ta gəṁ vlas·nya n tumon paṁ dropaḍi n pinaha:sa denikaṁ dusa:sana, kadiniri<space type="binding-hole"/>s nalanikaṁ ṅati, Ata matanyan paṅupvasanta ri sakveṁ saṅgalya sakpi riṅ sabamaṇḍala, taṅan kaliṁ matalaṅkup., linira // sañja: raha:dyan
<pb n="48r" xml:id="pb095"/><!-- 95 -->
<!-- photos: image0096.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="48r1"/>paṁhulun· kabeṁ, śamakna iki pratiba: ni pinaṅkaulun i rahaḍyan paṅhulun kabeṁ, Ana kari knoṁ devi dropaḍi minaṅkana de nikaṅ ko<space type="binding-hole"/>ravakula, Apvan ta panavakən· pva sira de maha:ra:ja yuḍisṭira, tuhun aṙyya saṅkuni atajuga parigraha:r̥p. yan pakatoha ri saṁ pañcaliputri
<lb n="48r2"/>ya tika lviṙ paracidra ktap niṁ magave ta kaparajayan·, lavan ta vaneṁ, dlö dlön kavya:vaharanya, Apan prasidda drəvyanikaṁ ṅakveṁ kta de<space type="binding-hole"/>vi dropadi, śiki pva tumonakən· śira, takarin lviṙ asaṅgarugi ṅaran i maṅkaṇa, toṁ tiṅətəṅətən· ya ta yuktinya de rahadyan saṅhu
<lb n="48r3"/>lun· kabeṁ // aḍa, mapa linya sa vikaṙṇa, ta molahaṅ dedi ba:vapakṣa raśiki n pakojar riṅ ka:ya:taṁ, ikiṁ kaṙṇa ta rovaṅa<space type="binding-hole"/>nya mavavyassa yan maṅkaṇa, om sa vikaṙṇa, taṁka:rin· saṙvvasya, pinakakeraṁ sa yuḍisṭira riṅ kapə sapta niṅ druta, milu dr̥vya pva
<lb n="48r4"/>paṙṇaṁ ni dropadi ḍe saṁ darmahatmaja, dya tan maṙgga ni tan kavasa:kna ya, kunaṁ matanyan sinvətara vinave tvaṁ niṅ śaba:maṇḍa<space type="binding-hole"/>la, pinariguha tan· vineṁ mataṅgəṁha ri ka:rajasalanya, mvaṁ tan vineṁ lun aṙyya saṅkuni, kinon kapva haṙyya vidura salocitta
<pb n="48v" xml:id="pb096"/><!-- 96 -->
<!-- photos: image0095.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="48v1"/>mvaṁṅ aṙyya saṅkuni maṅke, ri kapaṇa kaṙyya saṅkuni yan pahera, Avasəran tiṅgalakna ṅhulun·, ulun tan· vni mauripa ya tan hana haṙyya saṁ<space type="binding-hole"/>kuṇi, kunaṁ yan· maṅke haṅnaṅən rahadyan paṁṅhulun·, sadenyan· pjaṁ si suyodana, marapvan tuṅgalakn iṁkiṁ ra:jya, tan· vruṁ ulun·
<lb n="48v2"/>piṁ yan maṅkaṇa ṅnaṅən· paramesvara Õ uḍuṁ hanaku, saṁ duṙyodana, Antyata iki laranya:naṅnaṅən· hani ṅhulun·, rumṅö <space type="binding-hole"/>denka misuṁśal. ri ṅhulun· taha:m anaku, tag aveha saṅ vidura prativaḍaka: ri kaṙyya: niṅ tanayanku, tuun tan eṇak· nyan tan varahən
<lb n="48v3"/>. juga, ri svavyakaṙyya niṅ tanayanku, palaṙ milva:ṅastuṅkara mne // maṅkina liṅ maha:ra:ja dr̥tarasṭa, magiraṁ ta maha:ra:ja duṙyodana, kino<space type="binding-hole"/>nakən tikaṁ ra:jamanḍala daməl. de ni ra:ja silpika, par̥ṁ taya saṁrabda saupanya:sanya kabeṁ, satro saparimantalanya, paḍita
<lb n="48v4"/>vaṙyya pinaṅkatohrananya, Asṭotara śata lopuranya, ri tlasnya sampuṙṇa kadaməlan ikaṁ ra:ja:saba:manḍala, mojaṙ ta maha:<space type="binding-hole"/>ra:ja dr̥tarasṭa ri sri haṙyya vidura // hariku saṁṅ aṙyya vidura, Antya tikaṁ saṁ duṙyodana, mahyan magavayakna kriḍotpaṅmavagosṭi
<pb n="49r" xml:id="pb097"/><!-- 97 -->
<!-- photos: image0098.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="49r1"/>athəṙ gumavaya:ka ska:ranikaṁ saba:maṇḍala, kunaṁ pva tan· yogyanya: nakta saṅ panḍava, tan ilva rikaṁ prasa:nikaṁ ra:jadavala:hara, <space type="binding-hole"/>tasyasiṁ tat hundaṁ sari kabeṁ sanak·, milva tanakta saṁ dropaḍi, kunaṁ nya:pan tahan· tagya ta raśiika, ri tan hana nita paṅguṁha: ṅke ri
<lb n="49r2"/>kita kadaṙta kita hanjya taṅ gocaramantra hanakna, masivonəṅa mvaṁ saṁ korava sata, tan kimuta mamaṅguṁha: saṙvva pasaṁgraha // sañja: haji, tan gə<space type="binding-hole"/>hən laṅlyaṇa patik haji, ri paramesvara, rasa sep ike de niṅ pinaṅkani ṅhulun· ta matakvan· druta pvan agosṭi kapar̥mban· raka
<lb n="49r3"/>haji, Anyaya juga ri hiḍəpatik haji, sugyan pagavaya kelasa:vasaṇa, idəp patik hajiṁ, mataṅgu juga pinaṅkaulun· i rahanak haji // a<space type="binding-hole"/>ntən i ṅhulun· haṙyya vidura, tlas ika vinulik· blaṁ guna dosanya ṅani, kunə kapaṅgaṁhanya, isyara coḍana juga inapekṣa ni ṅati
<lb n="49r4"/>ni ṅulun·,  rakryan pva kavasa:na ṅ atma: sampinaha: dləha, ndyan· saṁ hyaṁ vidi ṅaran ika, Apana tan· tata kavnaṁnyanakta tinagiha de <space type="binding-hole"/>ni ṅulun· saṁsepvanya, lampaṁ ta pva kita mareṁ kaṇḍavaprasta, tatan· valatna ta denta umundaṁṅana kta saṁ panḍava // i tlas saṅ aṙyya du
<pb n="49v" xml:id="pb098"/><!-- 98 -->
<!-- photos: image0097.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="49v1"/>ra n inujaran de maha:ra:ja drutarasṭa, i sakatambeyan· lumpaṁ ta sira marendraprasṭa, maha:van· rata, tlas marika: ta saṅ aṙyya vidura magave <space type="binding-hole"/>pr̥sṇopasantva, sumamavaṇakən· sabda sa vikarṇa iṇi // sojar radyan paṅhulu190 n· kabeṁ, Ayya sinaṅgaṁ punarukta iki
<lb n="49v2"/>patalaṅkup ni pinaṅkaṅhulun· ni raha:dyan paṅhulun· kabeṁan· sa vikaṙṇa kta ya tumaṅakən· ri kṇoṁ devi dropaḍi piṇa<space type="binding-hole"/>rib√ta de saṁ korava, hapan paṅ śaṅ pañcaliputri sḍaṁ mutya:pakpa, maha:ra:ja yuḍisṭira yan eṇak· səṅguṁhən· kaparajaya, mvaṁ
<lb n="49v3"/>yan· lviṙ śisipa kunaṁ ka:lahan ira ri dutasamara, ya tika: tinañakən paṁ vikarṇa, ndan· tan pakasauran ika: de rahadyan paṁṅhulun· kabeṁ, <space type="binding-hole"/>apa tan ya:ya: nika, matanyan· lviṙ ta:pinə rahadyan paṁṅhulun· kabeṁ, kumvaṁ kaliṅa niṅ vuvus ni ṅulun· // yo hi prasṇan· na hisru
<lb n="49v4"/>yat· daṙmmadaṙsi saba: gataṁ, Anr̥te yö palasr̥ptiṁ, tasya: so rḍdim pamas·nate // yohi prasṇan na havr̥hat., daṙmma:ḍaṙmi saba: <space type="binding-hole"/>gataṁ ana ya vaṅö ḍisṭa maṅgalya: riṅ saba:manḍala prasiḍda vruṁ riṅ salaṁ lavan kəna, katamapi, tan· sahuṙ tinañan de ni ta ṅvaṁ ma
<pb n="50r" xml:id="pb099"/><!-- 99 -->
<!-- photos: image00100.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="50r1"/>hyun avraṁeṁ yogya yogya ika ta ṅvaṁ maṅkana kramanya, Anrate palapaphtiṁ, tanpaṁ so dima smanute, satṅaṁ ni pa:pa ni madya <space type="binding-hole"/>mojar ujar ika, ya ta kabukti denikaṁ ṅvaṁ maṅkana kramanya, tan hana yukti ni saksi ni vrasṣa:na, yan an pva takvani sḍaṁ mavavyasta, nihan uda
<lb n="50r2"/>raha:ra:na saṅ panḍita ri hitihasa:sastra, Ana ya detya si nivironcana ṅaranya, ya ta pañca pratispaṙḍa la:van· sa suḍanya, Ana<space type="binding-hole"/>k bagavan aṅgiraṁ, śambanda, hana knya ḍara taṇ pahiṅan· riṅ ayu, ya ta kahyunya kaliṁ, ndan prasijña:nikaṁ kanya:nak ḍara, si matuha juga kaṙmmanya
<lb n="50r3"/>liṅnya, Apan kapaṅguṇa mantra ika detyaputra, śas kahyunyanak ḍara, ya ta matanyan ṣiṅ guṇa havak ny a:tuha sovaṁ sovaṁ, matukaṙ ta ya va<space type="binding-hole"/>ḍyarajaka ka:liṁnya, Athəṙ tumañekaṁ detya praplaca, Amalaku sinakpyan·, vayaṁnya kaliṁ, dyanaha:ṅudini ga detya prapla:ca
<lb n="50r4"/>pakṣapata, sumaṅguṁ anaknyatuha: śakeṁ rikaṁ r̥siputra. kroda teṁkaṁ saṁ suḍanma, kroḍa tika: saṁ sudanya, ka dilaṁ ni pralaṁya:ṁgni <space type="binding-hole"/>lviṙ niṁka mata, Athəṙ mujara rikaṁ prahla:ca, ya:vat kamu mitya:vacana, tan ujarakniṁ taṁ yatayukti, tan vuruṁṅa bajra pe hyaṁṅ indra tumi
<pb n="50v" xml:id="pb100"/><!-- 100 -->
<!-- photos: image0099.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="50v1"/>ba: ri təṇḍasnyu, maṅkana liṁnira saṁ puḍanya, Atakut ekaṁ prahla:ḍa vkasan, ḍatanya n pare bagavan kesvara, umadyana vaca ni tanayanya <space type="binding-hole"/>mvaṁṅ ikaṁ r̥siputra, śummahuṙ ta baghavan kasyapa, liṁnira // janan na vidruvan· prasṇa, ṅka:ma. trocatat tata:ba:yat., sahasra varu
<lb n="50v2"/>ṇan paśa, natmaṇi pratimucahati // janan na vidruvan· prasṇa, ikaṅ vaṁ sakpi ya ta pujaṙ yan tinakvanan papaṅavruṁnya, kamat.krodak ta<space type="binding-hole"/>ta:ba:yat., makanimitta hanan· ni prayoñjananya, i rika saṁ tinañakən·, de niṅ kroḍanya kunaṁ, Atavaṙ saṅta ri takutnya ku
<lb n="50v3"/>naṁ ikaṅ vaṁ maṅkana, Asraṁ varuṇa paśəṁ, natma ni pratimuyanki, yaytika sevu tahun· lavasnira mukti papaṁ, tamənaya ta saṅka ri<space type="binding-hole"/>vahaṅantaṇa, traṁkalasaṅapu <gap reason="" unit="character" quantity="4"/>(?) runaniṅ vaṁ kya (?) mavayakən· ḍarmma saḍana // samakṣaṣaṙsaṇat· saksamaṁ, śravaṇa dra
<lb n="50v4"/>visa:raṇat., tasmat syatyaṁ druvan· sakpi, ḍarmmatabyaṁ hiyate // ḍa (?) mmakpa darsanat· apanika saprasi ja vnaṁ sakpi<space type="binding-hole"/>ṅaranya, <gap reason="" unit="character" quantity="3"/>ṅanakya (?) noniṅa <gap reason="" unit="character" quantity="3"/>ri saṁ . . . , vinavasya syas·ta, śravaṇa dvati, ena la –u –ənira kunaṁ, saranat· milva saṁgr̥ha
<pb n="51r" xml:id="pb101"/><!-- 101 -->
<!-- photos: image00102.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="51r1"/>kunaṁ, na:han matanyan pamaṅgu pa:pa sakṣi, yatna:jarakən i yata:buta, tasmat· satya druvam· śakṣi, maṣanan deyanikaṁ śakṣi ayya ja<space type="binding-hole"/>ga tan ṣatyamavacaṇa, daṙmmatabya na iyata, mapala tan hilaṅa ni daṙmma: lavan aṙta sari sari, maṅka:nna liṁ daṙmma: lavan ita ri sari, maṅka
<lb n="51r2"/>na liṅ bagavan kesyapa rikaṁ detya prahlada koluyan· taṅən-aṅənya, ya ta matanyan pasambodahana ri saṁ sudanya vkasan·, Agəhakən ka<space type="binding-hole"/>hatuva:nira saka ṙyy anaknya si virocaṇa, enak ta:mbək paṁ r̥siputra, Athəṙ maṅastuṅka:ra gavaḍeṣi śirda rikaṁ detya, Atut aduluṙ
<lb n="51r3"/>ta vicaranya vkasan·, kumuṁ ta liṅa nika, ṅujaṙ, ri saṅmakananya ḍetya tuvi ika: prahla:ja, tan· vnaṁ ya mujarakn iṁkaṁ tanasmubuṣa<space type="binding-hole"/>, rahandyan paṅhulun· kabeṁ pva ya ta, vkas ni śinaṅguṁ maha:purusa, kasihanya ta dəL̥dəkən· pratyupekṣa devi dropadi
<lb n="51r4"/>// aṁ ampuṅku, sri maha:ja mantri haṙyya: viḍura, Aḍyan paṁṅhulun· matikaṁ n inar̥p-ar̥ pva tumiṅhalana ika: maṅaran <space type="binding-hole"/>ḍropaḍi, tan vagya puṅguṅa makasa maṅməpvan·, ri göṁ ṅikaṁ suta kabukti de niṅ pinaṅkaṅhulun·, saparima:na kta saṁ hyaṁ ṅa
<pb n="51v" xml:id="pb102"/><!-- 102 -->
<!-- photos: image00101.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="51v1"/>ditya ṅuniveṁ saṁ hyaṁ ṅaṅin·, kapva yan lambaumaras· śarira niṅ pvanaka ni ṅhulun·, Ara tan pahiṅan· de saṅ paḍava ku<space type="binding-hole"/>mayatna:nakna si yañjaseni kaliṅan ika, maṅkana pva ya ta makavasta: sinaṅguṁ dasikramma, ndya tekaṁ menak olaha ni ṅhu
<lb n="51v2"/>lun· anuṁ sagavaya: tusṭa ri saṅ koravakula, tatan laṅgana ri pakona n paṁ kurukul.ra:ja, marapvan matan maṅke de ni<space type="binding-hole"/>ṅ maributa pinaṅhulun·,  anuṁ mata kasyasiṁ niṅ ṣikəl. vuslinya, pa:pa mumati kaliṅa ni mir̥ṅö la:van tumiṅhal. //
<lb n="51v3"/>ayayy, dropadi, haḍəp. vuvus nikiṁ ḍuṙyodana, padivaśa kamv aṁnaṅis·, Auvusan· suməśəl śaka:ṙmma ny avaknyu, kumvaṁ <space type="binding-hole"/>deyanya pva takva juga ri sominyu, prakṣakən kasuṅguhanya n huvus alaṁ ri nita, ndyan hayeku bimaṙjuna nakula saha:deva
<lb n="51v4"/>tinakvananyu, sa yuḍisṭira ta pva patakvananamma, Apak dadya sariṁ i kaka tan ujarakna naṁ ya tataṅi preta, takvan ita yan tan· molaṁ pra<space type="binding-hole"/>bu ṅaran·nya ri ṅka maṅko, mvaṁ yan anisya ḍaśakrama, kunaṁ yan uvus mujara: kahinaprabunya riṅ kama, i rika ta kamu palampaṁ, Aku
<pb n="52r" xml:id="pb103"/><!-- 103 -->
<!-- photos: image00104.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="52r1"/>bisa prammane tuvuṁmu // an maṅkaṇa vuvus aṅ duṙyodana, yeka paṅambul paṁ vrokodara, kuməjəṅakən· ba:u ḍaḍanira // <space type="binding-hole"/>ci ahaṁ, Antyahantya gəṅ ny apakara niṅ ko korava, kadi tan pi bima hiḍəpkva sari sariraṁku, iki taṅanku liṁ kta ya sakpat· stana
<lb n="52r2"/>ni kalantaka mr̥tyu pinaṅkasvaba:vanya ri la:gi, Aku siha ni siha ranku, kapa kan pasesa kveṁmu koravakula ya kuvuka raməsən·<space type="binding-hole"/>kva, Apa yapvan kasuḍrahariṇa pahiḍəp. i ri ko, kunaṁ saṁka ri tyə kumakaka: ḍe niṅ kaṅguṁ naṙjuṇa, ika tan dadi ni guru lyaghyana ṅaranya, na
<lb n="52r3"/>rahan· mataṅvan taṅrut· kabacana iki kroḍa nala ni hahatiṅku maṅke, matanya n kaka maha:ra:ja yuḍisṭira, tasiha:nugraha si <space type="binding-hole"/>vrakoḍara denta, lirinaha tiṅal mantra, diknananya hana sambevanta, ri vnaṁṅa ni ṅhulun· gumavakna vigraha ri korava, bimavida
<lb n="52r4"/>ya ta ya ka:ri sasvaranya, // aṁ i səhi taṅga niki bamasena, An·tənka saṅ aṁvaṅgadipa, iḍəpən kari kroḍa ṇike bima denta, <space type="binding-hole"/>//sañja: haji maha:ra: kurupati ikiṁ kaṙṇa kapracayana de paramesyara, palaṙ tan kavnaṁṅa biṇinacaṇa niṅ śabda bima katara, ka
<pb n="52v" xml:id="pb104"/><!-- 104 -->
<!-- photos: image00103.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="52v1"/>tara, kaliṅanya, yaya: kta tan· vnaṁa ni bima viḍayaka: ri svasariranya, Apanutanuta gatinya ri saṁ yuḍisṭira, iki ḍaṙmmhatmaja yan uvus<space type="binding-hole"/>. paravasa cu yilaṁ kuprabunya de paramesyara, ndya ta kavnaṁṅa niki va:koḍara tan ilva dasibuta, paramarṙtanya, śakahyun haji iki dropa
<lb n="52v2"/>haḍi jugan ktakna de parameśvara, maṅkaṇa liṅ saṁ kaṙṇa, yeka haṙsa śaṅ kurupati umiṅis aṅöṭahasa:bina yan keśvaṙyya maḍa<space type="binding-hole"/>n·, Amikastra maha:lila nira:ḍara, umiri tiṅhal. saṅ seni, Amintonakən· bamoru vvat· niṅ pupu ri kivvan·, sumiḍigatva
<lb n="52v3"/>ta saṅ. ḍropaḍi n ta mvaṁ maṁsaṅiṅakna: vvaṁ siki, yen pakadon ṣuka niṅ punḍuṁ kulagotra kabeṁ L̥viṁ, tan kinatrasnan·kən· ra<space type="binding-hole"/>kva ika: de saṁ sajana maha:pusa yan· kapuṙvara tusṭa: niṁ saṅgrama. maṅkana ikaṁ saṅgrama tuvin tan kinaṙsakən· rakva tayan ika yan pagavaya
<lb n="52v4"/>krəsṭisusṣira ri śajaṇa: saḍa, yadyapinyan paṁ jana pva ḍar̥ti viradyu man·ḍala viṁ, vnaṁ rakva ṅvaṁ paritya gerika, yan kayatnan· nisva <space type="binding-hole"/>tmaṁ sarira, ta hayyakna: niṅ kulagotra grama janapa:da pveṁ śuyodan hilaṅakna, ṅuniveṁ riṅ pamvaha:ranya jivita rakṣana ri pa
<pb n="53r" xml:id="pb105"/><!-- 105 -->
<!-- photos: image00106.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="53r1"/>ramesvara, ndya tan maṙgganyan hat· ha:tən huripnya de maha:ra:ja, Ayya aji milu kavesya de niṅ kaduṙdantan ikuṁ saṅkuṇi, Apan· raśi<space type="binding-hole"/>ika kuvit niṅ kaduṙnayan·, ikvi prasiḍda:gavay upadrava: gə niṅ korava, ikaṁ saṅkuni juga, Apvanyaghave druta niṅ kr̥ti mvaṁ kadrutan·
<lb n="53r2"/>ta saṅśekpyanya, konən miṅgata jugeṁ saṁ gandariputra, matapala tan apatambəha dosa niṅ kora de saṅ panḍava // ḍik hah, ha<space type="binding-hole"/>ntyatan parusa:nida nida ke sa vidura pejurujar., Apa tiki suyoḍana ri hiḍəpnyu, vnaṁ pa:pa hinaka:ya kariki, matanyan tinkan· sabda ni
<lb n="53r3"/>stu de niṅ kadi kamu, vraṁ taku n pakṣa:pata kamu, velasiṁ riṁ paṇḍava lalis· ri korava, kayogyakna:n ika ta umulat· umənəṅ <space type="binding-hole"/>a:ḍaṁ, kamu rasa kriyopa:ya niṅ orava, hapan hana ṅaranya tuməṅekən· ha:tmopajivananyu ṅkeṁ riñastipura: tan vuruṁṅ iṅiṅana
<lb n="53r4"/>na palamanta yavat· jayasatru sa korava, yakti sinaṅguṁ tan· r̥ṇajña:ṇa ṅaranya, vnaṁṅ avoṙ sabda gaṅsal. ri ṣaṁ paṅaśrayananya <space type="binding-hole"/>tan· vuruṁṅ amataṁ kəlesa duṁta mahagəṁ tumapuṁha riṁ kamu, kavat kamu jəniṁkumadikara:kn ikaṁ panḍava, kumavasa mapaya
<pb n="53v" xml:id="pb106"/><!-- 106 -->
<!-- photos: image00105.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="53v1"/>na korava, inakanikan· maṅkapuṙvya kaṁ santa saṅboḍana kta ya, yan hana hyun hananya mahaṁṇa:kna taṅguṁ mvaṁ pitutur mantra, taha śih, <space type="binding-hole"/>apḍö saeka tukugata kopaha:sa de niṅ maṅa:kən· svara // yo valaṁd enpaktiha, so miṁtran te na vindati, mitram onuvr̥ttan ku
<lb n="53v2"/>samapekṣeta panḍita // om ṣaṁ viḍura ika ṅvaṁ yan· parikədəṁ ḍenya maṁa:na:kəna taṅguṁ varaṁ varaṁ, pinalinyu ta<space type="binding-hole"/>n· pinakan· pinaṅkasatru hamaṅanya denikaṁ sak tinaṅguhanya, mantrim ohanuvr̥ttan·tu, Amupokṣa patanḍitaṁ. matanya
<lb n="53v3"/>n· denikaṁ sa sajaṇa ha:purusa ṅaran ira, inatnyat nirataṁ panḍiṅ kamohanikaṁ mitra, tan pinəṅakn ika buvesanya, Ana pva:la<space type="binding-hole"/>desa ri ilaṁ ni moha:nḍaka:ra mne, ibu yayaṁ pupalani citta saṅ panḍava, haṅən aṅənta ibu, byaṁtebu, byaṁta devi
<lb n="53v4"/>, Ayya rakryan· manastapa // sañja: haji, tan· siṅgahən· vuvuṁ maras pa:ḍa pan si dropaḍi ri paduka pamesyara, Antyanta ma<space type="binding-hole"/>keki gə ni punya patik haji, Aṅga: niṅ tebu ni puṙvyajanma, matanyan hananaṅgraha sanmata paramesyara, Ayya ta sinaṅguṁ savadana:
<pb n="54r" xml:id="pb107"/><!-- 107 -->
<!-- photos: image00108.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="54r1"/>iki paminta patik haji paraha pramada:, yan hana yogya ni pyaṁkulun· daṙmmahatmaja tan milya ulun avasibuta ri saṅ korava, <space type="binding-hole"/>yatanyan tan· purunaruta kta taḍaṙmmara:ja ni pvakulun· la:van ta vaneṁ sambastakna patik haji, ika pvakulun· si bimaṙjuna nahaku
<lb n="54r2"/>la saha:deva, Anadin dasavara puṙṇaha ni pvakulun· ri saṁ korava, ndya tan· polaṁṁ aṅgəgyən· ri saṅ ṣaṁjatta, ni pyakulu<space type="binding-hole"/>n· ri lagi hata nugraha paramesyara, tan· lukta nugeṁ gajaṁ rata paḍati, masaṅkəpa ri paṙvva:yuḍda, yatanya tan hilaṁ kaṁjagat.pa
<lb n="54r3"/>laka ni pvaṁkulun·,  ndan dan maḍaha ka:ruṇya paramesya patik haji // aum aum anaku sa dropaḍi, tak atəṅəta saṁ pininta rakryan· ri <space type="binding-hole"/>hulun anaku, kuni nyapan tahan kapalaṅalaṅa iṅanugra mami ri tanayanku, maminta muvaṁ hayya kameraṅən manaṁ rakryan·
<lb n="54r4"/>// tan pañja: haji, saḍa samaṅgya:ṇa nugraha: paramesyara, Atilobisṭa ṅaran ika ja patik haji, yan maṅkana ta vilaṁha sakeṁri<space type="binding-hole"/>ka paṅanugraha paramesyara, // maṅkaṇa paṅucap. devi dropaḍi dratarasṭa, eva caṅcala taṅən aṅən· saṅ vaṅgaḍipa, cuma
<pb n="54v" xml:id="pb108"/><!-- 108 -->
<!-- photos: image00107.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="54v1"/>maṅguṁ  śarabagasraya: maṅkaṇa hayu madya ni stri dulakpaṇa, maṅkana ḍe sa kaṙṇa ṅupagrosa, ya tikanambəhi koḍda ri sa bimaseṇa, ma<space type="binding-hole"/>busaṇa osanikaṁ usvasa, bajadarakr̥tti par̥ṁṅö puṅunikaṁ bru kuṇṭi sapmuṭa, majal taṅan anilanala: śaṅka pañcadriya, pahadusa
<lb n="54v2"/>spuliṅga:naravata patita, kadi kalagni ri ni yuganta ka:la hiḍəpanya, sagila basmibuta nisesa sakveṁnikaṁ satakulara:jya, <space type="binding-hole"/>tanyan tan· maha:ra:ja yuḍisṭira prayatna tumaṅguṁi maṅko daṙvyacitta, Apagəṁha ri ḍaṙmma saṁ satriya maha:puruśa, tan pagavaya vi
<lb n="54v3"/>graha upagatva ya tan· kta niṅ samarakaṙyya. enak papyamatiṁ sa bima:sana ri iḍəp nira, maṁsəṁ ta sira mare kahanan maha:ra:ja druta<space type="binding-hole"/>rasṭa, Aminta pinarigraha ri sakaṙyya nira, mvaṁ vidin təpiṅana riṣambəka, kunaṁ tapvan kumuvaṁ juga saṅsaya niṁra maha:ra: drutarasṭa i ri
<lb n="54v4"/>kaṁ duṙnimittalakṣaṇa katon· ḍe nira, nahan matanyan pagave usasasantva itavasaṇa // anaku maha:ra:ja yuḍisṭira, u<space type="binding-hole"/>ra:sahən ta nugata ka:hyun i ṅhulun· ri kita, muliha: marendraprasṭa juga, tanayanayanku, paenak ta:ṅnaṅənta, tulusakən· denta:gave
<pb n="55r" xml:id="pb109"/><!-- 109 -->
<!-- photos: image00110.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="55r1"/>prajarakṣaṇa, sasepyanya tan hana:ṅucapa taḍa pratiyaṙḍdatita la:van paṁ korava, ṅhulun ataṁ katona de ne tayanku, tasi juga <space type="binding-hole"/>vr̥ḍdanta hinal.paka:ya, Araka bhapa, Araka laki, saṅ tulusa: saṅhəmbaṇa, tribuhanamanḍala, iki matanyan piṁ kva ra:ma: haḍyan·
<lb n="55r2"/>saṅhulun·,  kumon kitaṅeka kaṙyya: la:van paṁ korava, Apaya: uvus katon kaniṙmala ni ditya tan· de ni ṅhulun· // naveraṇim<space type="binding-hole"/>. vijayanti, guṇan pakpvanti naguhan·, virodan ya:nugañcati, ye tga datama purusaṁ // naverani vijayanti, rakrya ika sa tan· vr̥ḍa
<lb n="55r3"/>ra ṅaran ira saṁ tan karakətan· yan han hala ny ambəknikaṁ ṅvaṁ len· ri sira, gunan pakpyanti nagunan·, taṁ tan hyun iṅ ayathaṇa gudita:raṁ ka<space type="binding-hole"/>ten· de nira. viroḍa nanugañcati, pisaniṅun ta sirahyuna ri sinaṅguṁ vaḍa mvaṁ paropakata, ika ta saṅ ka:na: lviṙ nira, sira sinaṅguṁ śa
<lb n="55r4"/>jañna: maha:purusa ṅaranya, kesyan· pva lakṣana ni sinaṅguṁ maha:purusa denta, manyan haraṅapa, tulusa:taṁ kita ma:ṅkaṅara<space type="binding-hole"/>n maha:ra:ja anjataśatru, śaliṙ niṅ sobhagya nir.vitarataṁ paṅguhaknanta laku ta kəta tantuk· ara laki, nyapan tahan moṅti
<pb n="55v" xml:id="pb110"/><!-- 110 -->
<!-- photos: image00109.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="55v1"/>anantanuku, ndyan sutamaṙgga tayuntu //o// tlas amuhun· ri maha:ra:ja dr̥tarasṭa, maha:ra:ja yuḍisṭira, manuṅgaṅi raṣa śaha <space type="binding-hole"/>lavan· devi dropaḍi, ṅuniveṁ saṅ catuṙpanḍava, nda:n ika: sa korava paliṁ, tan· vruṁ ri payunany alap.kna saṁ bapa lavan pa panḍava,
<lb n="55v2"/>ya ta matanyan kapuputan· ri sakriyopayaṇa, ri luṅha: si limasa:saṇak·, magunəm gunəm ta ya tan· vruṁ ri dayanya, kunaṁ ta<space type="binding-hole"/>pan ikaṁ dussasa:ṇa kagəṅan i saṁsaya, trasasar̥s· juga ye pratiñja: sa bimaseṇa ṅuni, ya tamanyan uḍatakave prot.śatana, su
<lb n="55v3"/>məpu i kabandaveran· sa duṙyodana, tatan· ana patəmpuṁanya vaneṁ, beḍa sakeṅ maha:ra: ḍrutarasṭataṁ, nśəsəl kina<space type="binding-hole"/>behan de saṅ korava saṇak· makadi maha:ra: duṙyoḍana, kaṙṇa sakuṇi, dusasa:ṇa, prabruti, sa duṙyodana, vikan iṅ ha
<lb n="55v4"/>rohara mantapa, tyiṁ niṅ tapa, ya ta hilaṁ ḍe niṅa ḍita sahasa, matanyan tan tahən· ati de ni maṅön aṅən· sabda ri sa yayaṁ // <space type="binding-hole"/>bapa maha:ra:ja dutarasṭata, Atyanta ri kaduṙmadan· karirat haraṁ, kapva kar̥ṅö ta ra varaṁ bagavan· vrahaspati ma
<pb n="56r" xml:id="pb111"/><!-- 111 -->
<!-- photos: image00112.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="56r1"/>śapaya:kən saṁ hyaṅ indra niti yukti, ika śatru ṅaranya, piniṁ inupa:ya samaṙganya n pəjaṁha, pinagavaya:kən upaya bisadi, ikaṁ panḍa<space type="binding-hole"/>va pva ya ta, uvus kaka:ratala nya, Apan hilaṅ bala viṙyya kaparakramanya, uvus ta talap. kosavahananya, de niṅ śakti ni suma, upaya
<lb n="56r2"/>praga, lalu pva yan· hinuripan· de niṅ kadi kita, vineṁakn ikaṁ seṇak ni manaṁnya, kinon ika mantuka ri syarajyanya. mapa ta de<space type="binding-hole"/>ya: niṅ tumuta hana ri lampaṁnya, kanya ya:vat· savaka eka paṭaṅ niṁ ṅ gənəsa, sinḍenyan kavnaṁṅa inaṅga, ri hna lakunya, sapa bala saṁ
<lb n="56r3"/>kəspan riṁ sañja:ta, ri ka ta pana ta yan duskara pra215 tihata sakti, parama:rtanya, kita juga bapa magave kaduṙvvasan· saṅhulun· kabeṁ, kumva ṁ ka<space type="binding-hole"/>liṅa ni vuvus niṁ ṅhulun·,  tan hana kta gatva niṅ manaṁ nika: bənər.ra niṙmala, yan sampun· minaṅkaṇa de saṁ korava, Aṅhi maṁga
<lb n="56r4"/>vaya: vrititi yopaya sambaḍa niyatanya, tatan hana kapaṅguhanya: vaneṁ, beḍa saṅke samaya: tanaṁ paṇḍava, pagavayakna samo<space type="binding-hole"/>lasantavacaṇa, tumona valuya nika muvaṁ, kunaṁ eca nni kita maṅke, tan matoha mas manik· ra:jaduvya, tuhun· vaṇavasa:
<pb n="56v" xml:id="pb112"/><!-- 112 -->
<!-- photos: image00111.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="56v1"/>nusupa riṅ alasa ta aśiṅ sor i rikaṁ ḍyuta, mata paṇaṁḍaṁ kulit i yu, mapramaṇa vdidasa vaṙsa, kunaṁ pya vdi səṅkər. niṅ saya, yan i vuvus· <space type="binding-hole"/>gənipnikaṁ rvaṁvlas·, pinaṅkaka:lanya tan· molaha riṅ alas·, i rikaṁ sataun· muvaṁ añja:kasaṙyya ta ya, tan kato
<lb n="56v2"/>n· tan kavruṁhana paparanya tan kar̥ṅyəna: ri sapaṙvya: niki bharatavaṙsa, ri tlas ni maṅkana, mantuka ta ya mari syarajyanya muvaṁ, kunaṁ yan kar̥ṅö <space type="binding-hole"/>katona ta kunaṁ, maluya: hanusupeṁ ṅalas makaka:la vdidaśa vaṙṣa muvaṁ, maṅkaṇa kayun i ṅulun· rikaṁ druta, Aprameya tekaṁ suka
<lb n="56v3"/>ka:paṅguṁ de saṁ korava, ikaṁ paṇḍava saṅsaya rambyaśaya ta molaha riṅ alas·, i rika ta ṅvaṁ ṅasyanakəna śesṭi prayo<space type="binding-hole"/>jña:ṇa ni ṅvaṁ ṅi ri ya, ndyana piliṁ palaṁ matiki rakryan· sor alaha korava ri ḍruta mne, śanya maghya saṅhulun· ni rika misan miśa
<lb n="56v4"/>na ga: sinaṅgaha: ta viṙyya, dyan anumavan· teki savilasa ni ṅulun denta yayaṁ, Amvita kumona ṁ panḍava maluya gati ni ṅhulun makeṁ <space type="binding-hole"/>// uḍuṁ hanaku maha:ra:ja duṙyodana, tan ṣipi tan kari gəṁ niṅ gəL̥ṅta ri pabatanta ha:ra laki, upaya saṅhulun· kyali mvaṅ i
<pb n="57r" xml:id="pb113"/><!-- 113 -->
<!-- photos: image00114.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="57r1"/>bunta devi gandari tika: hanaku, maṙgganikaṁ panḍava matuk· ri syadesanya, yatanyan pamuha:ra: yu ri ṅvaṁ kadi kami, ṅuniveṁ rika kadiki <space type="binding-hole"/>sanak·, uvuyu ni kasimpənanya ṅuni iḍəp ni ṅulun·, Akapva visa:tatanyan huna:ṇi maṅucapa viroda, muvaṁ hapesiki druta
<lb n="57r2"/>va:da karaṇa camlən· denta maṅke, Ana ta jugha n tan· vruṁ riṅ anak vaśvapata kunaṁ ṅika rumampat iki setu uvus· pratibhanḍa, sapva <space type="binding-hole"/>umvaṁ ikiṁ apuy. huvus paḍəm· ṅuni. svapekanuṁ gumave glə ni phanḍava, An maṙca vopasama de mami ka:liṁ rahadyan saṅhulun·
<lb n="57r3"/>kabeṁ, ḍaṁ hyaṁ drona, maha:ra:ja somakta, valhita, Asyatama, bhurisrava, ṅuniveṁ bagavan· bisma, kasihana taṅguhana kəna ni ṅhulu<space type="binding-hole"/>n· paṁ duṙyodana de rahadyan ṣaṅhulun· // an maṅkana pvanaṅis· devi gandari, mataṅguṁ ta sira kabeṁ, ndatan pinitu sira kabeṁ de saṁ
<lb n="57r4"/>durapati, ikaṁ ṅalviṙ umayyakən sesṭi ni hatinira juga tiniṅalan ira, tan kasunan·, kinon ira tekaṁ pratikami malayva nasaṅpana saṅ pa<space type="binding-hole"/>nḍava, kavnaṁan ta saṅ paṇḍa riṅ avan denya, Añar abhava ri kira ni maha:nadi, mojaṙ tikaṁ pratikami ri maha:ra:ja yuḍisṭira // sañja: haji, pa
<pb n="57v" xml:id="pb114"/><!-- 114 -->
<!-- photos: image00113.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="57v1"/>tik haji hinutus· de ra:ma haji maha:raja ḍutarasṭa, tumona paramesyara maluyaha, muvaṁ hagavaya: drataṁti ḍarakvan· naresyara, pinaruktaṁ <space type="binding-hole"/>nika bhudivika:hara ṅuni, marapvan·n enakatona niṅ paṅekacitta paramesyara i rama haji // uḍuṁ hahuma, sa pratitama, tan dadya laṅgya
<lb n="57v2"/>ṇana lun· ri pakon yayaṁ ni ṅhulun·, ndya ilu ta katuhvan ika:siṁ, śugyan tahan ka:la laṇasumbəknira Õ muvaṁ mare hastiṇara:ja <space type="binding-hole"/>maha:ra:ja yuḍisṭira, tan tantun· saṁ catuṙpaṇḍava, mvaṁ devi dropaḍi, saḍataṁnira rikaṁ śabha:yatana, A spatikaṁ saṅ śakuṇi, majarakən·
<lb n="57v3"/>prayoñja:ṇa maha:ra:ja duṙyodan·, ikaṁ maṇikatamatoṁ vaṇavasa, ndan· tan· śurud. citta maha:ra:ja yuḍisṭira, Ayya juga: <space type="binding-hole"/>pagəṁnira ri cibratan·, kan dadi maṇaṅgəṁ ta ya:vat· parigra svika:ra panataṁnikaṁ ṅ vaṁ ri sira, manəta ta sira muvaṁ mvaṁṅ ikaṁ gandariputra,
<lb n="57v4"/>ndyan· tan· ya puṙṇa vvaka lviṙ nira, kadi krama ny a:laṁnira ṅuni tambayan·, bhahusya:tambəha pamnaṁnira rikaṁ dutta, satara nika śu<space type="binding-hole"/>du katampuṁ kelu nita nira, An atiśaya rodra ni bañca: ni saṅkuṇi, tuṅgaṁṅ alya ta pagəṁ ri tacovañcin·, tan papariyara –
<pb n="58r" xml:id="pb115"/><!-- 115 -->
<!-- photos: image00116.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="58r1"/>pariṁnya ṅesisu mvaṁ kavidagdan·niṅ paraṅuḍdi, enak ta juga parayam maha:ra:ja yuḍisṭira, talap. tekaṁ kaḍatvan· riṅ indraprasṭa de sa saṣa<space type="binding-hole"/>korava, // o // ata ri sampunyan avas palampu maha:ra:ja yuḍisṭira, manade ta sira lumakvakən· kala nira, lumusurakə
<lb n="58r2"/>n· vastranira təkeṁṅ utarasaṅgya, lavan· sakveṁ ni busaṇa sarira, Anambuta sira valka:la naḍaṅ kr̥sṇa:vina, milu ta saṅ catuṙpaṇḍava, <space type="binding-hole"/>śaha: lavan devi dropaḍi, patibrata tumutakən śvakramma maha:ra: yuḍisṭira, irika ta śaṁ korava sata pariha:sa ta, matri umuṁ kady ahamaha
<lb n="58r3"/>n· hamagut· karaṁ, gumuyu guyu ri saṅ paṇḍava, miraṁṅi saṁ lumakya vanavasa, śaṁ duṙyoḍana dusaśaṇa, pinaṅka:di niṅ daṙpa:ṅpaha:sa, <space type="binding-hole"/>ikaṁ paguyu si panḍava ri sa duṙyoḍana ṅuni ri ka:ryya rajasuya, ya tika larambək ṣaṁ duṙyodana, vinaL̥sakən i sa pḍava, yatika ha:sasra gu
<lb n="58r4"/>ṇa de saṅvasina saṅ korava sata vkasan·, Aneka de niṅ andvanudiṅi maha:meri codya, saṁ bimmahaṙjuṇa naha:kula saha:<space type="binding-hole"/>deva n hanon paha:sa śampe yudḍaka, kapva ta sira tutuṅgalan prajva:lita rośa tala:haṅkara ri tyəs· nira, ya ta matanya ṙ pa
<pb n="58v" xml:id="pb116"/><!-- 116 -->
<!-- photos: image00115.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="58v1"/>ṅhanakən pratiṅña: saṁ bimma tumuriṅ pratijña:nira ṅuni, sira hamjaṁha dusasaṇa mvaṁ ṅikaṁ duṙyodana, saṅ aṙju makapratijña: mjaṁhana saṁ kaṙ<space type="binding-hole"/>ṇa, saṁ sade mapaṙta mjaṁhana: sa sakuni, kunaṁ pratijña: sa ṇakula umiriṅakən· devi dropaḍi məṅaməṅa lbuṁ ni gajvaṁoyya, ra
<lb n="58v2"/>kya śira, ndan· lviranikaṁ gajvaṁoyya parananira kya, tan katuvahan de niṅ patakorava śalaṁ siki, kaṅkən· trəsṇalata gulma jaṅgamma, <space type="binding-hole"/>maṅkana de saṁ catuṙpanḍava maha:n manora ṣa, kunaṁ maha:ra:ja yuḍisṭira, tan milu kavesa, devi dropaḍi kədəṁ kagantapan· kta rakrya
<lb n="58v3"/>mahulun·, kunaṁ sri maha:mantri vidura, ri saṅmaṅkanya n huvus lupaṅliṁ taṙ pajiva, Amiṁhata śiraṅiṅkin aṅaṅgal aṅgal umaparnakən· <space type="binding-hole"/>taṅis nira, liṅnira masambat· Õ prabu maha:ra:ja yuḍisṭira, hayya iṇavakən· si namarojaganda pvekiṁ tuha tuha pa:pa, nahan kato
<lb n="58v4"/>klasa ni husṭa lavaṁnya ḍu de paramesyara, kunaṁ prayojña:na niṅ taṅis· patik haji, Anugrahana ka:savakan· juga, yatanya masəpuṁha<space type="binding-hole"/>n· ta matr̥ ḍaṁhulun· patik haji, vehən ta patik haji mamintan parakəna visesa, mara na:ra visesa,  ṅaranya, yan· yeogya: sira
<pb n="59r" xml:id="pb117"/><!-- 117 -->
<!-- photos: image00118.tif -->
<!-- status: not yet checked -->
<lb n="59r1"/>reṇa haji sri kahulunan· śi maṁraṅkəpa ke ken mantra, meṅət kari kamu ri kaduṙlakṣananaṅ ken dropaḍi, śaksat· habisa: ri kavanḍa kəmaraṅani<space type="binding-hole"/>ka, Apan tan tuṅgal ikaṁ kumavaśakən tuvuṁnya, ta:tan hana hale ni jumasa ri rayavanya, śipi de na mintonakən kapa:panya, An vineṁ ya:ya
<lb n="59r2"/>pitapihan· riki saṅa:maḍya, kunaṁ tahyun·kv i riku, Alapana siñja:ṁ juga la:van· svaminya si paṇḍava, kaṙyya dusa:saṇa, vuḍaniku limaṁ sa<space type="binding-hole"/>nak·, tula nikkeṁ rabinya gi dropaḍi, Ayya vəruṁ sabda niku saṁ vikaṙṇa Õ an maṅkana vuvusaṁ kaṙṇa, yekan tadaṁ sa dusa:saṇa dumudut· vastra
<lb n="59r3"/>saṅ panḍava, itaṅ antavasaṇa ta juga ruməkət· ri śira, kadi ba:va niṅ madyasata katiṅala nira, kunaṁ devi dropaḍi, śira tepu tan· <space type="binding-hole"/>vruṁ riṅ deya nira, Amriṁ takiputa:kiḍupuṁ ri lmaṁ, maha:tguṁ de niranuṁklitakən tapiṁ, ndaṁ tan vineṁ medi ya, kevalya inandal.
<lb n="59r4"/>kinon maḍəga. pira kayan· niṅ kadi sira istri ṅaranya, rapuṁ ta juga siṇa:rade humnəṁ, ka:lap ta siñjaṅnira de niṅ dusasaṇa, ri kapana ta<space type="binding-hole"/>tan katoṇa guhyarakna: saṁ yañja:seni, de nika sa:saba:manḍala, kanya tan hana: sukma hambaravaha:saṇa, dodot alit.
<pb n="59v" xml:id="pb118"/><fw n="59v" place="left"><num value="59">59</num></fw><!-- Supomo pagenumber 118 -->
<!-- photos: image00117.tif -->
<!-- status: checked once, 2022-10-14 -->
<lb n="59v1"/>mijilukeṅ aṇtara:la, paḍaranya Ikaṁ tapiḥniṅuni, k<unclear>va</unclear> rumakətta sariranya, keraṅan tambəknikaṁ dusa:saṇna, tan· vruḥh iṅ tiṅha<space type="binding-hole"/>lananya, Apa yan aritigan pamu de saṁ yañja:seṇni<!-- the shape of s in se is cursive -->, yayaḥtaḥ<!-- the second vignyan overlaps with the taling of molah  --> molaḥ lviṙnikaṁ koḥ matapiḥnira ṅuni, yeka pahyunika<unclear>ṁ</unclear> sa<!-- is there a cecak here? -->sabama
<lb n="59v2"/>nḍala, kapu<!-- is it long form of suku? -->han· deni kaṁsiḍḍyanikaṁ satya mapiyva, <del rend="ui">m</del> saṁ vr̥kodara ta juka kroḍda galak· ri saṁ drusa:saṇna, maṅraṅ asiṅhanabda<space type="binding-hole"/>, At:həṙ maha:nakən· pratigña:, bhoḥ boḥ, makṣatriya<!-- or is it tr̥i? --> puruśa sakveḥta sakpi<!-- emend sākṣi --> tumiṅhal kanira:caranikaṁ dusa:saṇna, R̥ṅə: patigña:
<lb n="59v3"/>ku, śi dusasaṇna Isṭiprayoñja:ṇaku patvanaṁk<seg rend="check">y</seg>a ri samara dlahan·, pracayan· bakṣanənkva, kunaṁ ya tan· prasiḍda: Iki pratanaṅku maṙvya<space type="binding-hole"/>śaḥ viraku, tumutakna saṅ lumaḥ, ri satasraṅgya, yavat· mitya pratanya, ta pva yan h<seg rend="check">u</seg><!-- or is the downstroke with upward curl simply part of the pasangan h? -->na matva śura k·satriya makapratiñja: maṅkana kra<unclear>ma</unclear>
<lb n="59v4"/>nya, kunaṁ deni gəṁ kan<!-- emend tan? --> paveḥ larambək·, nahan ta matanya kadya druta deni makə<space type="descender"/>n· rosa //<!-- check in the transliteration guide about symbols --> han ma<del rend="strikeout">ka</del>vuvusaṁ marusu<space type="binding-hole"/>ta, kapra<!-- or pr̥? -->tiñja:, yekagiraṁ sasaba:<!-- or did he write ña? -->manḍala, tuhun·nikaṁ dusasaṇna takut·, giri<seg rend="check">nvi</seg>n·rin·<!-- or do we have giraṁ? anyhow, the intended reading is giri-girin --> tumo sa vr̥dara,<!-- tumon saṅ vr̥kodara -->
<pb n="60r" xml:id="pb119"/><!-- 119 -->
<!-- status: not yet checked -->
<!-- photos: image00120.tif -->
<lb n="60r1"/><seg rend="check">lumpaḥ</seg><!-- lumampah? --> tamat:həṙ malayu tan· panoliḥ, tumiṅgalakən vastra <seg rend="check">senalakpa:ma</seg> tapiḥ ṅuni, Irarakṣaḥhin pinaṅkaṅ<seg rend="check">h</seg>ulun·, ta<space type="binding-hole"/>n molaha ke tuhanya <seg rend="check">p</seg>atik haji, kayatnakəna hire ra kuL̥m·, <seg rend="check">paramesva tivas raḍnala</seg> sira, hadyapa sira mariṅ agrama,
<lb n="60r2"/>hapan katon· tan· vnaṁṅanira milva ri savasta maha:ra:ja<!-- <space type="descender" quantity="2" unit="character"/>-->, kunaṁ sira ra:ma ha:ji, <seg rend="check">ṅ</seg>avan· domya, siratimaṅgalya, <seg rend="check">ṣ</seg>a para⌈<space type="binding-hole"/>mesyara, Apagəḥ pinaṅkapuroIti, skətrasa macara, AL̥yəp·<!-- the Le is different from the one in kuLem in the previous line --> sira ri pakəkəsi <add place="below">pa</add>ta, tovin· byasa, ri lbat·
<lb n="60r3"/>vukiṙ sa<seg rend="check">ṁ</seg> hyaṁ himavan·, Enak pinaṅkasraya niṅ vaṅ ana:sak <seg rend="check">hala</seg>s·, hamriha ta s paramesvara brata japa sama<seg rend="check">ḍ</seg>i kkaṙcagən p<seg rend="check">yə</seg>n· sa<space type="binding-hole"/>ri sari, maparasvahaneṅgal·kapa sri maha:ra:ja, yatanyan·śulaba: mantake śyarajya: da<add place="below">la</add>ha, jayaś<!-- k? alih-alih ś? -->vasi sobhagya:taṁ <seg rend="check">kapa</seg>
<lb n="60r4"/><seg rend="check">ṅ</seg> parames<seg rend="check">va</seg>ra, tan· <seg rend="check">vnaṁ</seg> sumahuṙ k<seg rend="check">i<!-- pepet? --></seg>na ri vighna manarivada padrava, daṙmma: bhaṭara: juga gə<seg rend="check">ṁ ty</seg>ən parameśvara // an maṅkaṇa pavkas haṙ<space type="binding-hole"/>yya vidura ri maha:ra:ja yuḍi<!-- two different kinds of pepet? -->sṭira, mvaṁ saṁ catuṙpanḍava, Aṅhita sira ri sakveṁ<!-- ḥ?--> saṁ vr̥ḍda ma<add place="above">ha:</add>purusa ri ba:hatana, madi
<pb n="60v" xml:id="pb120"/><!-- 120 -->
<!-- status: checked 1-->
<!-- photos: image00119.tif -->
<!-- continue here -->
<lb n="60v1"/>ba:gavan· bhisma, ḍaṁ hyaṁ droṇa, dupada dr̥tarasṭa, prabuti, ndyatan· hana vnaṁ śumahuṙ sira kabeṁ, Apan kailaṅan prana kasiṅsa<space type="binding-hole"/>lan· smu ni, kaśr̥pan· tumon kasyasiṁhasapa saṁ phanḍava, tan· molaha riṅ alas·, molaṁ saha: bala ṅaṅgyan· saṁ panḍava luma
<lb n="60v2"/>paṁ, tandanaantara, ḍataṁ  bhaṭari kunti skeṅ indraprasṭa, kapalayu kapihanḍəm· lampaṁ nira, iniri de niṅ senapati ṅaṙyya śaba <space type="binding-hole"/>siki, kaglisana saṣa sep. ri saṅ phanḍava, kadya tan· bagavan· domya sira tumun pira riṅ avan·, tan· vnaṁ maṅadəg., rapuṁ tri
<lb n="60v3"/>bra gəyu, Aṅliṁ sandi niṅkaṁ sarira, saknibak· ṇireṁṅmaṁ ureṙnikaṁ ḍe śvata ḍukula, kadi hinnatnun kamamaṁ ilinikaṁ luṁ <space type="binding-hole"/>sakeṅ kamaṣa kaliṁ, Apusək·kaL̥t rəmbenikaṁ gluṁṅan·, Asru ta hambəkan ikaṁ tutuk·, lumuṁ taṅannira rumbe mari saṁ phanḍava,
<lb n="60v4"/>maha:ra:ja yusḍiṭira, bimanaṙjuṇa nakula saha:deva:naku kaki, masku raha:devi dropadibu, nihan<space type="binding-hole"/>. ṅhulun ibunta mbe tuturakna ri kitanaku, si kunti r enak ta her̥nta sar̥ṁ, ndyan tonto vkas· niṅ tanayanku, sa
    <!--[end of the last line]
14. 12. 05-->
   <!-- axja: not sure you wanted to keep this, so I commented -->
</ab>
</body>
</text>
</TEI>
