<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/erc-dharma/project-documentation/master/schema/latest/DHARMA_CritEdSchema.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/erc-dharma/project-documentation/master/schema/latest/DHARMA_CritEdSchema.rng" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/erc-dharma/project-documentation/master/schema/latest/DHARMA_CritEdSQF.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="eng" type="translation"> <!-- mettre un @corresp sur l'élément avec un pointer vers le fichier master -->
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" subtype="translation">Smaradahana</title>
				<!--Change the title of the file with a title for the translation-->
				<title type="sub" subtype="translation">Digital Critical Edition of...</title>
				<author>Mpu Dharmaja</author>
				<editor>Poerbatjaraka</editor>
            <!-- fill in the subtitle if necessary -->
            <!-- Possibility to add the <editor> tag:
        <editor ref="part:ID">
					<forename></forename>
					<surname></surname>
				</editor>
				OR
				<editor ref="part:ID">
					<name></name>
				</editor>
        -->
            <respStmt>
               <!-- repeat the respStmt when necessary -->
               <resp>Encoding of the translation</resp>
               <!-- work done in the file, e.g. editor, intellectual authorship of edition ...-->
               <persName ref="part:jodo"><!-- update the id -->
                  <forename>John</forename><!-- fill in your  names — it is possible to use only <name> instead of <foreame> and <surname> -->
                  <surname>Doe</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>DHARMA</authority>
            <pubPlace><!-- fill in here the place or places where the encoding has been done --></pubPlace>
            <idno type="filename">DHARMA_templateCritEdTranslation_v01</idno>
            <!-- Replace by filename following FNC -->
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                  <p>This work is licenced under the Creative Commons Attribution 4.0 Unported Licence. To view a copy of the licence, visit https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/ or send a letter to Creative Commons, 444 Castro Street, Suite 900, Mountain View, California, 94041, USA.</p>
                  <p>Copyright (c) 2019-2025 by John Doe.</p><!-- Replace year and name, use format "Forename1 Surname1 & Forename2 Surname2" or "Forename1 Surname1, Forename2 Surname2 & Forename3 Surname3"  if necessary — the copyright is that of the encoder(s) -->
               </licence>
            </availability>
            <date from="2019" to="2025">2019-2025</date>
         </publicationStmt>
        <!-- <notesStmt><note><bibl>Digital translation of <bibl><ptr target="bib:"></ptr></bibl>.<relatedItem target=""></relatedItem></bibl></note></notesStmt>-->
         <!-- provide a notesStmt if you need to add some precision regarding the establishement of the translation -->
         <sourceDesc>
            <biblFull> <!-- Copy and paste the titleStmt and publicationStmt of the edition file -->           <titleStmt></titleStmt>
                    <publicationStmt></publicationStmt>
            </biblFull>
            <!-- if your translation is a copy of already published one: fill a biblStruct -->
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
     <encodingDesc> 
        <projectDesc>
         <!-- Part mandatory -->
         <p>This project has received funding from the European Research Council (ERC) under the European Union's Horizon 2020 research and innovation programme (grant agreement no 809994).</p>
         <p></p>
      </projectDesc>
     </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <change who="part:axja" when="2021-10-26">Adding the link for the RelxNg and the </change>
         <change who="part:axja" when="2021-06-12" status="draft">Creation of the template</change>
         <!-- replace this by a line that has you as @who, that has the @date on which you finished the first basic encoding of the file, and that has the following description of what was finished on that date: "Initial encoding of the file." Then add a <change> entry for each significant change to the file. -->
      </revisionDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:space="preserve">
      <body>
        <div n="1" type="canto" corresp="#Smaradahana_02">
            <p n="1" corresp="#Smaradahana_02.01">The poet’s <hi>pūjā</hi> is his collection of everything entrancing (<foreign xml:lang="kaw-Latn">kaləṅəṅan</foreign>), which makes for longevity: it takes place before a flowering lotus which is the divine image (<foreign xml:lang="kaw-Latn">pratiṣṭha</foreign>), bathed in the fog of Kapāt; its seeds are the letters of a beautiful poem, scattered on the panels of the pavilion; its incense takes the form of the mist; its bells are the squall of the bees among the flowers.<!-- perhaps read saghəṇṭa, “all its bells”? what would maghəṇṭa mean? !--></p>
            <p n="2" corresp="#Smaradahana_02.02">Om! Listen, Lord Manmatha! Please hear the lament of one obsessed with beauty, you who are clearly master of the tears of those lost in thought,<!-- or it is: you who are visible (sākṣāt) in the material form (makadrəvya) the tears...? !--> the god of the loosened skirt, the mist that reaches deep into the stirrings of the heart, the lingering trace of debilitating heartache, the beginning and end of feeling — you who have the power to bestow desire and longing!</p>
	    <p n="3" corresp="#Smaradahana_02.03">Various are your haunts: in the bedroom, in faded flowers, in the swelling of breasts. You who dwell in the fold of the notebook, in the etchings on the writing-surface, [in] the point of the stylus, [in] the beauty of the place where the writings are spread out — the expanse of the cloudy sky, back-lit by the sun — in the rivers of tears that stream through a woman’s makeup. You are there in the stem of <hi>gaḍuṅ</hi> shoots.</p>
	    <p n="4" corresp="#Smaradahana_02.04">The shoots of hair in a woman’s bun, the gourds in the vine bower — these are the places where you afflict people, you who are present in the edges of a woman’s face-powder, [in] the outskirts [<foreign xml:lang="kaw-Latn">pamasaran</foreign>?], [in] furtive sidelong glances, [in] the places where the “corpses” of the pandan “dolls” on which love-letters are written are sent downriver,<!-- Tom's note: SD 1.4c anak-anakan (from anak, “child”) are a sort of “doll” fashioned out of the flower sheaths of pandan blossoms, whose shape is said to be reminiscent of the calves of the legs of a graceful, young woman and which are rich in a fragrant, golden pollen. The long petals of the flower-sheathes of pandan are a well-known writing surface in the kakawin, since a message can be scratched into them which will darken almost immediately, but will become indistinguishable after a few days as the  petal withers (thus ensuring secrecy of love-messages sent in this fashion). In the case of an anak-anakan the flower-sheath is arranged as if a babe in swaddling clothes, then an appropriate message is incised on one of the petals of the sheath. Typically, these messages exhort the recipient (who can be either male or female) not to neglect the “child” that is the “product” of the love-match that has apparently been forgotten by the receiver. !--> you are present in subtle form in biers of ketaki flowers, in the battlefields of fearsome arched eyebrows, you, the god of the meeting-places of lovesickness.</p>
             <p n="5" corresp="#Smaradahana_02.05">You who are known as awesome desire on distant shores —
you are entrancing beauty in the mountains.
You who are longing in the sky — those who are lost in thought
is how you are known in the rainclouds.
You who are the pain of those seeking solitude in the garden,
you who enrapture people when there is mist on the ocean —
among the bees, your well-known name is the one madly in love.
Such are your forms, O lord.</p>
             <p n="6" corresp="#Smaradahana_02.06">When it comes to battle, you are the lion, the “youthful hero” (<foreign xml:lang="kaw-Latn">vīra taruṇa</foreign>), handsome, earning the epithet “champion in battle” (<foreign xml:lang="kaw-Latn">śūreṅ raṇa</foreign>). Among authors of poems, you are <hi>rāga səkar</hi> incarnate, a composition of the entire world; in the bed, you are a remedy for lovesickness; you are like a reliable (<foreign xml:lang="kaw-Latn">dhīra</foreign>?) <hi>mantra</hi> that always works — Śrī Kāmēśvara is your name, heard constantly across the entire world.<!-- TH, following Zoetmulder in Kalangwan, identifies rāga səkar with the kakavin meter rāgakusumu (identical to jagaddhita) !--></p>
             <p n="7" corresp="#Smaradahana_02.07">The reason why I have spoken of the fame
of the one who bears the world,
set down in the grooves of the writing-board,
is that it may be a crest-jewel for him.
Mpu Dharmaja is compelled to describe
the body of the God Smara:
But far be it that it would be in his power:
for indeed, the power of ignorance in him
is overpowering. That is no wonder, since
the poet has only just become conversant
with the flashes of lightning above the ocean
that cause rapture.<!-- crest-jewel: maybe in the sense of a valuable gift to the king? !--></p>
             <p n="8" corresp="#Smaradahana_02.08">Once upon a time Bhaṭāra Nātha was performing yoga and other spiritual exercises (sanismr̥ti?). There, on the eminent Mount Meru, was the hermitage of the Lord of Siddhas and Yogis. The shadow of the <hi>jambū</hi> trees (<foreign xml:lang="kaw-Latn">darśana</foreign>), the slopes of the banks of the rivers, caves — they were all nearby. Given that it was the god of gods who was practicing austerities, what more could he have been trying to achieve?</p>
             <p n="9" corresp="#Smaradahana_02.09">That is only natural, 
since his very self is the supreme reality
according to all of the <hi>āgama</hi>s —
mantras like OṀ, the secret Śivāṅgas,
the ordering of the syllables of the Brāhma mantras,
the arrangement of his ten forms,<note>The <foreign xml:lang="kaw-Latn">daśamūrti</foreign> are the ten syllables sa-bā-ta-a-ī-na-maḥ-śi-vā-ya.</note>
which are perpetually laid out.
He is the essence of vowels and consonants.
His subtle knowledge was eminent, they say,
as he stayed still, absorbed in meditation
without external objects.<!-- for these verses we should consult a Śaivologist. !--></p>
             <p n="10" corresp="#Smaradahana_02.10">Easy was the manner in which the Lord handled the
relaxation of meditation in his heart.
There was no chance at all that he would be inclined
to pleasures and dealings with women such as love-games.
Too bad that the beauty of Apsarīs did not
attract the attention of universe’s creator,
nor did the beauty of the loveliness of Girīndraduhitā,
who was then in her youth.</p>
             <p n="11" corresp="#Smaradahana_02.11">Juist toen werden de scharen der goden onverwachts aangevallen door de daemonen, onderdanen van den zegevierenden Nīlarudraka, die in dichte gelederen den hemel bereikten. Senapura, op den Zuidelijken voet van den Himalaya, was de naam van zijn ontoegankelijke, geweldige burcht, welvoorzien, luisterrijk, geducht en onoverwinnelijk.</p>
             <p n="12" corresp="#Smaradahana_02.12">Dit veroorzaakte onrust onder de goden, die in den hemel bevreesd werden en in de war geraakten. Alle tien wereldhoeders kwamen bijeen en beraadslaagden er eindeloos over. De siddha's en de rĕsi's (onder wie) Narada en Wasistha, waren mede aanwezig benevens de gandharwa's en apsarasen. God Çakra werd aangewezen om als voorzitter der vergadering op te treden.</p>
             <p n="13" corresp="#Smaradahana_02.13">Toen de punten van bespreking gerangschikt waren, nam de Drie-oogige (Indra) het woord. „Met uw verlof, gij allen, dappere goden en apsarasen; op welke wijze zult gij nu ten strijde gaan ? Brahma en Wisnu zijn reeds afgeschrikt, bevreesd; zij moesten het in dapperheid en kracht afleggen. Mij behoeft gij niet te dwingen tot den strijd; zoekt maar ergens — als ze er is — toevlucht in de verte".</p>
             <p n="14" corresp="#Smaradahana_02.14">„Indien het mogelijk ware toevlucht te zoeken bij Çiwa, dan zou hij geen wapen behoeven te gebruiken. Immers hij omvat het heelal, bestendig, rustig, en onbewegelijk.<note>Daardoor kan men van hem geen bescherming verwachten.</note> Slechts de vorm en anderszins, de machtige vijf gebieden der zinnen, zijn in staat begeerte te verwekken door middel van de zintuigen. Maar zijn hart bemoeit zich er ganschelijk niet mede; dit blijft ten eenen male onaantastbaar daarvoor".</p>
             <p n="15" corresp="#Smaradahana_02.15">Wrĕhaspati kwam toen aan het woord: „Deze list moet de koning der goden (Indra) toepassen: Karna moet gij trachten te winnen, bij hem aandringen, hem vereeren en als bondgenoot nemen; verzoekt hem den god (Çiwa) met zijn  minnepijl te willen treffen, opdat deze verliefd worde en naar minnelust verlange, en godin Uma, die juist in haar vollen, maagdelijken groei is, het voorwerp van zijn liefde worde".</p>
             <p n="16" corresp="#Smaradahana_02.16">„Wanneer zij elkander ontmoet, zich vereenigd hebben en opgegaan zijn in hunne liefde, dan is het niet onmogelijk dat Parwatī de teekenen van zwangerschap *) vertoonen zal; dit hopen wij. In dat geval, maakt dan dat zij het rijdier<note>De olifant van Indra, genaamd Airawana.</note> ziet, opdat een monster, (een jongen) met een olifantskop (geboren moge worden). Het al dan niet gevaarlijke van deze list moet gij onderzoeken, goed onder oogen nemen en in overweging geven".</p>
             <p n="17" corresp="#Smaradahana_02.17">Zoo waren de kernachtige woorden van Wrĕhaspati. Indra was het met hem eens en prees hem. Immers hij was een geleerde, die bij de goden groot aanzien genoot, en wiens woorden steeds vervuld werden. Bovendien was hij wel- bespraakt, volleerd in de weda's en de grootste staatsman in den hemel. Hij was doorkneed in het leerboek Kutara-mantra als ook in de Canakya *) en in de Kamandaka *). </p>
             <p n="18" corresp="#Smaradahana_02.18">In het kort worde nu verteld, dat de goden voornemens waren naar de verblijfplaats van Karna te gaan. Verspreid door de lucht gingen zij Oostwaarts over verschillende wel- varende streken. Vol verbazing zagen zij daar de stad van Karna met hare bekoorlijke gebouwen van bloemen. Van diamant waren de onderdeelen van de poort, glinsterend als de flikkering der bliksemstralen. </p>
             <p n="19" corresp="#Smaradahana_02.19">De in het oog vallende ommuring was van uitgebeitelde koraalsteen gemaakt, zoodat men er de lucht door kon zien (d.i. à jour). Bekoorlijk door haar (aanmerkelijke) hoogte werd zij bestreken door (de takken der) sparren, die zich heen en weer bewogen. Bewerkte maansteenen waren gemaakt tot een badplaats, schoon en helder. Maar dat was nog niet het schoonste; de daken waren van wolken, rood- gekleurd door de zachte schemering. </p>
             <p n="20" corresp="#Smaradahana_02.20">De aaneengerijde gebouwen tot de aloon-aloon toe waren van zuiver goud zonder eenige onderbreking. Gelijk een partij wolken waren de ringmuren van den tempel,<note>Tekst: guduh lees echter gaduh — tempel</note> die de oogen verblindde. De schitterend roode nokken waren gemaakt van geordende jonge bladeren van den kalpa-boom, terwijl de vlaggedoeken, die in den wind wapperden, van de spruitjes van den ceder-boom waren. </p>
             <p n="21" corresp="#Smaradahana_02.21">Zonder in glans te verflauwen lagen de blauwe maan-kristallen, in stukjes geslagen, bekoorlijk en schitterend op de erven. Vol luister waren de parijata-boomen gelijkende op guirlandes-met-slingeringen in den tuin. De bloemen prijkten in verschillende kleuren, omkronkeld door den lang hangen den gadung-rank. Verkwikkend was de geur der gevallen (bloemen), die versterkt werd door muscus en saffraan. </p>
             <p n="22" corresp="#Smaradahana_02.22">Ten Noord-Oosten (van de stad) stonden de indrukwekkende, glanzende bergen; men vond er hooge tempels. Van de toppen (dier bergen) spoot het heldere water rechtop naar boven. De druppels besproeiden alle boomen, die daar in Kama's hof groeiden. De dartelende vogels vermaakten zich, vol blijdschap zingend, in de waterdampen.</p>
             <p n="23" corresp="#Smaradahana_02.23">Het zou eindeloos zijn indien er verteld werd over den luister van de deelen van Kama's woning. Alle goden waren zeer verbaasd over de prachtige, luisterrijke gebouwen. Want hier was de kern van al wat aangenaam is voor het hart en het puik van al wat er bestaat, volgens zeggen van de dichters. Dit is de oorzaak, waarom de Kamatantra-leer, die (in den regel) geheim gehouden wordt, (door mij) wordt geopenbaard om er een verhaal van te maken.</p>
          </div>
          <div n="1" type="canto" corresp="#Smaradahana_02">
            <p n="1" corresp="#Smaradahana_02.01">De eerbiedige hulde des dichters richte zich tot al wat bekoorlijk is ter bevordering van den levensduur; tot een ontloken lotusbloem als (goden)beeld, besprenkeld door de
            regens van de maand Kapat.<note>De vierde maand waarin op Java na den drogen tijd de eerste regens van het jaar vallen.</note> Als wija<note>Geel gemaakte rijstkorrels (bĕras) onmisbaar bij gewijde handelingen.</note> (bij dit gebed) worden gebezigd de letters, in plaats van gewijde formulieren worden gezongen liefelijke lyrische beschrijvingen, als wierook worden aangewend de wolkjes en als bidschel het gegons der bijen in de bloemen.</p>
             <p n="2" corresp="#Smaradahana_02.02">O god der liefde, hoor toch de klachten van hen, die zich verdiepen in het schoone. Gij, de ware beheerscher van de tranen der bedroefden, de god van de geslaakte kain. Gij zijt de roes die innig verbonden is met (al wat) aangenaam is voor het hart; en de redding uit het afmattende verdriet. Gij zijt de afkomst en de bestemming van het welgevallen en zijt meester in het geven van liefde en gehechtheid.</p>
            <p n="3-4">...</p>
             <p n="5" corresp="#Smaradahana_02.05">Van de zee zijt gij de diep gevoelde bekoring en van den berg het aangename ver(gezicht). Voor de verliefden zijt gij in het luchtruim<note>Volgens de gangbare poëtische voorstelling, kijken verliefden gaarne naar het luchtruim.</note> en voor de mijmerzieken in de schemering. Voor de verbijsterde bedroefden zijt gij in de lusthoven en voor de schoonheidsvrienden in de nevelen der zee. Bij den hommel zijt gij bekend als het gezoem. Dat zijn alle uwe vormen, o koning.</p>
             <p n="6" corresp="#Smaradahana_02.06">In den strijd zijt gij de jonge, wakkere leeuw-held Apanji  Çūreng-rana. De aangename maat zijt gij in alle gedichten, liedjes en lyrische poëzie die er bestaan. In de sponde zijt  gij het middel tegen liefdeskrankheid; ook wordt gij erkend  als 't onfeilbare, ware mantra. Çrī Kamegwara is uw naam, die steeds genoemd wordt door de geheele wereld.</p>
             <p n="7" corresp="#Smaradahana_02.07">De bedoeling van het prijzen der deugden van den heerscher door middel van letters op het palmblad is, dat dit tot  huldeblijk moge strekken van Mpu Dharmaja, die het lichaam  van god Smara wenscht te beschrijven. Edoch, 't is er verre  van dat hij daartoe in staat zal zijn; (immers) de macht van  zijn onwetendheid maakt zich van hem meester. Hij is immers  een dichter, die nauwelijks kennis heeft gemaakt met het  weerlichten boven de zee.<note>De samenvoeging van Sa-Ba-Ta-A-I met Na-Ma-Çi-Wa-Ya ? Zie Gons, Bijdrage tot de kennis der Oud-Jav. en Bal. Theologie, Leidsch Proefschrift blz. 123.</note></p>
             <p n="8" corresp="#Smaradahana_02.08">In vroeger tijd gaf Çiwa zich over aan yoga met de daarbij behoorende overpeinzing daar op den heiligen berg  Meru, de plaats waar de volmaakte meesters onder de  yogins hunne boetedoening verrichten, in de schaduw van een darçana-boom op een heuvel aan den oever van een  meer npij een grot. Hij is de god der goden en toch  verricht hij nog boete; wat verlangt hij nog meer?</p>
             <p n="9" corresp="#Smaradahana_02.09">Zijn wezen toch is de hoogste Waarheid, die voor alle  godsdiensten geldt. De heilige syllpe Ong en verder (iemand,  die) opgaat in het lichaam van Çiwa, de rij der letters van  het Brahma-mantra (?), de schikking van zijn tien lichamen  en de kern van het alphpet, (dat zijn alle) de vaste aanduidingen (van (Çiwa's vorm); (maar) in werkelijkheid is  hij, in (een staat van) psolute onbewustheid, verzonken  in zijn onafhankelijke, diepe gepeins.</p>
             <p n="10" corresp="#Smaradahana_02.10">Ongestoord was de wijze waarop de god de volmaakte  samadhi in zijn hart uitvoerde. Hij helde zelfs niet voor een  oogenblik over naar vreugde en vermaken, nog minder naar  den omgang met vrouwen, 't Was te betreuren voor de schoonheid der hemelnymphen, waaraan de god, de Oorzaak der  wereld, zich niet stoorde; evenmin aan de liefelijke schoonheid  der jeugdige godin (Uma), de dochter van den koning der bergen.</p>
             <p n="11" corresp="#Smaradahana_02.11">Juist toen werden de scharen der goden onverwachts aangevallen door de daemonen, onderdanen van den zegevierenden Nīlarudraka, die in dichte gelederen den hemel bereikten. Senapura, op den Zuidelijken voet van den Himalaya, was de naam van zijn ontoegankelijke, geweldige burcht, welvoorzien, luisterrijk, geducht en onoverwinnelijk.</p>
             <p n="12" corresp="#Smaradahana_02.12">Dit veroorzaakte onrust onder de goden, die in den hemel bevreesd werden en in de war geraakten. Alle tien wereldhoeders kwamen bijeen en beraadslaagden er eindeloos over. De siddha's en de rĕsi's (onder wie) Narada en Wasistha, waren mede aanwezig benevens de gandharwa's en apsarasen. God Çakra werd aangewezen om als voorzitter der vergadering op te treden.</p>
             <p n="13" corresp="#Smaradahana_02.13">Toen de punten van bespreking gerangschikt waren, nam de Drie-oogige (Indra) het woord. „Met uw verlof, gij allen, dappere goden en apsarasen; op welke wijze zult gij nu ten strijde gaan ? Brahma en Wisnu zijn reeds afgeschrikt, bevreesd; zij moesten het in dapperheid en kracht afleggen. Mij behoeft gij niet te dwingen tot den strijd; zoekt maar ergens — als ze er is — toevlucht in de verte".</p>
             <p n="14" corresp="#Smaradahana_02.14">„Indien het mogelijk ware toevlucht te zoeken bij Çiwa, dan zou hij geen wapen behoeven te gebruiken. Immers hij omvat het heelal, bestendig, rustig, en onbewegelijk.<note>Daardoor kan men van hem geen bescherming verwachten.</note> Slechts de vorm en anderszins, de machtige vijf gebieden der zinnen, zijn in staat begeerte te verwekken door middel van de zintuigen. Maar zijn hart bemoeit zich er ganschelijk niet mede; dit blijft ten eenen male onaantastbaar daarvoor".</p>
             <p n="15" corresp="#Smaradahana_02.15">Wrĕhaspati kwam toen aan het woord: „Deze list moet de koning der goden (Indra) toepassen: Karna moet gij trachten te winnen, bij hem aandringen, hem vereeren en als bondgenoot nemen; verzoekt hem den god (Çiwa) met zijn  minnepijl te willen treffen, opdat deze verliefd worde en naar minnelust verlange, en godin Uma, die juist in haar vollen, maagdelijken groei is, het voorwerp van zijn liefde worde".</p>
             <p n="16" corresp="#Smaradahana_02.16">„Wanneer zij elkander ontmoet, zich vereenigd hebben en opgegaan zijn in hunne liefde, dan is het niet onmogelijk dat Parwatī de teekenen van zwangerschap *) vertoonen zal; dit hopen wij. In dat geval, maakt dan dat zij het rijdier<note>De olifant van Indra, genaamd Airawana.</note> ziet, opdat een monster, (een jongen) met een olifantskop (geboren moge worden). Het al dan niet gevaarlijke van deze list moet gij onderzoeken, goed onder oogen nemen en in overweging geven".</p>
             <p n="17" corresp="#Smaradahana_02.17">Zoo waren de kernachtige woorden van Wrĕhaspati. Indra was het met hem eens en prees hem. Immers hij was een geleerde, die bij de goden groot aanzien genoot, en wiens woorden steeds vervuld werden. Bovendien was hij wel- bespraakt, volleerd in de weda's en de grootste staatsman in den hemel. Hij was doorkneed in het leerboek Kutara-mantra als ook in de Canakya *) en in de Kamandaka *). </p>
             <p n="18" corresp="#Smaradahana_02.18">In het kort worde nu verteld, dat de goden voornemens waren naar de verblijfplaats van Karna te gaan. Verspreid door de lucht gingen zij Oostwaarts over verschillende wel- varende streken. Vol verbazing zagen zij daar de stad van Karna met hare bekoorlijke gebouwen van bloemen. Van diamant waren de onderdeelen van de poort, glinsterend als de flikkering der bliksemstralen. </p>
             <p n="19" corresp="#Smaradahana_02.19">De in het oog vallende ommuring was van uitgebeitelde koraalsteen gemaakt, zoodat men er de lucht door kon zien (d.i. à jour). Bekoorlijk door haar (aanmerkelijke) hoogte werd zij bestreken door (de takken der) sparren, die zich heen en weer bewogen. Bewerkte maansteenen waren gemaakt tot een badplaats, schoon en helder. Maar dat was nog niet het schoonste; de daken waren van wolken, rood- gekleurd door de zachte schemering. </p>
             <p n="20" corresp="#Smaradahana_02.20">De aaneengerijde gebouwen tot de aloon-aloon toe waren van zuiver goud zonder eenige onderbreking. Gelijk een partij wolken waren de ringmuren van den tempel,<note>Tekst: guduh lees echter gaduh — tempel</note> die de oogen verblindde. De schitterend roode nokken waren gemaakt van geordende jonge bladeren van den kalpa-boom, terwijl de vlaggedoeken, die in den wind wapperden, van de spruitjes van den ceder-boom waren. </p>
             <p n="21" corresp="#Smaradahana_02.21">Zonder in glans te verflauwen lagen de blauwe maan-kristallen, in stukjes geslagen, bekoorlijk en schitterend op de erven. Vol luister waren de parijata-boomen gelijkende op guirlandes-met-slingeringen in den tuin. De bloemen prijkten in verschillende kleuren, omkronkeld door den lang hangen den gadung-rank. Verkwikkend was de geur der gevallen (bloemen), die versterkt werd door muscus en saffraan. </p>
             <p n="22" corresp="#Smaradahana_02.22">Ten Noord-Oosten (van de stad) stonden de indrukwekkende, glanzende bergen; men vond er hooge tempels. Van de toppen (dier bergen) spoot het heldere water rechtop naar boven. De druppels besproeiden alle boomen, die daar in Kama's hof groeiden. De dartelende vogels vermaakten zich, vol blijdschap zingend, in de waterdampen.</p>
             <p n="23" corresp="#Smaradahana_02.23">Het zou eindeloos zijn indien er verteld werd over den luister van de deelen van Kama's woning. Alle goden waren zeer verbaasd over de prachtige, luisterrijke gebouwen. Want hier was de kern van al wat aangenaam is voor het hart en het puik van al wat er bestaat, volgens zeggen van de dichters. Dit is de oorzaak, waarom de Kamatantra-leer, die (in den regel) geheim gehouden wordt, (door mij) wordt geopenbaard om er een verhaal van te maken.</p>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
