<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/erc-dharma/project-documentation/master/schema/latest/DHARMA_CritEdSchema.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/erc-dharma/project-documentation/master/schema/latest/DHARMA_CritEdSchema.rng" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/erc-dharma/project-documentation/master/schema/latest/DHARMA_CritEdSQF.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/erc-dharma/project-documentation/master/schema/latest/DHARMA_CritEdSQF.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="sanghyanghayu" type="edition" xml:lang="eng">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Saṅ Hyaṅ Hayu</title>
            <editor ref="part:adgu">
               <name>Aditia Gunawan</name>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>TEI encoding</resp>
               <!--TBM-->
               <persName ref="part:adgu">
                  <name>Aditia Gunawan</name>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>DHARMA</authority>
            <pubPlace>Paris</pubPlace>
            <idno type="filename">DHARMA_CritEdSangHyangHayu</idno>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                  <p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution 4.0 Unported
                     Licence. To view a copy of the licence, visit
                     https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/ or send a letter to Creative
                     Commons, 444 Castro Street, Suite 900, Mountain View, California, 94041,
                     USA.</p>
                  <p>Copyright (c) 2019-2025 by Aditia Gunawan.</p>
               </licence>
            </availability>
            <date from="2019" to="2025">2019-2025</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C">
                  <abbr type="siglum">C</abbr>
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Garut, West Java</settlement>
                        <institution>Ciburuy Hermitage</institution>
                        <collection>Gebang</collection>
                        <idno>Kropak 22 peti 2c</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="J1">
                  <abbr type="siglum">J<hi rend="superscript">1</hi>
                  </abbr>
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Jakarta</settlement>
                        <institution>Perpustakaan Nasional Republik Indonesia</institution>
                        <collection>Gebang</collection>
                        <idno>L 634</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="J2">
                  <abbr type="siglum">J<hi rend="superscript">2</hi>
                  </abbr>
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Jakarta</settlement>
                        <institution>Perpustakaan Nasional Republik Indonesia</institution>
                        <collection>Gebang</collection>
                        <idno>L 635</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="J3">
                  <abbr type="siglum">J<hi rend="superscript">3</hi>
                  </abbr>
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Jakarta</settlement>
                        <institution>Perpustakaan Nasional Republik Indonesia</institution>
                        <collection>Gebang</collection>
                        <idno>L 636</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="P">
                  <abbr type="siglum">P</abbr>
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <collection>Bibliothèque nationale de France</collection>
                        <idno>MalPol 161</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="EdUAD">
                  <abbr type="siglum">Ed<hi rend="superscript">UAD</hi>
                  </abbr>
                  <bibl>
                     <ptr target="bib:UndangADarsa1998_01"/>
                  </bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>The project DHARMA has received funding from the European Research Council (ERC)
               under the European Union's Horizon 2020 research and innovation programme (grant
               agreement no 809994).</p>
            <p>Encoded following the <ref
                  target="https://docs.google.com/document/d/15HFxHJTOzIU1UDyVrB2yQYJ5wI6JyEshEkYgg5qwj8M/edit#"
                  >Guide for Encoding Manuscript-Based Critical Editions in the DHARMA
               Project</ref>.</p>
         </projectDesc>
         <schemaRef type="guide" key="EGCv01"
            url="https://docs.google.com/document/d/15HFxHJTOzIU1UDyVrB2yQYJ5wI6JyEshEkYgg5qwj8M/edit#"
         />
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="kaw-Latn">Old Javanese, romanized</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change who="part:adgu" when="2022-04-08" status="draft">Initial encoding of the
            edition</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:space="preserve" xml:lang="kaw-Latn">
        <body>
           <div type="chapter" n="1">
                              <head type="editorial" xml:lang="eng">Wrong Rasacarita and Kalpacarita</head>
              <p xml:id="shh_01.01">ndah saṅ hyaṅ hayu ikaṅ ajarakna mami 
                 <app><lem type="norm">riṅ vvaṅ</lem><rdg wit="#C">riṅ va</rdg><rdg wit="#EdUAD">ri ṅvaṅ</rdg></app> kadi kita, kunaṅ deyanta 
                 <app><lem type="norm">humiḍəpa</lem><rdg wit="#C">humidəpa</rdg><rdg wit="#EdUAD">humədapa</rdg></app> sarasanikeṅ vuvusmami, hayva kita *umavaya rasacarita, mvaṅ kalpa rakva *<app><lem type="norm">manavastha</lem><rdg wit="#C">manavasta</rdg><rdg wit="#EdUAD">manavas ta</rdg><note><ptr target="#EdUAD"/> consistently separates this word in the whole text, so I will not record this hereafter.</note></app>.</p>
              <p xml:id="shh_01.02">ndya kari lvirnikaṅ rasacarita mvaṅ kalpa rakva manavastha, yar kva liṅanta ri kami, aum, nihan ta lvirnya, kady aṅganiṅ viku maṅucap 
                 <app><lem wit="#C">kacaritanikaṅ</lem><rdg wit="#EdUAD">ta caritanikaṅ</rdg></app> hyaṅ devatā, kalpa pūrva bhaṭāra bhaṭārī hana ṅuni, an pakayugaṅ brahmā, viṣṇu, īśvara, mahādeva, mvaṅ kusika, garga, metri, kurusya, pātañjala, mvaṅ kagəlarani yakṣa, piśāca, 
                 <app><lem wit="#C">preta</lem><rdg wit="#EdUAD">prata</rdg></app>, bhūta, pitara, śiva buddha, yeka rasacarita ṅaranya, adva rakva manavastha ṅaranika.</p>
              <p xml:id="shh_01.03">syapa ta ri vənaṅ myaktakna ika, lena sakeṅ rakva juga ika.</p>
              <p xml:id="shh_01.04">nihan ta vaneh anuṅ kalpa-rasacarita, vijilnya saṅka riṅ aji, inajarakənya saṅ śeva sogata, pitu rakva patumpaṅnikaṅ bhuvana i svarta mvaṅ i ruhurta rakva.</p>
              <p xml:id="shh_01.05">ndya lvirnya<supplied reason="omitted">,</supplied> nihan, prativī ṅaranikaṅ bhuvana kahananta, i svarnikiṅ patala, i svarnikaṅ patala nitala, i svarnikaṅ nitala sutala, i svarnikaṅ sutala talantala, i svarnikaṅ talantala talaniṅ tala, i svarnikaṅ talaniṅ tala mahātala, i svar mahātala atyanta 
                 <app><lem wit="#C">antapatala</lem><rdg wit="#EdUAD">artapatala</rdg></app>, nahan lvirnikaṅ saptapatala, i svar ta rakva, kadi ta ya patapniṅ 
                 <app><lem wit="#C">tapey</lem><rdg wit="#EdUAD">tapal</rdg></app> inələp ri vakul rakva patapnya i svar.</p>
              <listApp type="parallels">
        <app>
            <note corresp="txt:Tjn.14">pātāla vaitala nitala mahātala sutala talātala rasātala, i sorniṅ saptapātāla balagarddabha mahānaraka, i sornni mahānaraka ṅkāna ta ṅgvan saṅ kālāgnirudra apvi dumilah sadākāla, satusivu yojana dilahnya maṅalad-alad saṅ hyaṅ kālāgnirudra apuy pinakaṅasaniṅ saptapātāla, maṅkana lakṣaṇaniṅ aṇḍabhuvana, kapva matumpaṅ-tumpaṅan kadi talaniṅ tavvan ikaṅ tattva gaṇal, samaṅkana kvehya gavenikaṅ ahaṅkāra si bhūtādi mūlanika.
            </note>
        </app>
    </listApp>
              <p xml:id="shh_01.06">maṅkana patumpaṅnikaṅ bhuvana pitu i ruhurta rakva, ndya lvirnya<supplied reason="omitted">,</supplied> nihan, bhūhloka ṅaranikaṅ bhuvana kahananta, i ruhurnikaṅ muvah bhuvahloka, i ruhurnikaṅ bhuvahloka 
                 <app><lem type="norm">svaloka</lem><rdg wit="#C #EdUAD">suvaḥloka</rdg></app>, i ruhurnikaṅ 
                 <app><lem type="norm">svaloka</lem><rdg wit="#C #EdUAD">suvaḥloka</rdg></app> 
                 <app><lem type="norm">janaloka</lem><rdg wit="#C #EdUAD">janahloka</rdg></app>, i ruhurnikaṅ janaloka tapoloka, i ruhurnikaṅ tapoloka satyaloka, i ruhur satyaloka mahāloka, i ruhurnikaṅ mahāloka atyanta antaloka, nda nahan lvirnikaṅ bhuvana pitu, i ruhurta rakva, kadi ta ya patumpaṅnika 
                 <app><lem wit="#C">tavvan</lem><rdg wit="#EdUAD">təvvan</rdg></app> valuh 
                 <app><lem wit="#C">lvirnyan</lem><rdg wit="#EdUAD">lvirnya</rdg></app> pagantuṅan i ruhurta rakva, ya ta mataṅyan ri madhyapada ṅaranikaṅ bhuvana kahananta maṅke rakva, apan pitu ikaṅ bhuvana i svarta mvaṅ i ruhurta rakva.</p>
              <listApp type="parallels">
        <app>
            <note corresp="txt:Tjn.14">lvirnya, saptaloka pamkas muṅvaṅ i ruhur, tumūt taṅ saptapātāla muṅguh i sor, bhuvanaśarīra ṅaranya, satyaloka muṅgv iṅ ruhur, i sornya mahāloka, i sornya janaloka, i sornya tapoloka, i sornya svarlloka, i sornya bhuvarlloka, i sornya bhūrlloka, ndan ikaṅ bhūrlloka patimbuna niṅ tattva kabeh, ṅka ri bhūrlloka saptaparvvata saptārṇṇava saptadvīpa daśavāyu daśendriya, ṅkāna pva samoha ṅke bhūrlloka ika kabeh, ikaṅ saptaparvvata pṛthivī rakĕtnya ṅke bhuvanāntara, ikaṅ saptārṇṇava āpah rakĕtnya ṅke bhuvanāntara, ikaṅ saptadvīpa teja rakĕtnya ṅke bhuvanāntara, yekaṅ daśavāyu vāyu rakĕtnya ṅke bhuvanāntara, ikaṅ daśendriya ākāśa rakĕtnya ṅke bhuvanāntara, nahan lakṣaṇa nikaṅ sarvvatattva pasamoha riṅ bhūrlloka.
            </note>
        </app>
    </listApp>
              
              <p xml:id="shh_01.07">syapa ta ya sakeṅ i svar, mvaṅ sakeṅ i ruhur anuṅ 
                 <app><lem wit="#EdUAD">vruh</lem><rdg wit="#C">praḥ</rdg></app> byakta, lena sakeṅ kalpa ata ya lavan carita 
                 <app><lem wit="#EdUAD">maṅkana</lem><rdg wit="#C">naṁkana</rdg></app>, yeka adva rakva manavastha ṅaranya, tiṅgalaknanika denta, hayva pinituhu.</p>
              <p xml:id="shh_01.08">vaneh hana ta ya i 
                 <app><lem wit="#EdUAD">ruhurnikaṅ</lem><rdg wit="#C">ruhurnika</rdg></app> sapta bhuvana muvah rakva, pitu atah patapnya rakva, ṅaranya śūnya, atiśūnya, paramaśūnya, atyantaśūnya, nirmalaśūnya, sūkṣmaśūnya, acintyaśūnya, i ruhurnikaṅ muvah taya, 
                 <app><lem wit="#EdUAD">parama</lem><rdg wit="#C">paramarta</rdg></app>-taya, 
                 <app><lem wit="#EdUAD">atyanta</lem><rdg wit="#C">Atyata</rdg></app>-taya, nirmala-taya, sūkṣma-taya, acintya-taya, i ruhurnikaṅ muvah abhyantara-taya, abhyantara-taya ṅaranya tar katəkan deniṅ tejaniṅ vintaṅ, vulan, āditya, *vaṅkavaṅ, kuvuṅ-kuvuṅ, saṅhub, kukus, mega, hudan, kilat, gəlap, gərəh, gəntər, rahu, handaru, paramāṇuh, 
                 <app><lem wit="#EdUAD">svaraniṅ</lem><rdg wit="#C">svaraṁni</rdg></app> sarvva janma kabeh, ya teka tar təka ya ṅkāna rakva.</p>
              <p xml:id="shh_01.09">apa lvirnya 
                 <app><lem wit="#C">ahva</lem><rdg wit="#EdUAD">ahvah</rdg></app>, aliṅlaṅ, 
                 <app><lem wit="#EdUAD">ahəniṅ</lem><rdg wit="#C"><gap reason="omitted"/></rdg></app> nirāvaraṇa, 
                 <app><lem wit="#EdUAD">laṅgəṅ</lem><rdg wit="#C">laṅgaṁ</rdg></app> nirāśraya, i ruhurnikaṅ muvah 
                 <app><lem type="emn">pañcatanmātra</lem><rdg wit="#C #EdUAD">pañcatanmantra</rdg></app>, 
                 <app><lem type="emn">pañcatanmātra</lem><rdg wit="#C #EdUAD">pañcatanmantra</rdg></app> ṅaranya buddhi guṇa pradhāna, i ruhurnika muvah śūnyata nirmala taya, śūnyata nirmala taya ṅaranya 
                 *<app><lem wit="#C">ləñəp</lem><rdg wit="#EdUAD">ləjñəp</rdg></app> vindu pəpət taravaṅ 
                 <app><lem wit="#C">pisaniṅū mari</lem><rdg wit="#EdUAD">sesiniṅ</rdg></app> maṅdadi, tar katəkan deniṅ tutur-lupa, arahan ta śarīra, śeṣa anantaguru mokṣa ləpas, i ruhurnika muvah 
                 <app><lem type="norm">kanirāśrayan</lem><rdg wit="#C">kanisrayasan·</rdg><rdg wit="#EdUAD">kanirasrayan</rdg></app>, 
                 <app><lem type="norm">kanirāśrayan</lem><rdg wit="#C">kanisrayasan·</rdg><rdg wit="#EdUAD">kanirasrayan</rdg></app> ṅaranya hiṅan iṅ manahnikaṅ 
                 <app><lem type="emn">lokān paran-paran</lem><rdg wit="#C">lvakan paparaparan·</rdg><rdg wit="#EdUAD">lokanya paran-paran</rdg></app>, ar paṅalvar paṅidul paṅulvan 
                 <app><lem wit="#EdUAD">paṅetan</lem><rdg wit="#C" cause="morphological">paṅavetan</rdg></app>, misvar minduhur makuliliṅan irikaṅ bhuvana, sinaṅgah <app><lem rend="check">anasti</lem></app> deva, katunaniṅ vatək devatā kabeh rakva, ika vəkasniṅ i ruhur ya ta 
                 <app><lem type="emn">riṅ ahva</lem><rdg wit="#C">niṅ ahaḥ</rdg></app> ṅaranya, sinaṅguh 
                 <app><lem type="norm">kanirāśrayan</lem><rdg wit="#C">kanisrayasan·</rdg><rdg wit="#EdUAD">kanirasrayan</rdg></app> ṅaranya rinahasyan ikaṅ viku lokika kabeh.</p>
              <p xml:id="shh_01.10"><app><lem wit="#EdUAD">maṅkana</lem><rdg wit="#C">ṅtān</rdg></app> tenajaranya, 
                 <app><lem wit="#C">parananyan</lem><rdg wit="#EdUAD">parananya</rdg></app> ləpas hələm yan mati rakva, parananikaṅ viku maṅusir arahanta, ikaṅ tuməkakna ya ṅkāna, liṅnya, yeka brata tapa samādhi, mvaṅ si vruhnya maṅaji lavan 
                 <app><lem type="norm">kaśrāvakanya</lem><rdg wit="#C">kasravatanya</rdg><rdg wit="#EdUAD">kasravatanya</rdg></app>, ya ta mataṅyan 
                 <app><lem wit="#EdUAD">paruhun-ruhunan</lem><rdg wit="#C">pahuhuran·</rdg></app> ikaṅ saṅ viku kabeh mamrih maṅaji, mabrata matapa masamādhi, mājar-ajar ri 
                 <app><lem type="emn">rərəban</lem><rdg wit="#C #EdUAD">rəban</rdg></app> <app><lem rend="check">sampvara</lem></app>, 
                 <app><lem wit="#EdUAD">pravaktā</lem><rdg wit="#C" cause="lexical">sravaka</rdg></app> lavan bramacāri, kili ekavāsa muna lagna upavāsa, sadhyanika kaləpasən kamoktan, ya phalanika kabaih an 
                 <app><lem wit="#C">ginavayakən</lem><rdg wit="#EdUAD">ginavayakəna</rdg></app> rakva, anavastha ṅaranika kabeh, yeka rasacarita madva, tiṅgalakən ika hayva pituhu.</p>
              
              <p xml:id="shh_01.11">ika pavəkasnikaṅ i svar mvaṅ i ruhur liṅnya, ndah madva tika, hana juga i svaranika mvaṅ i 
                 <app><lem wit="#C">ruhuranika</lem><rdg wit="#EdUAD">ruhuranikaṅ</rdg></app>, kady aṅganikaṅ lvar an hana lvaranikaṅ 
                 <app><lem wit="#EdUAD">sinaṅgah ta lvar</lem><rdg wit="#C">sina<gap reason="lost" unit="character" quantity="5"/></rdg></app>, savadi jātinika 
                 <app><lem wit="#C">yadyapi</lem><rdg wit="#EdUAD">yadyapin</rdg></app> ta saṅ manuduhan lvar, kidul, kulvan, vetan, kunaṅ 
                 <app><lem wit="#C">kumavruhan i</lem><rdg wit="#EdUAD">kumavruhhana</rdg></app> vəkasniṅ lvar, kidul, kulvan, vetan, tan hana maṅkana, yadyastun kadi 
                 <app><lem wit="#C">taviṅ</lem><rdg wit="#EdUAD">tan iṅ</rdg></app> mvaṅ bata ata hiṅan ikaṅ lvar, kidul, kulvan, vetan, hanātah 
                 <app><lem wit="#C">lvaranika</lem><rdg wit="#EdUAD" varSeq="1">lvar nura nika</rdg><rdg wit="#EdUAD" varSeq="2">lvarnika</rdg></app> mvaṅ 
                 <app><lem wit="#C">kidulanika</lem><rdg wit="#EdUAD">kidulnika</rdg></app>, maṅkana 
                 <app><lem wit="#C">tekaṅ</lem><rdg wit="#EdUAD">tekiṅ</rdg></app> i ruhur, 
                 <app><lem wit="#EdUAD">yadyastun kadi</lem><rdg wit="#C"><gap reason="lost" unit="character" quantity="5"/>di</rdg></app> payuṅ 
                 <app><lem wit="#EdUAD">vəsi kumurəb ata</lem><rdg wit="#C">vi<gap reason="lost" unit="character" quantity="5"/>ta</rdg></app> hiṅananika sinaṅguh vəkasniṅ i ruhur, hanātah 
                 <app><lem wit="#C">ruhuranika</lem><rdg wit="#EdUAD">ruhur anika</rdg></app> muvah.</p>
              
              <p xml:id="shh_01.12">kunaṅ apan ri həḍapnya juga yan pahiṅan ikaṅ lvar, kidul, kulvan, vetan, i svar i ruhur, ri həḍapnya ya para ṅkāna hələm yar mati, ri həḍapnya yar hana svarga i ruhur, parananiṅ devā pitara huvus byət yaṅ, mvaṅ paran saṅ viku śakti matapa yan mati, tuntunan deniṅ gəlar pūjānya yan mati, makasuluha ajinya, maṅkana liṅnya paṅuha, anutakən rasaniṅ kalpacarita madva, adva rakva manavastha ṅaranika, tiṅgalakən ika denta, hayva pinituhu.</p>
           </div>
           
           <div type="chapter" n="2">
              <head type="editorial" xml:lang="eng">Three Categories</head>
              <p xml:id="shh_02.01">ndya pva kaṅ pinituhun mvaṅ gəgə̄n ranak saṅ paṇḍita, yatanyan menak apagəh vulat ranak saṅ paṇḍita, atiṅgalakən ikaṅ madva rakva manavastha, katəpət-təpətan saṅ hyaṅ dharma, yar kva liṅanta ri kami.</p>
              <p xml:id="shh_02.02">aum<supplied reason="omitted">,</supplied> hana vāk śeṣa saṅ paṇḍita ṅūni surud mami sakeṅ sira, tiga pakṣa ṅaranya, ndatan kami juga maṅucap tiga, pada sira mpu kabeh maṅucap tiga, ndya lvirnikaṅ tiga vinuvusnira, nyaṅ brahmā, viṣṇu, īśvara, tiga atika liṅ saṅ vaneh, nihan taṅ buddhi, guṇa, pradhāna, tryantahkaraṇa ṅaranya, tiga atika liṅ saṅ vaneh, nihan taṅ prabhu, rāma, rəsi, sinaṅgah tritantu, tiga atika liṅ saṅ vaneh, nihan taṅ dharma kaya, dharma datu, dharma tar, tiga atika liṅ saṅ vaneh, nihan taṅ kāya, vāk, cipta, tiga atika liṅ saṅ vaneh, nihan taṅ dharma, buddha, saṅgha, tiga atika liṅ saṅ vaneh, nihan taṅ prativī, ākāśa, antara, tiga atika liṅ saṅ vaneh, nihan taṅ mata, taliṅa, tutuk, tiga atika liṅ saṅ vaneh, nihan taṅ ulah, śabda, ambek rahayu, ya sinaṅgah trikāya paramārtha ṅaranya i saṅ īśvara pakṣa, trikāya pariśuddha ṅaranya i saṅ sogata pakṣa, tiga atika liṅ saṅ vaneh, nihan taṅ pasukniṅ bāyu mətunya mvaṅ laṅgəṅnya, tiga atika liṅ saṅ vaneh, nihan taṅ śūnya taya paramārtha lilaṅ həniṅ nirāvaraṇanya, tiga atika liṅ saṅ vaneh, nihan taṅ səkul, tok, ivak-ivak, ndah nahan pakṣa tiga ṅaranya, liṅnikaṅ viku paraloka kabeh, taha hade tan ikaṅ sinaṅgah pakṣa tiga ṅaranya liṅ saṅ paṇḍita, tiga anavastha ṅaranika kabeh, tiṅgalakən denta hayva vinava rəṅə.</p>
           </div>
           <div type="chapter" n="3">
              <head type="editorial" xml:lang="eng">True Knowledge</head>
              <p xml:id="shh_03.01">vruh kari kita ar seṅ ikaṅ tiga liṅ saṅ paṇḍita, 
                 <app><lem wit="#EdUAD">sineṅnikaṅ</lem><rdg wit="#C">sinenika</rdg></app> ajñāna, ndatar kami juga maṅucap ajñāna, pada sira mpu kabeh maṅucap ajñāna.</p>
              <p xml:id="shh_03.02">ndya lvirnikaṅ sinaṅgahnirājñāna, nyaṅ guṇa koṇḍahagyan, kacitrakaran, anulis, parapus, maṅjahit, mvaṅ kanipuṇa-hastan, paṇḍay 
                 <app><lem wit="#EdUAD">sulpika</lem><rdg wit="#C">śulpәka</rdg></app><supplied reason="omitted">,</supplied> salvirniṅ guṇa, ṅuniveh taṅ aji vəduk timbul, siṅlar, pisampar, 
                 <app><lem wit="#EdUAD">piciṅcəṅ</lem><rdg wit="#C">picәṁcәṁ</rdg></app>, si hulap, 
                 <app><lem wit="#EdUAD">indra jala</lem><rdg wit="#C">Indraja U</rdg></app>, sivah sampūrṇa, kaləka vadana, puluṅ-pulaṅ, mayastri, 
                 <app><lem wit="#EdUAD">tutur</lem><rdg wit="#C">kaṁtur</rdg></app> dadatu, 
                 <app><lem wit="#EdUAD">nahan sinaṅgahnikaṅ</lem><rdg wit="#C">na<gap reason="lost" unit="character" quantity="4"/>nikaṁ</rdg></app> viku sabhuvana ajñāna, makādi kaṅ aji kāvya saṅkhya prakaraṇa kalpa 
                 <app><lem type="norm">purāṇa nyāya</lem><rdg wit="#C">purana nyaya</rdg><rdg wit="#EdUAD">purananya ya</rdg></app>, viniścaya chanda 
                 <app><lem wit="#EdUAD">gaṇita</lem><rdg wit="#C">gatita</rdg></app>, makarahasya gəlar pūjā aji 
                 <app><lem wit="#EdUAD">mantra samādhi, pəta</lem><rdg wit="#C"><gap reason="lost" unit="character" quantity="7"/></rdg></app> liṅga liṅir<supplied reason="omitted">,</supplied> pratimā bimba, ya buṅkah ikaṅ ajñāna ṅaranya, liṅnya.</p>
              <p xml:id="shh.03.03">taha hade tan ikaṅ sinaṅgah mami ajñāna, kajñānan ṅaranikaṅ kabeh, kajñāna ṅaranya ajñāna ginavay-gavay, apan ginavay ikaṅ aji mantra huṅkara padkara, ginavay taṅ liṅga liṅgir pratimā bimba mvaṅ mahābharālī, ginavay taṅ gəlar pūjā, aji mantra, veda śānti, mvaṅ jampa-jampya samādhi, apan dadi ika kabeh, inuvahan yan ahala, lavanya salah, dadi hinilyan yan avuk lavanya hilaṅ, lavan dadi hinanakən, dadi inaryakən, dadi kinalupan, dadi pinuca yan aləməh ṅvaṅ, ya ta kajñāna ṅaranya, tatan maṅkana iki ajñāna liṅ mami, hana iki tar hinanakən, dadi iki tan ginavay-gavay, tan kavənaṅ vinehakən ri sisya, ya ta sinaṅgah ajñāna jāti ṅaranya, rovaṅnikiṅ bhuvana tumuvuh, lavan ya pinakahuripnikaṅ rat mvaṅ sarva janma kabeh.</p>
              <p xml:id="shh.03.04">ndya sakala śabda saṅ paṇḍita ri sisya<supplied reason="omitted">,</supplied> nihan, pahenak tah denta dumələ sesiniṅ śarīranta, irikaṅ bāhya at maya prakṛti, sinaṅgah deśa śarīra, ya ta kahanan saṅ hyaṅ ajñāna, vulikən pepetən hana ṅkāna, gagapi pakətəgniṅ hatinta, mvaṅ hana nirāvaraṇaniṅ ākāśa, samīpa lavan saṅ hyaṅ vijñānasaṅgraha, triyva bhavet saha, aṅhiṅ təlu prakaraṇya, pinakesiniṅ śarīranta, kunaṅ ya ta mataṅyan byakta təpət denta vruh ri saṅ hyaṅ ajñāna.</p>
              <p xml:id="shh.03.05">nihan ta guruvaktranya, ndan tulā bheda kita sakarəṅ paṅavruhanta i təpətniṅ tiga, kunaṅ deyanta, sumahur ta kita varah rikaṅ satinakvanakən mami ri kita puva, liṅniraṅ aṅiṅətakən anaku.</p>
              
             <!-- nihan ta guru vaktranya, ndan tula beda kita sakarəṅ paṅavruhanta I təpətniṅ tiga, kunaṅ deyanta, sumahur ta kita varaḥ rikaṅ satinakvanakən mami ri kita purva, liṅ nira ṅ aṅiṅətakən a-

            <pb n="7r" xml:id="pb013"/>
<lb n="7r1" break="no"/>naku-->
              
              <p xml:id="shh.03.06">ndya lvirnya, nihan seṅnya de saṅ paṇḍita: nyaṅ a, nyaṅ jñā, nyaṅ na, ya sinaṅguh tiga təpət bhāṣa ṅaranya. </p>
              <p xml:id="shh.03.07">ndya kapaṅguhaniṅ tiga təpət liṅ saṅ paṇḍita, kasihana ranak saṅ paṇḍita, i kapaṅguhana, nyaṅ a, nyaṅ jñā, nyaṅ na.</p>
              <p xml:id="shh.03.08">aum, mami mavarah ri kita, nihan patula beda mami rumuhun, paṅavruh i təpətniṅ tiga, sumahur saṅ tinakvanan, aparan ṅaranya vuṅavari, śrīgaḍiṅ, aṅsvaka, tuduh denta, tuṅgal i karika.</p>
              <p xml:id="shh.03.09">aum, abeda ika, pvaṅkulun, vuṅavari ata vuṅavari, śrīgaḍiṅ ata śrīgaḍiṅ, aṅsvaka ata ṅaranya aṅsvaka, pvaṅkulun, saṅguh ika vuvusta.</p>
              <p xml:id="shh.03.10">maṅkana tekaṅ tiga, panula beda sarjava, saduga-duga, satəpət, sapratyakṣa.</p>
              <p xml:id="shh.03.11">apa kari ṅaranikaṅ masuk, mətu, mahavan ri ruṅta lavan ri tutukta, upamana pravesanəm ṅkeri śarīranta, apa liṅta, bāyu ṅaranira pinaka-usvasa ranak saṅ paṇḍita, ya teka a, ṅaranya liṅ saṅ paṇḍita.</p>
              <p xml:id="shh.03.12">muvah nihan takvanakna mami ri kita, apa kari ṅaranikaṅ karəṅə denta ṅke ri bhuvana lavan rikaṅ sarva janma kabeh, karəṅə juga guṇanya, śabda ṅaranika panaṅguh ranak saṅ paṇḍita, ya tekaṅ jñā, ṅaranya liṅ saṅ paṇḍita.</p>
              <p xml:id="shh.03.13">vaneh takvanakna mami ri kita, apa kari ṅaranikaṅ tinəkaknanta ri vəkasnikaṅ bhuvana lvar, kidul, kulvan, vetan, ləs luṅha sakədap humalivat i tasik, ciptaka muvah, apa ṅaranika liṅta, hədap ṅaranika, aṅən-aṅən ranak saṅ paṇḍita, ya teka na, ṅaranya liṅ saṅ paṇḍita.</p>
              <p xml:id="shh.03.14">mataṅyan kinalakaran ta ya təluṅ viji, ya sinaṅgah bāyu, śabda, hədap, bāyu ṅaranya ikaṅ bāyu, masuk mətu mahavan ri ruṅta pinakośvāsanta, śabda ṅaranya ikaṅ śabda ya pinakavuvusta, hədap ṅaranya ikaṅ hədap, paṅaṅən-aṅənta ri madvah maparək.</p>
              <p xml:id="shh.03.15">kita hana ṅke ya haneṅ sabraṅ, misvar minduhur, makuliliṅan umidər ikeṅ bhuvana, tar kevəhan asiṅ sakaharəpnya paranya, tar kasukər deniṅ sukət, juraṅ, ləbak, gunuṅ, priṅga bala, lvah, tasik, pətəṅ pəpət, ityevamādi, svaca juga ya asiṅ saparanya, gaganacara maṅlayaṅ riṅ abhyantara manumpak ri valakaṅniṅ ākāśa vənaṅ, ajalāntara maṅlayaṅ riṅ abhyantara manumpak ri tasik vənaṅ, atava yan sumiləm ri pusəraniṅ jaladri, sumurūpan iṅ ḍasarniṅ saptapātāla vənaṅ, tar viceda, tar vikāra, tar amələs, śvaca juga ya, kita hana ṅke ya luṅha haneṅ sabraṅ, ləs luṅha satəp təka, sigra kas adrasya ləyo, takarin maṅkana aṅən-aṅənta, yan aṅən-aṅən madvah maparək.</p>
              <p xml:id="shh.03.16">aum, maṅkana pvaṅkulun, ndah yatika sinaṅgah mami ajñāna ṅaranya, a ṅaranya ikaṅ bāyu, jña ṅaranya ikaṅ śabda, na ṅaranya ikaṅ hədap, papisan ikaṅ tigaṅ viji.</p>
              <p xml:id="shh.03.17">yatika sinaṅgah tiga jñāna ṅaranya i saṅ paṇḍita, adva ta rikeṅ bāyu śabda hədap ar hana ri kita anaku, mvaṅ an ikaṅ bāyu śabda hədap byakta pinakahuripnikaṅ sarva tumuvuh mvaṅ sarva sattva adva ta rika anaku, taham tuhu pvaṅkulun, yatika ajñāna jāti tar ginavay-gavay liṅ mami.</p>
           </div>
           
           <div type="chapter" n="4">
              <head type="editorial" xml:lang="eng">Knowledge as a triger of the Three Instruments</head>
              <p xml:id="shh.04.01">ndi kari kitānvan aṅrəṅə agavay bāyu śabda hədap, lena sakeṅ sahaṅga-rūpa kajñāna juga ya, parəṅ mətu lavan śarīranya, vruh kari kita ar dadya tapəl lavan vaṅkəy, pagavayakəna bāyu śabda hədap, yan apa ika maṅkana, yan ta vənaṅ ya gavayan, marapvan vruh molah maśabda māmbəkan, dady anuṅ ya maṅkana, byaktanya tar kavənaṅ ya gavayan, pinupuh ikaṅ tapəl, avuk ikaṅ vaṅkəy.</p>
              <p xml:id="shh.04.02">nahan mataṅyan hana mati ṅaranya rikaṅ sarva janma, ih tar hananiṅ agavay bāyu śabda hədap, kaliṅanya, hilaṅ sakeṅ śarīra, vaṅkəy ta ṅaranya, yapvan turuṅ hana paripūrṇa ikaṅ bāyu śabda hədap rikaṅ sarva janma, pva saka subaddha təguh śarīranikaṅ sarva janma, ya ta mataṅyan aṅhiṅ ikaṅ bāyu śabda hədap juga viśeṣa pinakahuripnikaṅ sarva janma, ṅuniveh ikaṅ rat kabeh, ndan saṅ paṇḍita juga sira meṅət an bāyu śabda hədap pinakahurip ikaṅ rat kabeh.</p>
           </div>
           <div type="chapter" n="5">
              <head type="editorial" xml:lang="eng">Confusion regarding the ultimate knowledge (<foreign>jñāna viśeṣa</foreign>)</head>
              <p xml:id="shh.05.01">kunaṅ ika loka vulaṅun ya tar vruh i sinaṅgahnya jñāna viśeṣa, nihan upamana ri vulaṅun ika, kadyaṅganikaṅ vvaṅ ri deśa, apa dumehnya vulaṅun ri hananikaṅ alasan sukət, ləbak, gunuṅ, lvah, tasik, təgal malva, savuk rəma, rəp pətaṅ kunaṅ ya ta dumehnya vulaṅun, sinaṅgahnya tekaṅ āditya mətu kulvan sumurup vetan, saka riṅ vulaṅunya kaliṅanya, samaṅkana tekaṅ loka-lokan vulaṅun ri jñāna viśeṣa deniṅ alas an sukət, lvah, tasik təgal malva.</p>
              <p xml:id="shh.05.02">apa kaharan alas, sukət, lvah, tasik, təgal malva, nyaṅ aji kavya saṅkhya prakaraṇa, kalpa purāṇa nyāya viniścaya chanda gaṇita, mvaṅ brata tapa samādhi gəlar pūjā, nahan rikaṅ alas sukət, kasusupan ya, kavilətan ya kapasuk i pañjara, karakətan tar kavənaṅ masigval denika samaṅkana kabeh, ikaṅ samaṅkana ya ta sinaṅgahnya jñāna viśeṣa, tatan mulya vāknya huripnya tar viśeṣa liṅnya, arah pijir kədö miśeṣakən madvah.</p>
              <p xml:id="shh.05.03">apa ta karah mulya viśeṣa ri saṅ paṇḍita ṅuni, sədaṅniṅ kṛtayuga, aji akṣara tapvan vətu, patula tavur tan ginavayakən, gəlar pūjā tan hinanakən, tar vikalpa ri hyaṅ devatā, śūnya taya paramārtha, tar viniśeṣakən brata kavikun tar inadhikārakən, tan inucap makabalaṅ svarga kaləpasən, kevalya mahārdhika juga, virati masih sambega, numana ri rat, vruh ri katuṅgalan iṅ huripnira lavan ikaṅ rat kabeh, ikiṅ bāyu, śabda hədap ata ya viśeṣa pinakahuripnikaṅ rat tan hana vaneh.</p>
              <p xml:id="shh.05.04">vicikitsā valiṅ pva mulya ikaṅ sinaṅgahnira jñāna, bari-bari meman duga liṅ pva mevəh, yan kva liṅanta ikeṅ bāyu śabda hədap, hayva ta kita maṅkana, apa kari hədap ta ri saṅ paṇḍita, miśesākna kapuṅguṅnira təka ri sira, apa kapuṅguṅnikaṅ loka, svarga kahyaṅan kadevataan, bhaṭāra bhaṭārī, kamvaktən mvaṅ kalpasən, yar viśeṣakən maṅkana, rakva saṅ paṇḍita, rahayva ri loka, ar tan panaṅguha, kita vicikitsā, viku hayan basmaran liṅan kami, kavruhniṅ rat pvekaṅ vinarahakən mami ri kita.</p>
              <p xml:id="shh.05.05">ndya kavruhnikaṅ loka liṅ mami, yekiṅ bāyu śabda hədap, sinaṅgah tatahnya kəcəs.</p>
              <p xml:id="shh.05.06">apa upamana irika, kady aṅganiṅ vvaṅ mālapa saṅka rikaṅ ṅelan, təka ta yeṅ vanva, sinuṅsuṅ ta yeṅ səkul, tvak, ivak, vvay matis, pinaṅanya ta ya, təlas varəg aku, atis trəpti manahnya, vəkasan ar panaṅguh ta ya vyakəcəs, valiṅ pva menak ar mamaṅan, aṅhiṅ varəg juga phalanya, tan padondon.</p>
              <p xml:id="shh.05.07">nahan liṅnya huvus varəg, ikaṅ vvaṅ maṅkana, kadi ta ya vənaṅa tumiṅgalakən paṅan inum, həlam iṅ ahəlam muvah amaṅan atah, paramārthanikaṅ vvaṅ maṅkana, bhaṅga an hale pinaṅanya, maṅkana ta kita sinaṅgah ikaṅ bāyu śabda hədap vyakcis.</p>
              <p xml:id="shh.05.08">inakan ikaṅ huṅkarakna ya təka ya, apan bari-bari liṅta, pakahuripanta tekaṅ pustaka bharālī mvaṅ gəlar pūjā liṅga liṅir pəta pratimā bimba, apan ya jñāna viśeṣa liṅta, latapən yaya pva kaṅ taṅ bāyu śabda hədap an hana ri kita, tamolah laṅgəṅ ya pinakahuripta, paramārthanta ndah humile śarīranta *sumeṣṭava huripta juga kita, atavan anaṅguh vyakcis, irikeṅ bāyu śabda hədap, ikeṅ panaṅgah ta vyakcis takarin śabda ika.</p>
              <p xml:id="shh.05.09">ndi ta kita timpalakna ya, nda kaṅ vava ikaṅ bāyu śabda hədap veh, ikv aṅhana pinakesiniṅ śarīranta, mvaṅ duvəg pinakahuripta, atəda set ika, apan aṅhiṅ ikaṅ bāyu śabda hədap juga tuhu-tuhu hana pinakahuripnikaṅ sarat, ṅuni lavan maṅke, dlaha tovi veh ikaṅ bāyu śabda hədap təka huripnika.</p>
              <p xml:id="shh.05.10">tan hana vaneh vənaṅa huripan ikaṅ sarva janma, lena sakeṅ bāyu śabda hədap juga pramāṇa pinakajivaniṅ sarat, apan ya tuhu-tuhu, tan alah deniṅ lavas, tan pavūk, tar braṇa deniṅ tis, tan pəgat deniṅ kadga, tar gəsəṅ deniṅ apuy, apan ya mūlaniṅ pati-huripnikaṅ sarat, ya mula vitniṅ mulya viśeṣa, vitniṅ bisa śakti lavan kinatakutan.</p>
              <p xml:id="shh.05.11">apa byaktanya ya vvitniṅ mulyanyaṅ drabya mas maṇik, hulun sapi vənaṅ-vənaṅ, tuhu ika kabeh mulya, ndan ri kalanya hana ikaṅ bāyu śabda hədap i śarīranya ya, hilaṅa ikaṅ bāyu śabda hədap sakeṅ śarīranya məne, apa tah mulya kari kaṅ drəbya ta kabeh, tar mulya pvaṅkulun asiṅ vvaṅ maṅalap.</p>
              <p xml:id="shh.05.12">nihan taṅ prasiddha mulya sakeṅ mas maṇik, anakta mvaṅ rabinta, tan aṅga piki, tan pəḍəkən gamələn rabinta deniṅ laki-laki len, ndan ri kalanya hana ikaṅ bāyu śabda hədap i śarīranya ya, hilaṅa ikaṅ bāyu śabda hədap sakeṅ śarīranya mne, ndatan mulya pih asiṅ ṅvaṅ magaməl, tinimpalakən raśmi, pinarəbutakən deniṅ gagak mvaṅ asu viku.</p>
              <p xml:id="shh.05.13">nihan ta vakta vəkasniṅ mulya viśeṣa təmən, yekiṅ iniṅut-iṅut paṇḍita, pinametakən pinaṅan inum sinadaṅ mvaṅ rabinya, sakveh iṅ ṣaḍrasa, hiṅaniṅ kinahanakna kaliṅanya, ndan ri kālanya hana bāyu śabda hədap i śarīranta ya, hilaṅa ikaṅ bāyu śabda hədap sakeṅ śarīranya mne, apa tah tar mulya, tinimpalakən vaṅkəy ta ṅaranya, drava mavuk syuh tar pahaməṅan śarīranta.</p>
              <p xml:id="shh.05.14">nihan taṅ vatək adras bisa śakti vuvusanta, nyaṅ kuda, liman, kəbo, sapi, siṅha, barvaṅ, moṅ, ula magəṅ prasiddha ikaṅ madras bisa śakti kabeh, ndan ri kalanya hana ikaṅ bāyu śabda hədap i śarīranya ya, hilaṅa ikaṅ bāyu śabda hədap, sakeṅ śarīranya mne, tar bisa, tar śakti, sinəmpal dinagiṅ-dagiṅ ya kabeh.</p>
              <p xml:id="shh.05.15">nihan taṅ manuk prasiddha magəlis, vənaṅ mər mibər malaṅkah iṅ gunuṅ lavan tasik, ndan ri kalanya hana ikaṅ bāyu śabda hədap, i śarīranya ya, hilaṅa ikaṅ bāyu śabda hədap sakeṅ śarīranya mne, tar vənaṅ mərmibər maṅgulaṅ guliṅ ri ləmah.</p>
              <p xml:id="shh.05.16">nihan ta vaneh, apa dumeh kita hyunan ri rara lavan hulanjar, ri hananikaṅ bāyu śabda hədap ati ya, hilaṅa ikaṅ bāyu śabda hədap sakeṅ śarīranya mne, apa tah ahyun kari kiteri ya? taha avədi arəs ṅvaṅ denya, tovi mariris ṅo ri bvanya.</p>
              <p xml:id="shh.05.17">ndah ri vruhanta ri viśeṣanikaṅ bāyu śabda hədap teka, ar ya vitniṅ mulya lavan kinaharəpan mvaṅ ar ya vitniṅ bisa lavan śakti.</p>
              <p xml:id="shh.05.18">nihan ta vaneh deyanta vihikan ri viśeṣanikaṅ bāyu śabda hədap, yar śūnyata ya paramārtha viśeṣa de saṅ viku vaneh, maka paləpas taṅ si puṅguṅ ulug-ugulun para biṅuṅ, ləṅö-ləṅö ləjñəp, makaputus rasaniṅ aturu tan paṅipi, seh arani kaṅkuṅ trasni vətuṅ, tapakan kutul malayaṅ, isiniṅ limas kumurəb, taṅ vəluniṅ puṅlu, valakaṅniṅ hantəlu, vrədiniṅ bāyu, ica byavasaniṅ hurip ika.</p>
              <p xml:id="shh.05.19">yapvan ikeṅ aji mantra bharālī pratisara de saṅ viku vaneh, makapaləpas taṅ bajra huṅkara padkara, vrədiniṅ śabda ica byavasayaniṅ vuvus ika, kaliṅanya tar vənaṅ vi ṅaji maca vaknya, mantra vedaśānti mantrakən avaknya, apa pramāṇa irika, śabda juga tar hana vaneh, apan riñciniṅ vuvus ta varnaniṅ śabda ikaṅ aji mantra vedaśānti ṅaranya.</p>
              <p xml:id="shh.05.20">yapvan ikeṅ bhaṭāra bhaṭārī, sivah buddha viśeṣa de saṅ viku vaneh, makapaləpas taṅ yuga samādhi, saləmbananira ləmbana, vrediniṅ hədap ica *byavasāyaniṅ aṅən-aṅən ika, kaliṅanya hədap inaṅkar hyaṅ devatā, cinta ṅ inadhikāra bhaṭāra bhaṭārī, sivah buddha ika, apan ri hədapnya hana bhaṭāra, ri hədapnya tan hana bhaṭārī savikalpa manon hədap ika, savikalpa hədepniṅ vikalpa hədap, hədap kevala ika kabeh, vikalpa manadakara saṅśaya pravala.</p>
              <p xml:id="shh.05.21">samaṅkana juga karika de saṅ paṇḍita meṅət ri viśeṣanikaṅ bāyu śabda hədap rikeṅ bhuvana lavan i rikeṅ sarva janma, is taham pih anipis ta ṅaran ika, yaya denikaṅ mapuṅguh maṅavəruhi ta ṅaranika, apan pada vəruh pva kaṅ sarat ar bāyu śabda hədap pinakesiniṅ śarīranya, mvaṅ pinakahuripnya, ndan abasmi nata dik ti yar vəruh, vəruh vulaṅun tan eṅət ri mulyanya, apan hana bhaṭāra bhaṭārī sivah buddha, pinetnya, viśeṣanya, liṅnya, tatan maṅkana saṅ paṇḍita na vəruh, vəruh ṅ aṅiṅət inəkət sira ri kitarnya ri bhuvana, lavan ri sarva janma.</p>
              <p xml:id="shh.05.22">apa ta de saṅ paṇḍita meṅət ri drabyanira, nihan arhiṅ təlu prakaranya, hana seṅnya, hana imanya, hana ivəhnya, seṅnya ṅaranya ajñāna, imanya ṅaranya bāyu, śabda, hədap, ivəhnya ṅaranya katuduhanya, kavivekanya, katəmunya, pramāṇanya, vibuhnya, tuṅgəṅnya, yavat pvakaṅ ṅvaṅ vəruh irika, tavat sira paṇḍita ṅaranira.</p>
           </div>
           
           <div type="chapter" n="6">
              <head type="editorial" xml:lang="eng">Description of Wind (<foreign>bāyu</foreign>)</head>
              <p xml:id="shh.06.01">nyaṅ bāyuvarṇana ta, ivəhnya rumuhun keṅətakənta ri kirnanya hayva himəṅ, ta tuduhaniṅ bāyu ṅaranya, śrī ṅaran daśanāma pariyaya, tuṅgal ikaṅ bāyu an akveh ṅaranya, iva kadyaṅganikaṅ vidyasari an makveh ṅaranya ya vidyasari, ya haṅya-haṅya, ya payana, ya vadu-vadul, vidyasari katuṅgalanya, iva maṅkana tekaṅ bāyu, an makveh ṅaranya, hayva ta kita kepvan, ya bāyu, ya usvasa, ya ambəkan, ya ñava, yahurip, ya jiva, ya deva masih, ya prusa, ya pañcabāyu, ya praṇa, ya apana, ya samana, ya udana, ya byana, ya aṅin, ya rivut, ya pavan, ya maruta, ya seduṅ, ya halisus, ya halivavar, ya bāyubhūta, ya vagyut, ya prahara[na]kala, ya bāyulaṅgəṅ, ya vindunada, ya vindupəpət, ya vindurahasya, indra piṅgala, susu məna, śūnyataya paramārtha, kaparamārtha, jñānanta paramārtha, ākāśa paramārtha, ya aturu tan paṅipi, katəmu rasaniṅ si lupa tar hanaṅ inivəhnya, mokṣah ləpas, nahan taṅ kveh ṅaran ikaṅ bāyu, kabeh haya yar vavusən ṅaranya, hinəta bāyu katuṅgalanya, usvasa, ambəkan ṅaran ika, mvaṅ ri janma vvaṅ.</p>
              <p xml:id="shh.06.02">hana pva ya riṅ abhyantara, bāyu laṅgəṅ ta ṅaranya, umirir pva ya aṅin ta ṅaranya, adras pva ya rivut ta ṅaranya, anikəlakən pva ya hayuseduṅ ta ṅaranya, umidər pva ya mupus ləbu, haliyusus ta ṅaranya, adulur pva ya hudan, vagyut ta ṅaranya, adras pva ya aduhur ryak hiṅ tasik, ampuhan ta ṅaranya, anub pva ya ser maruta ṅaranya, miriakən pva ya gandha pavana ta ṅaranya, masuk mətu pva yeṅ śarīra ambəkanta ṅaranya hurip jiva deva masih ṅaranya.</p>
              <p xml:id="shh.06.03">yan tan molah tumuṅgu śarīranta, viśeṣa iva hurip puruṣa ta ṅaranya, kapolah pva yeṅ śarīra vindu pəpət ṅaranya, murtum bāyu saṅ krəti ṅaranya veneh, vindu nada ṅaranya, a triakṣara, uhuh sañun pva ya sakakala, hob-hob ta ṅaranya, vindu rahasya ṅaranya, mavak, maśarīra taṅ bāyu, idəra ṅaranya, *di gəlarniṅ hurip praline sumiksa śarīra ṅaranya, piṅgala ta ṅaranya vantahnya ri paramārtha ta ya, valik huripniṅ mature, sub-suba kadi ta ya kunaṅ-kunaṅ, susumna ṅaranya, ivəh saṅ anəmu ya, puñcak pagantuṅan iṅ hurip, vvalu tuṅkəbniṅ ākāśa, pakəmpelniṅ paramāṇuh.</p>
              <p xml:id="shh.06.04">hana kadi səkarniṅ sasavi, hana kadi səratniṅ vaja tinunu, pakambaṅan iṅ bidanaga, hana sukla pita kadi kəmbaṅniṅ aṅsana, gumilap umibək kadi kunaṅ-kunaṅ,nahan rahasyaniṅ hurip ṅaranya, ika taṅ bāyu samaṅkana kvehnya, dudva ata rakva ika, taham pih bāyu hurip katuṅgalan ika kabeh, katuduhan iṅ bāyu ṅaran ika.</p>
              <p xml:id="shh.06.05">kavivekaniṅ bāyu ṅaranya, yan pahiṅan ikaṅ lvar, kidul, kulvan, vetan, i svar ri ruhur, ahiṅan ikaṅ bāyu yan maṅkana, kunaṅ apan tar pahiṅan ikaṅ lvar, kidul, kulvan, vetan, i svar ri ruhur, tar pahiṅan ikaṅ bāyu yan maṅkana.</p>
              <p xml:id="shh.06.06">apan ikaṅ bāyu sumusup riṅ ākāśa, bāyu sumusup ri prativī, bāyu sumusup ri lvah tasik, ṅuniveh ri sarva tumuvuh ri sarva sattva, ahyaṅ tar pahyaṅ kapva jugeka tərus deniṅ bāyu sumusuk iriya, makādi tekaṅ abhyantarāṅavaṅ-avaṅ, bāyu pinakatyasnya.</p>
              <p xml:id="shh.06.07">apa byaktanya habət irikaṅ abhyantarāvaṅ-avaṅ, bat-bat, akəndəl mara ya, atis ikaṅ səkul ri huyan denta, tatan dindinah maṅkana tekaṅ, ndan nahan byaktanikaṅ bāyu an hibək ikaṅ bhuvana denya, kavivekanikaṅ bāyu ṅaranika.</p>
              <p xml:id="shh.06.08">katəmuniṅ bāyu ṅaranya, siṅ kasparśa, karasa, kasparśa ṅaranya katubnya avakta deniṅ aṅin uṅmira mvaṅ kavasan kasparśa kaharas, kaprasaṅghranya pasuk vətunikaṅ bāyu ri ruṅta, kāmbuṅniṅ mabva lavan mavaṅi, karasa ṅaranya akəndel iṅ haṅin, kagaməl kasapnya ləmbutnya, kapaṅan, kenum ṅ enaknya lavan tar n enaknya, makādi kahədapniṅ panas tis, lapar varəg, ya ta kerasa ṅaranya, katəmuniṅ bāyu ṅaranika.</p>
              <p xml:id="shh.06.09">pramāṇaniṅ bāyu ṅaranya, unamana pravesanəm yar hana bāyu masuk mətu ri ruṅ ta si hurip ṅaranya, hilaṅ pva kaṅ bāyu sakeṅ śarīra, si pati ṅaranya, vəkasanya vaṅkəy ta ṅaran ikeṅ ṅ avak, pramāṇaniṅ bāyu ṅaranya, vibuhniṅ bāyu, bāyu juga pinakahuripnikaṅ sarat, tan hana katunan pati lavan huripnikaṅ sarva janma, vibuhniṅ bāyu ṅaranika.</p>
              <p xml:id="shh.06.10">tuṅgəṅniṅ bāyu ṅaranya, adəlitan kavənaṅ tinambəhan, agəṅ tar kavənaṅ linvaṅan, haneṅ bhuvana lavan liman, haneṅ prativī lavan təṅu, tar lva, tar humpəṅ duvəg juga ya, tuṅgəṅniṅ bāyu ṅaran ika, nahan deyantaniṅ vəruh ri kavuvusannikaṅ bāyu keṅətakna.</p>
           </div>
           
           <div type="chapter" n="7">
              <head type="editorial" xml:lang="eng">Description of Sound (<foreign>śabda</foreign>)</head>
              <p xml:id="shh.07.01">samaṅkana kojariniṅ śabdanama tah bhedanya, katuduhaniṅ śabda ṅaranya, siṅ araṅ daśanāma pariyaya, tuṅgal ikaṅ śabda, ndan pariñciniṅ, ṅaranya ya akveh kady aṅganiṅ vuyah ar makveh, ṅaranya ya vuyah, ya garəm, ya piro, ya lavana, ya sendava, ya sasadvara, vuyah katuṅgalanika,</p> 
              <p xml:id="shh.07.02">iva maṅkana tekaṅ śabda akveh ṅaranya, hayva ta kita kepvan: ya śabda, ya vuvus, ya vacya, ya ujar, ya kara, ya uni, ya liṅ, ya kpara, ya śabda, ya gəntər, ya patər, ya kətug, ya kisik, ya nada, ya pradvani, ya rava, ya gīta, ya ākāśa, ya lilaṅ, ya hənəṅ, ya nirāvaraṇa, ya nirāśraya, ya laṅit, ya ləṅit, ya nilakəliṅ, ya mahanila, ya anta, ya tan pahiṅan, ya vindu, ya taya, ya hana,</p>
              <p xml:id="shh.07.03">taya ikaṅ śabda ya ta həniṅ, hana yan inucapkən, mataṅyan ta ya hana ṅaranya, vaneh hənto śabda katuṅgalan ika, ujar vuvus ṅaran ikiṅ śabda yan haneṅ janma vvaṅ, hana pva yeṅ sarvva sattva uni ta ṅaranya, hana pva ya ri gunuṅ guntur ta ṅaranya, hana pva ya riṅ ākāśa, gəlap gərəh gəntər ta ṅaranya, hana pva ya tasik patər ampuhan ta ṅaranya, hana pva ya ri kayu, gərit ta ṅaranya, śabda siddha ya tinabəh kvani ṅaranya, śabda siddha vaneh dilahniṅ apuy ya jala pravaha hiliniṅ vah gunuṅ guntur ṅaranya, tibaniṅ kayu pinəraṅraṅ hudan adras kətug ṅaranya, tibaniṅ handaru, sigvalniṅ vakul kumurəb mvaṅ pinalu, valakaṅniṅ pinrap kisikniṅ ṅaranya, ron tinubniṅ aṅin, siratniṅ jaladi cañcala, kisikniṅ saṅa-saṅan, pagasahniṅ simbar, pradvani ṅaranya, pasamvahaniṅ vvaṅ akveh yan asakən-sakən, ravuh ṅaranya, samvaha pahyun iṅ balamantri, gīta ṅaranya, kiduṅ kanda carita, nahan akveh ṅarani śabda, ikaṅ taṅ śabda samaṅkana kvehnya, śabda juga simpənika kabeh taṅeh yar vuvusən, katuduhan iṅ śabda ṅaran ika.</p>
              <p xml:id="shh.07.04">kavivekaniṅ śabda ṅaranya, kady aṅganiṅ bāyu an hibəki ikaṅ bhuvana, lavan sarva janma, maṅkana takiṅ śabda an hibəki ikaṅ bhuvana lavan sarva janma, apan byaktanya tabəh ikaṅ ləmah kayu vvay, ṅuniveh ikaṅ kəndaṅ gəndiṅ, paḍa muni mara ya, nihan taṅ abhyantara avaṅ-avaṅ, habəti ri hada saviji, bat-bat, təka ndi-ndi nah muni juga ka, nahan byaktanikaṅ śabda an hibəki ikaṅ bhuvana lavan sarva janma, kavivekaniṅ śabda ṅaran ika.</p>
              <p xml:id="shh.07.05">katəmuniṅ śabda ṅaranya, tuṅgal ika apan siṅ karəṅə juga, apa siṅ karəṅə kapva śabda ṅaran ika.</p>
              <p xml:id="shh.07.06">aum, mvaṅ kisikniṅ rondonan, kətəbniṅ sukuniṅ lumaku, kagulan təmbaṅniṅ śabdanikaṅ kəndaṅ gəndiṅ tinabəh, śabdanika kabeh juga karəṅə, apan karəṅə kəndaṅ gəndiṅ ləmah kayu sattva ṅuniveh vvaṅ, śabdanika kabeh atah karəṅə, mataṅyan siṅ karəṅə katəmuniṅ śabda katəpətan iṅ vuvus.</p>
              <p xml:id="shh.07.07">pramāṇaniṅ śabda ṅaranya, pinakapaṅaranan ta rikaṅ bhuvana mvaṅ sarva janma, pinakapaṅarananta riṅ akṣara svaravyañjana, pinakapaṅarananta  sakvehnikaṅ aji mantra vedaśānti, pinakapaṅaranan ta ri sakaton sakarəṅə, sakarasa sakasparśa, pamastuta ri hana tan hana, lavan sakala niskala, kapva ikaṅ matuṅgalan ṅaranika kabeh denikaṅ loka, ndan ri hananikaṅ śabda irikaṅ rat.</p>
              <p xml:id="shh.07.08">ndi kita ya tan hana śabda irikaṅ rat, umulat ta ya maṅiṅəl-iṅəl ikaṅ sabhuvana, pada humənəṅ kadi maratən yar maṅkana, tan pavastu tan paṅarani ya tanikaṅ rat, kunaṅ ri hananikaṅ śabda rikaṅ loka.</p>
              <p xml:id="shh.07.09">nahan mataṅyan pada vijah maṅarani, matuṅgalan tekaniṅ rat kabeh ṅaranya vəkasan, pramāṇaniṅ śabda tekaṅ pamastu paṅaranan.</p>
              <p xml:id="shh.07.10">vibhuhniṅ śabda ṅaranya, tan hana katunan śabda rikaṅ rat, ndan makaśabda śabdanya jātinika, vibhuhniṅ śabda ṅaran ika.</p>
              <p xml:id="shh.07.11">tuṅgəṅniṅ śabda ṅaranya adəlitan kavənaṅ tinambəhan, agəṅ tar kavənaṅ linvaṅan, haneṅ bhuvana mvaṅ liman, haneṅ pṛthivī lavan təṅu, tar luga tar humpaṅ duvəg juga ya, tuṅgəṅniṅ śabda ṅaran ika, nahan ta vuvusaniṅ śabda ṅaranya.</p>
           </div>
           <div type="chapter" n="8">
              <head type="editorial" xml:lang="eng">Description of Mind (<foreign>hədap</foreign>)</head>
              <p xml:id="shh.08.01">maṅkana teki hədap, nama tah pinakevəh niki, katuduhan iṅ hədap ṅaranya, si ṅaran dasanapariyaya, tuṅgal ikaṅ hədap ṅaranya ya makveh, kady aṅganiṅ səkul an makveh, ṅaranya ya  səkul, ya me, ya beksa, ya nasi, ya kijo, ya pranik, ya campagi, ya mandura, ya gərul, səkul katuṅgalan ika, iva maṅkana tekaṅ hədap an makveh ṅaranya.</p>
              <p xml:id="shh.08.02">hayva ta kita kepvan, ya hədap, ya aṅən-aṅən, ya kira-kira, ya upaya, ya cinta, ya buddhi, ya manah, ya ksitan, ya viksatan, ya pratijña, ya ekagraha, ya viroda, ya vitarka, ya ananta, ya smita, ya indriya, ya anendriya, ya atma, ya paratma, ya dikatma, ya sukmatma, ya jñāna, ya vijñāna, ya kavijñānan, ya jñanendriya, ya malit, ya anendriya, ya manon vijñāna, ya astaguṇa, ya aṇiman, ya mahiman, ya ahiman, ya laghiman, ya prāpti, ya prākāmya, ya vaśitva, ya īśitva, ya vijña tabya mumukṣuhna, mumukṣuh ikaṅ saṅ paṇḍita, vijña tabyam an kavəruhi tekaṅ jñānanira, ndya kinavruhanira, ikaṅ bāyu śabda hədap, nahan kveh ṅaranikaṅ hədap i saṅ viku.</p>
              <p xml:id="shh.08.03">manah ṅaranya, sədaṅ manadakara rūpa vastu luṅha təka pva ya cinta ṅaranya, lupa pva ya buddhi ta ṅaranya, aṅən-aṅən pva ya memiveki, praya upaya kira-kira ta ṅaranya, prajña vicitran pva ya paṅavruh ta ṅaranya, agalak pva ya kroda haṅkara ta ṅaranya, ahyun pva ya raga ta ṅaranya, katon pva ya mavak ri paṅipyan atma ta ṅaranya, kepi pva ṅvaṅ len denta ri paṅipyan parātma ta ṅaranya, dikatma apupul taṅ atma, nahan ta kveh ṅaraniṅ hədap, taṅeh yan vuvusən, kintu hədap katuṅgalanya hayva iməṅ, katuduhaniṅ hədap ṅaran ika.</p>
              <p xml:id="shh.08.04">kavivekaniṅ hədap ṅaranya, pinakapaṅhiṅ-hiṅnikaṅ loka, lvar, kidul, kulvan, vetan,  svar, ri ruhur, an pahiṅanikaṅ ri hədapnya, tar pahiṅanikaṅ hədap, kavivekaniṅ hədap ṅaran ika.</p>
              <p xml:id="shh.08.05">katəmuniṅ hədap ṅaranya, pinakapanon vijilnya ri mata, pinakapaṅrəṅə vijilnya ri taliṅa, pinakapaṅambuṅ vijilnya riṅ iruṅ, pinakapaṅrasa vijilnya ri lidah, pinakapaṅasparśa vijilnya ri kulit, pinakapaṅuha pamikalpa panadakara rūpavastu vijilnya ri bhuvana, nahan katəmuniṅ hədap ṅaranya.</p>
              <p xml:id="shh.08.06">pramāṇaniṅ hədap ṅaranya, yeki pinakavakta ri paṅipyan, pinakaśarīranikaṅ rat kabeh ri svapna lakṣaṇa, siddha ya katon māvak maśarīra ri svapna lakṣaṇa denya, mvaṅ dinadakara hyaṅ devatā denya, inarakənanya bhaṭāra bhaṭārī, ya pahana-hana ya paṅhilaṅ, pramāṇaniṅhədap ṅaran ika.</p>
              <p xml:id="shh.08.07">vibhuhniṅ hədap ṅaranya, tan hana katunan hədap ikaṅ rat kabeh mvaṅ sarvva janma sarvva sattva, kapva ta kahanan hədap ika kabeh, vibhuhni hədap ṅaranika.</p>
              <p xml:id="shh.08.08">tuṅgəṅniṅ hədap ṅaranya, adəlit ar kavənaṅ tinambəhan agəṅ tan kavənaṅ linvaṅan, haneṅ bhuvana ri liman, haneṅ pṛthivī ri təṅu, tar luga tar humpə duvəg juga ya, tuṅgəṅniṅ hədap ṅaranika, nahan kavivastunikaṅ bāyu śabda hədap liṅ saṅ paṇḍita.</p>
              <p xml:id="shh.08.09">ndah yeka pinakevəhnikaṅ bāyu śabda hədap liṅ saṅ paṇḍita, byakta maṅke juga tan iha tar dəlaha, vartamāna an hibəki ikaṅ bhuvana lavan sarvva janma, tar rakva-rakva ikihən, rakva karikeṅ bāyu śabda hədap an hana ri śarīranta, ya pinakahuripta, taham tuhu pvaṅkulun.</p>
           </div>
           
           <div type="chapter" n="9">
              <head type="editorial" xml:lang="eng">Five Winds (<foreign>pañcabāyu</foreign>)</head>
              <p xml:id="shh.09.01">ndah teṅət-iṅət ta kīrṇanya ri rat, kady aṅganikaṅ pañcabāyu vinuvus śeva sogata katika, lima ta rakva kvehaniṅ bāyu ṅaranya, taha tuṅgal ikaṅ bāyu, havananya vijil ri śarīra ata ya lima.</p>
              <p xml:id="shh.09.02">ndya lvirnya nihan, prāṇa ṅaranikaṅ bāyu yan mijil saṅka ri mukha, apāna ṅaranikaṅ bāyu yan mijil saṅka ri lot lavan pəlat, samāna ṅaranya yan mijil ri hati, bhyāna ṅaranya yan mijil ri puhun valu, udāna ṅaranya yar mijil ri vunvunan, nahan lvirnya lima kavijilnya ri śarīra, mataṅyan sinaṅguh pañcabāyu de saṅ viku vaneh, kintu tuṅgal ikaṅ bāyu ṅaranya.</p>
           </div>
           <div type="chapter" n="10">
              <head type="editorial" xml:lang="eng">Sound as Ether</head>
              <p xml:id="shh.10.01">maṅkana tekaṅ śabda an pakaṅaran ākāśa ri bvat aji tan kaprakaraṇa, ndya lvirnya nihan, pratyakṣānumana pamanon pramāṇaniṅ śabda iki pramāṇa ṅkana, ata sāvak śabda guṇa krata katon, apa sinaṅgah ākāśa ṅaranya, ikaṅ śabda, sumahur ikaṅ mapuṅguṅ, nahan tah karikaṅ śabda haneṅ ruhur. </p>
              <p xml:id="shh.10.02">yan ikaṅ ākāśa sinaṅgahnya śabda, apa mataṅyan ākāśa ṅaran ikaṅ śabda haneṅ ruhur, apan laṅit ṅaran ika.</p>
              <p xml:id="shh.10.03">apa mataṅyan laṅit ṅaran ika, laṅit ləṅit tan hana kaliṅanya, aparan pva kaṅ kadi hiṅaniṅ laṅit ahirəṅ lvirnya katon denta ya təṅha, ayva jñānendriya ṅaran ika, hədap sagraha pinakapanon, mataṅyan pətəṅ ahirəṅ lvirnya.</p>
              <p xml:id="shh.10.04">apa paṅgahnanta irika, vulat i lvar, kidul, kulvan, vetan, takarin kadi təpinikaṅ laṅit lvirnya ləṅit, lvirnya, ahirəṅ anila-nila katonya saka ṅke, vetniṅ dohnya kaliṅanya, yadyapin paranaṅ parahvana n layarana mamaṅke juga ika.</p>
              <p xml:id="shh.10.05">maṅkana tekaṅ i ruhur, laṅit ləṅit tar hana kaliṅanya, mataṅyan ahirəṅ lvirnya, katonanya matyana kapəñəkapihantəb tekiṅ ṅvaṅ sabhuvana, ya tan hana pṛthivī, bhuvana, svarga i ruhur ta, nahan paṅguhnanta mataṅyan laṅit ləṅit ṅaran ika.</p>
              <p xml:id="shh.10.06">apa pva mataṅyan, ākāśa ṅaran ikaṅ śabda, ākāśa svabhava pinakavaknya tan katon tar kagaməl, tuhun hirəṅ karəṅə kasaṅguhanya hədap, nahan mataṅyan ākāśa ṅaran ikaṅ śabda ri bvat aji.</p>
           </div>
           
           <div type="chapter" n="11">
              <head type="editorial" xml:lang="eng">Five Senses of Faculty</head>
            <p xml:id="shh.11.01">maṅkana tekaṅ pañcendriya vinuvus saṅ śeva svagata, lima ta rakva kvehan iṅ  indriya, taha tuṅgal ikaṅ  indriya, apa karih sinaṅgah indriya ṅaranya, ikaṅ hədap, lima ta rakva kvehanniṅ hədap, taha tuṅgal ikaṅ hədap, kavijilnya ri śarīra ata ya lima.</p>
              <p xml:id="shh.11.02">ndya lvirnya nihan, śotrahnindriya ṅaran ikaṅ hədap yan mijil ri taliṅa pinakapaṅrəṅə śabda, ghrānendriya ṅaranya, yan mijil riṅ iruṅ pinakapaṅambuṅ gandha, jihvendriya ṅaranyan vijil ri lidah pinakapaṅrasa ri ṣaḍrasa, təvəkindriya ṅaranyan vijil ri kulit pinakapaṅasparśa panas tis, cakṣvindriya ṅaranya, vijil ri mata pinakapanonira rūpavan, nahan lvirnya kavijilan ikaṅ  hədap lima rikeṅ śarīra, mataṅyan sinaṅguh pancendriya de saṅ śeva sogata, ndan ikaṅ hədap an padvara lima sakeṅ śarīra.</p>
              <p xml:id="shh.11.03">atətəg ya ri visayaniṅ rovaṅnya, byaktanya tar vənaṅ teṅ hədap pinakapanon yar vijil ri taliṅa, apan paṅrəṅə śabda paknanika, tar vənaṅ taṅ hədap pinakapaṅambuṅ gandha yar vijil ri lidah, apan pinakapaṅrase ṣaḍrasa paknanika, tar vənaṅ taṅ hədap pinakapaṅrəṅə yar vijil ri kulit, apan paṅasparśa paṅhədap panas tis paknanika, taṅeh yar muvusən, apa kaliṅanya, atətəg juga kahədap iri visayanya ar pakadvara lima viji rikeṅ śarīra.</p>
              <p xml:id="shh.11.04">apa padanyaṅ bāyu mətu mahavan ri tutuk, tar vənaṅ taṅ bāyu paṇuhun saṅka kala yar mətu mahavan riṅ iruṅ, apan paṅambuṅ gandha pakənan ika, yar mətu mahavan ri tutuk, ikaṅ bāyu an pakaṅaran hab-hab, ṅaranya, vənaṅ ya paṇuhun saṅka kala apan maṅkana pakənan ika.</p>
              <p xml:id="shh.11.05">ndan ikaṅ bāyu mətu mahavan ri tutuk mvaṅ ri ruṅta, tuṅgal ika kunaṅ apan atətəg ya ri visayanya, apan dvaranya ya malen-lenakənya, maṅkana tekaṅ hədap an pada tətəg ya ri visayanya, tar vənaṅ makavisayaniṅ rovaṅnya, apan dvaranya ya malen-lenakənnya, ikaṅ hədap makadvara lima rikeṅ śarīra tuṅgal, nahan mataṅyan sinaṅguh pancendriya de saṅ śeva sogata.</p>
              <p xml:id="shh.11.06">kunaṅ ri saṅ meṅət tuṅgal ikaṅ indriya ṅaranya, tuhun kavijilanya ri śarīra ata ya lima viji, kaliṅanya ikaṅ bāyu śabda hədap ya vvitniṅ aji lavan śāstra, lvanya kəñar ya cinəṅil, tuṅgalnya simpənya ya tinakvan de saṅ pravadika siṅhavadi, nahan deyanta meṅət ya ta ikaṅ daśanāma pariyaya, paramārtha ṅaranya, pasukniṅ bāyu rikeṅ ṅavak, kaparamārtha ṅaranya, vijilniṅ bāyu rikeṅ avak, jñānāntara paramārtha ṅaranya, antaraniṅ masuk lavan mətu, aparamārtha ṅaranya, ikaṅ haneṅ abhyantara, apa pinakavaknya sivah, apa pinakavarnanya paramāṇuh, apa pinakalilaṅnya ākāśa.</p>
              <p xml:id="shh.11.07">apa pinakatundu kasipatanya ikaṅ bāyu tan umirir, ikaṅ umirir aṅin ṅaranika, ikaṅ rivut bāyu bhūta ṅaranika, ikaṅ seduṅ bāyu pāpa ṅaranika, hana ta laṅgəṅ tan umirir, ikaṅ pinakatyasnikaṅ śūnya taya, əsiniṅ limas-kumurəb, tapakniṅ kuntul maṅlayaṅ, hənəṅ ivak ri tasik, ika pinakavalakaṅniṅ  hantəlu, vəluniṅ aṅlu, tyəsniṅ pətuṅ, ya ta sinaṅguh aparamārtha ṅaranya, ākāśa paramārtha kumva pva liṅ tattva, mata yva saṅ paṇḍita, bāyunira ikaṅ masuk mətu ri ruṅnira, ya ta məsat məgil riṅ abhyantara, ya ta sinaṅguh ākāśa paramārtha, ṅaranya, ya sinaṅguh lina ṅaranya.</p>
              <p xml:id="shh.11.08">umapa lvirniṅ lina ṅaranya tar palvir, mapa rūpanya tar parūpa, apa lakṣaṇanya tar palakṣaṇa, apa hədapnya tar pehədap.</p>
              <p xml:id="shh.11.09">ih umapeki takarih, iṅət-iṅət rasaniṅ aturu tar paṅipi, katəmu rasaniṅ si lupa; pinəh pva rasaniṅ si lupa, katəmu ta rasaniṅ vvara hinədapnya, tan suka tan duka, tan grahya tan grahaka, pinəh rasanika katəmu taṅ rasa sakədap, sakədap, ṅaranya, ñəp ikaṅ taṅ ñəp ṅaranya, tatan kinavəruhan lavasnya, saṅkanya, parannya, mvaṅ ləpasnya, pinəh rasanika katəmu taṅ mokṣah, ikaṅ taṅ mokṣah, ṅaranya, tatan kinavəruhan leknya, tuhunya, təkapnya, pinəh rasanika katəmu taṅ ləpas, nahan lvirniṅ varah de hinilaṅ, kevalya pamupug atah katəmu taṅ kevalya ṅaranya, sasvami kavah paramah, tan hana mavak, tan hana pinakāvak, tan hana tūt, tan hana tinautan, ya ta sinaṅgah paramakevalya, ṅaranya, samipa ta saṅ hyaṅ atma lavan saṅ hyaṅ śivah.</p>
           </div>
           
           <div  type="chapter" n="12">
              <head type="editorial" xml:lang="eng">Eight Powers</head>
              <p xml:id="shh.12.01">animan ṅaranya alit, ahiman ṅaranya agəṅ, mahiman ṅaranya advah, lagiman ṅaranya segrah, prapti ṅaranya təka, prakamya ṅaranya magavay, isitve ṅaranya basa, vasitva ṅaranya maṅaku, nahan na artaniṅ astaguṇa: kavəruhana saṅ sevaka dharma.</p>           
           </div>
           
           <div  type="chapter" n="13">
              <head type="editorial" xml:lang="eng">Meanings of Thoughs</head>
              <p xml:id="shh.13.01">jñāna ṅaranya ambək tuṅgaṅ ahəniṅ alilaṅ, vijñāna ṅaranya ambək branta magələh, kavijñānan ṅaranya ambək təka yar kroda, mamrərəp mamati, nahan arthaniṅ jñāna kavijñānan ṅaranya, kayatakna.</p>
              <p xml:id="shh.13.02">kṣitan ṅaranya cinta makambaṅan, vikṣitan ṅaranya cinta valu-valuy, pratajñā ṅaranya cinta vuruṅ, kagraha ṅaranya jñāna tuṅgaṅ, nirvāda ṅaranya jñāna kahərət, vitarka ṅaranya manah tar katut, ra ananta ṅaranya manah tar harsa, asmita ṅaranya manah tar lələh, anendriya ṅaranya tar katon taṅ panon, manon vijñāna ṅaranya panon ta ri madvah ri bhuvana ləmbana, jñānendriya ṅaranya panon ta ri maparək maṅke pratyakṣa ṅaranya, nahan arthaniṅ pariyayaniṅ kavəruhananta.</p>
           </div>
           
           <div type="chapter" n="14">
              <head type="editorial" xml:lang="eng">Gross forms of bāyu, śabda, hədap</head>
              <p xml:id="shh.14.01">ganalniṅ bāyu ṅaranya siṅ kasparśa, kavənaṅ pinasukakən vinijilakən pinəgəṅ ri ruṅta kətaṅ bāyu ṅaranya, tar pavak tar pavak tar parūpa tar pavarṇa, tar kagaməl tar kasikəp, sūkṣmaniṅ ṅaranya tar katon, ādhyātmikaniṅ bāyu ṅaranya trusi ikaṅ advah aparək deniṅ bāyu.</p>
              <p xml:id="shh.14.02">ganalniṅ śabda ṅaranya siṅ karəṅə, kavənaṅ vinijilakən, kavənaṅ pinəgəṅ, litniṅ śabda ṅaranya tar pavak tar parūpa tar pavarṇa, tar kagaməl tan kasikəp, sūkṣmaniṅ śabda ṅaranya tan katon, adyatmakaniṅ śabda ṅaranya trus ikaṅ magəṅ adəmit deniṅ śabda, tan hana katunan śabda.</p>
              <p xml:id="shh.14.03">ganalniṅ hədap ṅaranya pinakapanon pinakapaṅrəṅə, pinakapaṅambuṅ pinakapaṅasparśa pinakapaṅhədap, litniṅ hədap ṅaranya tar pavak tar parūpa tar pavarṇa, tar kagaməl tar kasikəp, sūkṣmaniṅ hədap ṅaranya tar kevəhan saparanya, trus ikaṅ gunuṅ denya, ndah tan patapak, tan pavuri, təp cəp luṅha təka meṅgal, adyatmakaniṅ hədap ṅaranya trus ikaṅ agəṅ adəmit deniṅ hədap, sapta patala sapta bhuvana, i svar ri ruhur kapvaka kasuluhan katəkan deniṅ hədap, nahan ta vivastunikaṅ bāyu śabda hədap, keṅətakna saṅ sevaka dharma, simpənya mvaṅ lvanya.</p>
           </div>
           
           <div type="chapter" n="15">
              <head type="editorial" xml:lang="eng">World and Body</head>
              <p xml:id="shh.15.01">telas ikaṅ bāyu śabda hədap inucap ta, yeki kinala karantana ya təluṅ viji, atambəhan ta kita kala tar muvah rvaṅ viji, apa pinakatambəhnya, bhuvana lavan śarīra, apa ta sinaṅguh bhuvana ṅaranya, pṛthivī lavan ākāśa, apa sinaṅguh śarīra ṅaranya, sahana riṅ ākāśa lavan sahana riṅ pṛthivī.</p>
              <p xml:id="shh.15.02">ndya lvirnikaṅ śarīra hana riṅ ākāśa, nyaṅ vintaṅ, vulan, āditya, vaṅkavaṅ, kuvuṅ-kuvuṅ, saṅhub, kukus, mega, hudan, kilat, gəlap, gərəh, gəntər, patər, rahu handaru, paramāṇuh, lindu, nahan lvirnikaṅ śarīra hana riṅ ākāśa.</p>
              <p xml:id="shh.15.03">ndya lvirnikaṅ śarīra hana ri pṛthivī, nyaṅ vay, tasik, apuy, vatu, gunuṅ, trəna, taru, lata, gulma, paśu, pakṣi, [sarikrami], sarpa, stavara, jaṅga, madi; sesiniṅ lvah lavan tasik, saṅ rumaṅkaṅ, saṅ kuməlip ri pṛthivī, makādi ta janma si vvaṅ, nahan śarīra hana ri pṛthivī ṅaranika kabeh, ya ta kaliṅaniṅ paribhāṣa sajña sajñāna kaliṅannya, apan tuṅgal huripta lavan huripnikaṅ rat, bāyu śabda hədap katuṅgalan kaliṅanya, ya sinəndinikaṅ paribhāṣa sajñāna, sajñāna sinəndinya kaliṅanya.</p>
              <p xml:id="shh.15.04">apa byaktanya ajñāna sinəndinya, təlu viṅarani bhuvana lavan śarīra, təlu viṅarani ajñāna, ndya rahinanya, bhuvana, śarīra, ajñāna, apa ta sineṅnika.</p>
              <p xml:id="shh.15.05">nihan avak kəta, yan hilaṅa ikaṅ bāyu śabda hədap saka ṅke, byakta mavuk syuh drava tan pahaməṅan śarīranta.</p>
              <p xml:id="shh.15.06">maṅkana tekaṅ bhuvana lavan sarva janma, ya tan hana ikaṅ bāyu śabda hədap iriya, byakta ta yan hantihan ta  mati tan pasesa ikaṅ sarva janma, sinar paravasa syuh runtuh rubuh ikaṅ pṛthivī lavan ākāśa.</p>
           </div>
           </body>
    </text>
</TEI>
