<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="siksakandangkaresian">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Saṅ Hyaṅ Sasana Mahaguru</title>
                <editor ref="part:adgu">
                    <name>Aditia Gunawan</name>
                </editor>
                <respStmt>
                    <resp>TEI encoding</resp>
                    <!--TBM-->
                    <persName>Aditia Gunawan</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>DHARMA <note>This project has received funding from the European Research
                        Council (ERC) under the European Union's Horizon 2020 research and
                        innovation programme (grant agreement no 809994).</note>
                </authority>
                <pubPlace>Paris (France)</pubPlace>
                <idno type="filename">SiksaKandangKaresian-CritEd</idno>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        <p>This work is licensed under the Creative Commons Attribution 4.0 Unported
                            Licence. To view a copy of the licence, visit
                            https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/ or send a letter to
                            Creative Commons, 444 Castro Street, Suite 900, Mountain View,
                            California, 94041, USA.</p>
                        <p>Copyright (c) 2019-2025 by Aditia Gunawan.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <date from="2019" to="2025">2019-2025</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">Lontar, Jakarta, Perpusnas, L 621</witness>
                    <witness xml:id="B">Lontar, Ciburuy hermitage, West Java, Kropak 26 peti
                        1c</witness>
                    <witness xml:id="P">Pleyte trancsription, Plt 7 Peti 121</witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="x-oldsun-Latn">Old Sundanese, romanized</language>
                <language ident="kaw-Latn">Old Javanese, romanized</language>
                <language ident="san-Latn">Sanskrit, romanized</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change who="part:adgu" when="2021-02-07" status="draft">Initial encoding of the
                edition, reach chapter 2</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <graphic url="photograph of text or monument"/>
    </facsimile>
    <text>
        <body>
            <div type="edition" xml:space="preserve" xml:lang="x-oldsun-Latn">
                <div type="chapter" n="1">
                <head type="editorial">Five Purifying Means (<foreign>pañcavedani</foreign>)</head>
<p><pb ed="#A" n="1v"/><app><lem wit="#A">ndǝh</lem><rdg wit="#B"><lacunaStart/></rdg></app> saṅ 
    <app><lem type="norm">hyaṅ</lem><rdg wit="#A">hya</rdg></app> sasana mahaguru ṅaran saṅ 
    <app><lem type="norm">hyaṅ</lem><rdg wit="#A">hya</rdg></app> pustaka, sasana ma ṅaranya urut nu ti hǝla, maha ma nu lǝvih ti lǝvih ti na dunya, guru ma ṅaranna puhun ikaṅ rat kabeh, </p> 
<p>hana upadyanta 
    <app><lem type="norm">kadyaṅganiṅ</lem><rdg wit="#A">kadyiganiṁ</rdg></app> manik anarga, lavan manik 
    <app><lem type="emn">sarvesta</lem><rdg wit="#A">savesṭā</rdg></app>, yeka puhuniṅ suka duka, hala hayu, byaktanya nihan, bvah paksa, huniṅ tǝmǝn, daek mva kapalaṅ,</p> 
<p>kaliṅanya, bvah ma saṅ 
    <app><lem type="norm">hyaṅ</lem><rdg wit="#A">hya</rdg></app> prativi, basana dipahayu, diturunkǝn, ditaekkǝn, dicamahan, dicampuran, hantǝ susut hantǝ 
    <app><lem type="norm">punduṅ</lem><rdg wit="#A">puduṁ</rdg></app>, hantǝ gǝrah hantǝ bijah, kǝdǝ 
    <app><lem type="emn">dǝṅ</lem><rdg wit="#A">dǝṁdeṅ</rdg></app> laṅgǝṅ ṅavakan na kaprativian, iya keh eta na avakǝnǝn saṅ sevaka darma,</p>
<p>paksa ma cai, alaǝnana ma, basana 
    <app><lem type="emn">bijil</lem><rdg wit="#A">bijiḥl</rdg></app> ti huluna, teka bvar heraṅ tiis 
    <app><lem type="emn">rasana</lem><rdg wit="#A">rasna</rdg></app>, gǝs ma hantǝ kavuruṅan, tǝka ri sagara, sa<pb ed="#A" n="2r"/>kitu na turutanǝn saṅ sevaka darma,</p> 
<p>huniṅ ma ṅaran aṅin, alaǝnana ma, basana mǝtu ti barat, teka hir tiis, lǝlǝs dataṅna ka avak uraṅ, gǝs ma hantǝ kavuruṅanan, basana bijil mǝdǝṅ di bvana, sakitu na turutanǝn, ku saṅ sevaka darma.</p> 
<p>tǝmǝn ta ma ṅaraniṅ apuy dǝṅǝn gagaman, ti iña eta dipipakǝnakǝn ku nu reya, ku 
    <app><lem type="norm">gǝiṅna</lem><rdg wit="#A">gǝIna</rdg></app> tǝmǝn</p> 
<p>daek 
    <app><lem type="emn">eta</lem><rdg wit="#A">Eka</rdg></app> ma ṅaranya, saṅ hyaṅ aditiya, basana mǝtu ti vetan, hantǝ kavuruṅanan ku mega, ku hujan, 
    <app><lem type="emn">ku kukus</lem><rdg wit="#A">kukus·</rdg></app>, ku saṅhub, tǝka ri kulon, ku 
    <app><lem type="norm">gǝiṅ</lem><rdg wit="#A">gǝI</rdg></app> eka laksana, kitu keh na turutanǝn, ku saṅ sevaka darma, mulah mva iyatna-yatna di saṅ 
    <app><lem type="norm">hyaṅ</lem><rdg wit="#A">hya</rdg></app> pasaṅkanan, nihan 
    <app><lem type="noem">sinaṅguh</lem><rdg wit="#A">sinaguḥ</rdg></app> pañcavedani ṅaranya, panca <pb ed="#A" n="2v"/>ma vatǝk lima, ve ma cai, dani ma sapu ñere,
</p>
                </div>
                
<div type="chapter" n="2">
<head type="editorial">Precept environments</head>
<p>ini siksa 
    <app><lem type="norm">kandaṅ</lem><rdg wit="#A">kadaṁ</rdg></app> ṅaranya, siksa kuruṅ, siksa dapur, kaliṅanya, na siksa 
    <app><lem type="emn">kandaṅ</lem><rdg wit="#A">kudaṁ</rdg></app> ma ṅaranna, sakuliliṅ sarira, jǝjǝǝṅ ma na halvaan, halvaan si paṅhavanan, na si paṅluṅguhan, iña eta na iṅǝtkǝnǝn dǝṅ uraṅ, maka iyatna-yatna, sugan uraṅ asup tǝpas, asup dalǝm, 
    <app><lem type="emn">hantǝ</lem><rdg wit="#A">hanti</rdg></app> ṅǝnah lamun hantǝ dayǝhanana, ya siksa kandaṅ ṅaranna,</p> 
<p>masa uraṅ paparan, hantǝ ṅǝnah palar 
    <app><lem type="emn">cidǝra</lem><rdg wit="#A">cidri</rdg></app> ku paṅǝsi huma sakalih, ku paṅǝsi kǝbvan sakalih, maṅkaṅuni hiris 
    <app><lem type="emn">mǝbǝt</lem><rdg wit="#A">mǝbit</rdg></app> 
    <app><lem type="emn">cǝli</lem><rdg wit="#A">cili</rdg></app>, 
    <app><lem type="emn">lamun</lem><rdg wit="#A">laman</rdg></app> kacaṅ mǝbǝt taraṅ, ṅala 
    <app><lem type="norm">tunda</lem><rdg wit="#A">tuda</rdg></app> ṅala 
    <app><lem type="norm">kantǝnan</lem><rdg wit="#A">katǝnan</rdg></app>, nurunkǝn sadapan sakalih, hantǝ ṅǝnah ṅisiṅ di 
    <app><lem type="norm">piṅgir</lem><rdg wit="#A">pigir</rdg></app> jalan, sugan 
    <app><lem type="norm">kaambǝ</lem><rdg wit="#A">kaabǝ</rdg></app> ku nu buṅah-baṅah, bisi kasumpah kapadakǝn, ambu, /5r/ ayah, paṅguruan. Mulah mva make caṅcut paṅadua24, sugan uraṅ pajǝǝṅ dǝṅ gusti dǝṅ mantri, mulah mva ṅidal, paṅadokokoṅkǝn, ya siksa kandaṅ ṅaranya,</p>
<p>siksa kuruṅ ma, sakarma dǝṅ saṅ pandita, aṅgǝs ma hantǝ ṅǝnah ṅarǝsǝh bǝnaṅ dihǝǝm, ṅarumpak saṅ hyaṅ siksa, lamun aṅgǝs ñaho di vuku-vuku di na lǝkǝr-lǝkǝr, daṅda-daṅdi sipat gǝiṅ, paṅguratan, paṅguritan, paṅvalǝran, paṅvatǝsan, satapak hyaṅ brahma, visnu, basa ṅavatǝsan bvana, ya ta siksa kuruṅ ṅaranya,</p> 
<p>na siksa dapur ma ṅaranna, ṅadapǝtkǝn puhun, ṅahusir taṅkal ku gǝiṅ na bakti satia, di saṅ pandita, ya siksa dapur ṅaranna, nihan sinaṅguh siksa kandaṅ, ṅaranya liṅ maha pandita,</p> 
</div>

                <div type="chapter" n="3">
<head type="editorial">Ten additions (<foreign>dasavrǝdi</foreign>)</head>  
<p>    Niha /6r/ n kayatna-yatna saṅ sevaka darma, pavuitan32 saṅhya(ṅ) sastra,33 mala murtinya ṅuni, katǝkan maṅke. 
    Ndah ta pavuitan34 saṅhya(ṅ) sastra.35 Nihan lvirnya:36 sasurup Saṅhya(ṅ) Srivar Aditya, gumǝnti Saṅhya(ṅ) Ratsi. Trǝpti trǝptva pagave veva laksana. Tatva kala Batari Durgi. 
    A(ṅ)rǝgu ta jantra37 Sri38 Batara Gana,39 sinaburatkǝn40 ri(ṅ) manusa madyapada,41 matǝmahan ta ya gǝbaṅ lavan lva(n)tar, tipuk divasa pupus gǝbaṅ lavan lva(n)tar. Tinut pinada pada, lvane lavan davane,42 tinitisan Asta Gaṅga viratanu.
    Apa ta sinaṅguh (Asta) Gaṅga viratanu? Asta ṅaraniṅ taṅan, gaṅga ṅaraniṅ bañu, vira ta ṅaraniṅ panurat lavan panuli, tanu ṅaraniṅ maṅsi. Tinulis de sa(ṅ) pandita, pinaca de saṅ apuṅguṅ /6v/ tambah uni uniṅana, vinalǝran de saṅ kavi. ṅuniveh cinaritakǝn ta dasapurva.
    Oṅ43 Svarasvati44 Tarajñana Cintamanik! Katuna ma ta na bayu, pamutyan Batara Guru, batara saṅ sida panta titira lǝmah, saṅ sida pandata tita riṅ laṅit, Kusika Garga Mestri Purusya45 Pata(ñ)jala, mvaṅ bayu sabda hdap, ṅuniveh ikaṅ saṅ manvan, apan saṅ hya(ṅ) ituṅ ika. 
    Nihan sinaṅguh dasapurvva ṅaranya. Dasa ta ma nu sapuluh, pu(r)vva ma na puhun. Kayatnakǝn saṅ sevaka darma, liṅ saṅ pandata.
    Rǝp dǝm ka nu vahakǝn,46 sam(ǝ)jǝl nikaṅ carita, hum(ǝ)nǝṅ47 na rasa Saṅhya(ṅ) Tuṅgal. Na naha nu dimantraan48 eta? Ah kena karah aiṅ ñahva dek m(i)jilkǝn aksara. 
    Sastra49 muṅgu dina omas,50 sastra mu(ṅ)gu riṅ salaka,51 sa(s)tra mu(ṅ)gu riṅ ta(m)baga, sa(s)tra mu(ṅ)/7r/gu riṅ cu(n)diga,52 sa(s)tra mu(ṅ)gu riṅ bǝsi, (sastra muṅgu riṅ batu), sastra mu(ṅ)gu riṅ paduṅ, sastra mu(ṅ)gu riṅ pǝjva53, sastra mu(ṅ)gu riṅ taal, sastra mu(ṅ)gu riṅ gǝbaṅ. 
    Sastra mu(ṅ)gu riṅ omas,54 diṅaranan prǝmita mirah kañcana. Hade rua hade gǝs(an)na, kena sui dit(ǝn)dǝnan55 diña. Sugan mva reya na ñahva, ña mana diturunkǝn dǝi, sa(s)tra mu(ṅ)gu riṅ salaka, diṅaranan ta ya kanaka. Diturunkǝn dǝi,56 sa(s)tra mu(ṅ)gu dina ta(m)baga, diṅaranan ta ya paripih57. Diturunkǝn dǝi, sa(s)tra mu(ṅ)gu riṅ cu(n)diga, diṅaranan ta ya prǝka. Diturunkǝn dǝi, sa(s)tra mu(ṅ)gu riṅ bǝsi, diṅaranan ta ya gvatraka.58 Diturunkǝn dǝi, sa(s)tra mu(ṅ)gu riṅ batu, diṅaranan ta ya traspati.59 Diturunkǝn dǝi, sa(s)tra mu(ṅ)gu riṅ paduṅ, diṅaranan ta ya salǝ. Diturunkǝn dǝi, sa(s)tra mu(ṅ)gu riṅ pǝjva, diṅarana/7v/n ta ya lǝpihan, sui dit(ǝn)dǝn dinya bisina biki vahya.60 Diturunkǝn  dǝi, sa(s)tra mu(ṅ)gu riṅ taal, diṅaranan ta ya carik, aya eta mǝnaṅ utama, kenana lain pikabuyutanǝn. Diturunkǝn dǝi, Sa(s)tra mu(ṅ)gu riṅ gǝbaṅ, diṅaranan ta ya cǝmǝṅ. Ini ma iña pikabuyutanǝn. ṅaran saṅ hya(ṅ) ripta, ya sunya, ya lǝpihan, ya mastra61, ya lepva karana, iya pustaka katuṅgalannana. Nihan si(naṅ)guh dasavrǝdi ṅaranya.

4. Trimala &amp; Trimala visesa
    
    Carek na Saṅhyaṅ Tu(ṅ)gal: “Na naha piaṅǝnǝnana62, saṅ hya(ṅ) pustaka ini? Kena karah aiṅ dek ṅab(ǝ)jalkǝn carita, mǝtuna saṅhya(ṅ) siksa guru, ti saṅhya(ṅ) siksa.” [Ndǝh nihan saṅ hya trikaya madala parisuda ṅaranya Trika]
    Ini ma na timpalkǝnǝn, mulah dek mitǝmǝn63 iña saṅ sevaka darma. Na puhun avah-avuh, taṅkal niṅ /14v/ papa (ka)lesa, vvit niṅ64 kaliyuga, hetu niṅ papa niṅ (na)raka. ṅara(n)na, trimala, guna. 
    Nihan lvirnya65: ika sinaṅguh trimala ṅaranya66, kadyaṅganiṅ67 gaṅsa lavan malam, tambaga lavan timah. Apa ta kaṅkǝn68 tambaga lavan timah? 
    Niṅ kaṅ tridusta: (sabda tan yukti), ulah tan yukti, ambǝk tan yukti. Ginavayakǝn sabda mahala, ulah mahala, ambǝk mahala. 
    Ini byaktana, ulah mahala: notok mokol, nǝvǝk mǝrǝp, ṅadǝdǝl, no(ñ)jok ñaketro(k), nampar na(m)pelaṅ, sakva(e)h niṅ lǝkas taṅan, ya ulah mahala, ṅaranya69.
    Sabda mahala ṅara(n)na: toroṅ gasoṅ tanpa karana, campǝk sabda, ñumpah madahkǝn70, ṅadudu71, nǝluh, ṅupat guru72, sakva(e)h niṅ sabda tan yukti, ya sabda mahala ṅaranya73.
    Ambǝk mahala ma ṅaranya74, kira-kira, budi-budi, ṅajǝrum, ṅagunaan, mijahǝt[a] /14r/ [t]an, ṅanǝluh75, ṅaracun, hiri76 payvagya. Agǝs ma nu mupu maliṅ papa(n)jiṅan[a] medar uṅahadaṅ. Siṅ savatǝk tan yvagya, dipitvah77 dipih(ǝ)dap, ya eta ambǝ(k) mahala. Yata sinaṅguh trimala ṅaranya. 
    Nihan sinaṅguh trimala visesa ṅaranya. Hana ya di saṅ prabu, rama, rǝsi, mvaṅ tarahan. Ini byaktana, aya ta kajǝǝṅ nu duka, dijual dihulunkǝn, dirampas dipihehan. Yata sinaṅguh pañca kapataka ṅaranya, sinaṅguh trima(la) visesa ṅaranya, liṅ saṅ pandita (3).
    
    5. Dasakalesa
    
    Nihan muvah kayatna-yatnakna saṅ sevaka darma. Ana ta dasakalesa ṅaranya78. Apa byaktanya? Nihan silvakanya,79 ndih nihan yuktinya:
    “vigatah kǝlesa seman, vigatah vala dukǝn80,
    kurvanti ku sala mahat, kavǝniṅ ata kita
    sumidakǝn ta dasa ka/13v/lesa.  
    /siloka 1/ 
    
    Yan dataṅ ri kita, nya81 dvasa, mvaha, lvaba, mǝta, macarya, ambimana, murka, kuhaka, sa(m)bimana, prǝlapa, pesuna. 
    
    Ka: dvasa ṅaranya,82 puji-puji suka, puji vihikan, puji-puji parya83, yata sinaṅguh dvasa, ṅa.  Mvaha ṅaranya, tan sih ri pada nya janma.  Loba84 ṅaranya, bǝki ñatu, bǝki ṅinum, bvagvah hees, hantǝ dek mitinǝṅkǝn pirampesǝn, yata sinaṅguh lvaba85 ṅaranya. Reya nu dipitinǝṅ, dipituah, dipikarma, iya lvaba ṅaranya. Mǝta ṅaranya, teka ivuh ku kabǝ(ṅ)haranana, ivuh kavijaksanaannana, ivuh ku kagunaanna, ivuh ku kañahvana, yata sinaṅguh86 mǝta ṅaranya. Macarya87 timburuan manva(n) rahayu, ñǝǝṅ nu rampes timburu, ñǝǝṅ nu suka timburu, yata macarya88 ṅaranya.  Ambimana89 ṅaranya, hamva dek ñi(k)/13r/sa mitutur,90 ya ambimana91 ṅaranya. 
    Murka ṅaranya,92 hantǝ dek nututurkǝn i(n)duṅ bapa, paṅguruan, yata sinaṅguh murka93 ṅaranya. Kuhaka94 ṅaranya, añǝguh pagamǝl nu reya95. Sambimana96 prǝlapa ma ṅamaṅke-maṅke dina bvaga niṅ ṅabvaga, dina bǝ(ṅ)har niṅ kabǝ(ṅ)har[n]an, yata sambina prǝlapa ṅaranya. Pesuna ṅaranya, bvagvah timburuan, bvagvah mijǝruman, aṅadu-ṅadu. Yata sinaṅguh dasakalesa ṅaranya.
    
6. Dasamala

    Nihan97 ta muvah sinaṅguh dasa mala ṅaranya, nihan silvakanya: 
“vigatah mala dukǝn98, kurvanti kusalah mahat,
gavayakǝn sutǝm citǝm, budi hiyǝm maguh narakǝm,
    Kanaṅa taka ri kita99 sami bataṅ mara karma.
    /siloka 2/
    
    Yan dataṅ ri kita, mara[g]karma, ṅaranya: sukta, baya, tindri100, kaled[r]a, (laña), ragastri, paladarah, bak/12v/sya101 bvajñana, kutila, viveka102. 
    
    Ka: sukta ṅaranya, bǝki hees, kalipikǝn103 mitañakǝn pirampesǝn, dǝṅǝn na piutamaǝnnana svaraṅan, kalipian miguna na ṅǝnah tinǝṅ, dǝṅ micarek na rampes di nu reya104, yata sinaṅguh105 sukta ṅaranya. 
    
    Baya ṅaranya, bvaraṅ mitañakǝn maneh, bvaraṅ naña ja ṅarasa106 maneh kvalvat, bvaraṅ micarek na rampes, yata baya ṅaranya. 
    
    Tandri ṅaranya, mumulan naña ja ṅarasa maneh irǝg, mumul miguna na ṅǝnah hdap dǝṅǝn micarek na rampes ka nu reya107, ya tandri ṅaranya. 
    
    Kaleda ṅaranya, takut miguna na ṅǝnah tinǝṅ108 ka nu reya109, takut mitañakǝn maneh, ya kaleda110 ṅaranya. 
    
    Laña ṅaranya, supǝn naña ja ṅarasa maneh irǝg,111 supǝn bakti ja ṅarasa maneh kvalvat, supǝn bakti ja ṅarasa maneh bǝ(ṅ)har, /12r/ (ya)ta laña ṅaranya. 
    
    Ragastri ṅaranya, bvagvah dek suka svanita112 dǝṅ hayaṅ dek bǝ(ṅ)har, ragastri ṅaranya. 
    
    Paladarah ṅaranya, hayaṅ di rara hulanjar, astri laraṅan sakalih, ya paladarah ṅaranya. 
    
    Baksya113 bva(j)ñana ṅaranya, tan hana magavay hayu, ya bva(j)ñana, ṅa, bvagvah ñatu, bvagvah ṅinum, dǝṅ hjǝ(?) kena kabǝkina114 dituvukan na sadrasa, yata baksya115 bva(j)ñana ṅaranya.116 
    
    Kutila viveka ṅaranya, dimaṅke-maṅke dek miguna na ṅǝnah117 hdap dǝṅǝn micarek na rampes ka nu reya118. Yata sinaṅguh dasamala ṅaranya, liṅ saṅ pandita. 
    
7. Dasanaraka

    Nihan ta muvah sinaṅguh dasana(ra)ka, ṅa. Ini byaktana: cǝli, mata, iruṅ, letah, suṅut, kulit, lǝṅǝn, payu, purusa, suku.
    
    Ka: cǝli ṅara(n)na, mulah salah deṅe, tereh119 vaṅvaṅ kapirǝṅǝ. Byaktanya: ha/11v/var, cvaṅe, tvarek, cadaṅ. Sakitu pipapaǝnnana, dina taliṅa. 
    	
    Mata ṅara(n)na, mulah sajǝǝṅ jǝǝṅna, lamun ka hula(ñ)jar sakalih, astri laraṅan sakalih, lamun lai(n) bvaga uraṅ. Byaktana ma: pecak, bvalvar, putikǝn, ceaṅ, buta lvaroṅǝn, mata kvatvakǝn,120 bilas susuhǝn. Sakitu pipapaǝnnana, di mata. 
    
    Iruṅ ma ṅara(n)na, gǝra bvagvah saa(m)bǝ-a(m)bǝna, lamun ṅambǝ [ki] ku biuk hapǝk ku biuk ku hañir, ku haṅit, teka dipake bumarǝsin, ṅahubus. Byaktana ma, mekmek. Sakitu pipapaǝnnana dina iruṅ. 
    
    Letah ma ṅarasa, gǝra bvagvah sarasa-rasana, lamun ku bira ku tiis, ku bacin, ku hasǝm121 ku lada, ku paṅset, teka dipake usuh-asahan. Byaktana ma: pirǝ, petal cadel. Sakitu /11r/ pipa(pa)ǝnana, di letah ṅara(n)na. 
    
    Suṅut ma ṅara(n)na, bvagvah dipake kumapaṅ-kapaṅ, heṅan dipake sacarek-carekna, maṅka ṅuni dipake ñumpah madahkǝn, ṅajak122 ṅapus ka sakalih. Byaktana ma: sva(m)beṅ123, beṅva, dǝda. Sakitu pipapaǝnana, di suṅut.124 
    
    Kulit ma ṅara(n)na, bvagvah saprasa-prasana, lamun ku panas ku tiis, ku meraṅ ku atǝl, dipake gulaṅgasehan. Byaktana ma: tibar, bisul, bvalvaṅǝn, radaṅ, kuris beaṅ, saukar balas galigata. Sakitu pipapaǝnana, di kulit. 
    
    Lǝṅǝn ma ṅara(n)na, bvagvah dipake sacokot-cokotna, maṅuni bvaga sakalih, ka tatanǝman sakalih, sañarah dipake mǝrǝp nǝvǝk, nvatvak mvakval125, nampar, ṅajambak, ñivit ṅa/10v/gǝtil126. Byaktana ma: keked re(m)peṅ, bu(n)tuṅ, kǝṅkǝṅ127. Sakitu pipapaǝnana, dina lǝṅǝn. 
    
    Tumbuṅ ṅara(n)na, bvagvah sahǝtut-hǝtutna, ṅisiṅ sagǝsan-gǝsanna, di pigir imah sakalih, sañarah dipake muak. Byaktana: kabǝratan, tuju pañcar128, kaliṅsir, uirǝn. Sakitu pipapaǝnana, di tumbuṅ.129 
    
    Purusa ma ṅara(n)na, bvagvah sakiih-kii(h)na, sañarah  tu dipake ṅambah130 lanaṅ vadvan, papa(ñ)jiṅan, kapiadi kapilañcǝk, kapisuan, kapvanakan. Byaktana ma: burut petvat, lañjva131, halaṅ132 visaya, pǝluh. Sakitu pipapaǝnana, di (pu)rusa ṅara(n)na. 
    
    Suku ta ma ṅara(n)na, bvagvah dipake sati(ñ)cak-ti(ñ)cakna, salǝmpaṅ-lǝmpaṅna, maṅka ṅuni lamun ṅaler ṅidul ṅulvan ṅetan, lamun titarum tipagut, tuluy /10r/ dipake nejeh. Byaktana ma: lisuh, patǝh, añjiṅǝn caniranan, sakitu pipapaǝnana, di suku ṅaranya.133 
    
    Nihan si(n)aṅguh dasanaraka ṅaranya, kayatnakǝ(n) na saṅ sevaka darma, hayua pinintuhu ika. 

8. Pañcaiyatna 
    
    Nihan sinaṅguh pañcaiyatna ṅaranya. Ndih ya nihan silvakanya134:
    “Akva badva guru suci, amara lagavamǝ,
    hana pramadasvate, na imah pariri kita.”
    /siloka 3/
    
    Ka: akva badva ṅaranya, tan dadi ikaṅ saṅ sevaka darma. Mitvannakǝn kva ba(n)danya135 niṅ harǝpǝn saṅ matuha, maṅka ṅuni di nu reya136. (Am)ara lagavǝg ṅaranya, teka sumari sumarǝmbah, hantǝ ṅǝnah basa ñatu basa ṅinum, di harǝpǝn saṅ pandita. Ahana prǝmadasvate ṅaran(ya), aya ta nu dipikǝn ku sakalih137, kǝsit tuṅi diturutan, pituahǝnnana, hantǝ dek mǝnaṅ /9v/ [minaṅ] mitinǝṅkǝn maneh, dǝṅ hantǝ dek ñ(i)yar na pirampesǝnnana138. Nihan sinaṅguh pañca-iyatna ṅaranya.

9. Caturupaya

    Nihan sinaṅguh caturupaya139 ṅaranya. Artanya nihan: 
“Alekiǝm sitǝm140 gǝtǝm, jrǝbanǝm kadaranǝm,
sudǝm palaharasiǝm, nakabateh guru mvateh.” 
/siloka 4/
    
    Ka: alekiǝm141 ṅaranya, hantǝ ṅǝnah uraṅ ñvaker tanǝh, nulis-nulis paduṅ, paṅluṅguhan sare di harǝpǝn saṅ guru. Sitǝm142 ṅaranya, hantǝ ṅǝnah sumǝri sumarǝmbah di harǝpǝn saṅ guru sañarah  ñiar143 pikaulinan[na]ǝn di saṅ pandita, di nu reya.144 Gǝtǝm ṅaranya, hantǝ ṅiduṅ ṅavih, humalǝaṅ, maṅka ṅuni mikvanvakǝn maneh bisa, prǝña vijaksana, di nu reya145. Jrabanǝm146 ṅaranya, hantǝ147 ṅǝnah mikvanvakǝn maneh hanaaṅ poño, agǝs ma vǝrǝ sǝbǝh, di harǝpǝn saṅ pandita, maṅ/9r/ka ṅuni di nu reya.148 
    Kadaranǝm ṅaranya, hantǝ ṅǝnah149 uraṅ ṅvagan humandǝru, maṅka ṅuni kumuliat, di harǝpǝn nu reya150. Sudǝm ṅaranya, hantǝ ṅǝnah hura-hura, bvabvahvaṅan, na gǝi(ṅ) lemek. Palaharasiǝm ṅaranya, hantǝ ṅǝnah bvagvah mupulihkǝn bvabvagaan sakalih. Nakabateh ṅaranya, hantǝ ṅǝnah rumagvadeh, na gǝi(ṅ) lemek, di harǝpǝn Saṅ Pandita. Nihan sinaṅguh catur-upaya ṅaranya, kayatna-yatna saṅ sevaka darma, hayva pinintuhu! 


10. Pañcabyakta
    
    Nihan sinaṅguh pañcabyakta ṅaranya, silvakanya nihan:
    “selajanǝm suravile, panatarga sudyacava,
    prayagamanǝm, cegamasva cevamibah, krǝrmavidu,
    cevayude, (da)na kalǝm ma suprǝgrahasta“
    /siloka 5/
    
    Ka: selajanǝm ṅaranya, ñapira ṅahantǝ-hantǝ151, lamun152 lemek matiṅtim /8v/ di harǝpǝn nu kvalvat. 
    
    Suravile ṅaranya, ñapirakǝn maṅuni lemek mati(ṅ)tim, hantǝ make paṅabakti, ka saṅ pandita, dǝṅ hantǝ ṅǝnah vǝdak-vǝdakan, kaambǝ ku nu reya153. 
    
    Asvagatah kunaṅ panatarga ṅaranya, hantǝ ṅǝnah ñusutk(ǝ)n hu(n)tu, di masa154 gereṅ di harǝpǝn nu reya.155 
    
    Sudyacava156 ma ṅaranya, hantǝ ṅǝnah uraṅ niru-niru kaulinan hǝmpul murus.
    
    Praya157 saṅ magamata158 ma, hantǝ ṅǝnah uraṅ padǝlǝ-dǝlǝ dǝṅ saṅ hya(ṅ) kalih, maṅka ṅuni padu159 na muka, padǝlǝ-dǝlǝ bǝṅǝt, ka nu karolvat, maṅka ṅuni mupulihkǝn maneh nyatu ṅinum di harǝpǝn nu reya160. 
    
    Cevamasvateh ṅaranya, teka salah dipihdip dipiaṅǝ(n)-aṅǝn, ka pada janma. 
    
    Cevamibuh ṅaranya, gvace rua, gvace tuah, hamva nurut pamagaha/8r/n. 
    
    Karmavidu ṅaranya, kǝsit tuṅi hasǝm baruṅut, ruṅsaṅ-ru(ṅ)siṅ na pibudiǝn janma. 
    
    Cevayude ṅaranya, gvace rua, gvace tuahna, gvace pupu [ci/cu] na, sinaṅguh kanistra161 niṅ janma.  Cevayude ṅaranya, suraṅ pragvajak, bvagvah ñvacvao162 sabda pariambul ka sakalih. 
    
    Danakalǝm ta ma ṅara(n)na, hantǝ de(k) haat karuña, heman pada163 janma, na aṅǝn-aṅǝn gǝde kacǝcǝb. 
    
    Suprigrǝhasta164 ṅaranya, gǝde nu dipikahayaṅ, dipilemek aṅǝ(n)-aṅǝn, dibaan lemek dimaṅke ma(ṅ)ke, gǝs ma hantǝ kasvaraṅ. Nihan sinaṅga pañcabyakta ṅaranya, hayu(a) pinintuhu ika (5). 

11. Caturpaṅabakti
    
    Nihan sinaṅguh caturpaṅabakti ṅaranya, silvakanya nihan: 
    “Gurutayǝm165, prǝvaksiamǝn, mahayanǝm, hyaṅ166 tistra167, 
    tidur ba /21v/ge hinasah besah, griya168 paprǝrnamyaset.”
    /sloka 6/
    
    Ka: gurutayǝm ṅaranya, hantǝ ṅǝnah gǝra-gǝra lemek mati(ṅ)tim di harǝpǝn saṅ pandita. Prǝvaksya169 ma ṅaranya, hantǝ ṅǝnah micarek karampesan di harǝpǝn saṅ pandita, sañarah  di nu reya170, maṅuni i(n)duṅ bapa paṅguruan. Mahayanǝm ṅaranya, teka lipi171 mitinǝṅkǝn maneh. 
    Hya(ṅ) tristranata ṅaranya, hantǝ ṅǝnah uraṅ tatap laṅguk172 ka nu karolvat. Tidur bage hinasah besah ṅaranya, teka lipi-lupu di nu harǝp hantǝ kapitinǝṅ na pirampesǝn. Gri(y)a paprǝrna miyaset ṅaranya, ṅamaṅke-maṅke dek bǝ(ṅ)har vaya-vaya, dibvaga hulun kuri173 ṅ kaval avaṅnavaṅna, gǝs ma hantǝ kasvaraṅ, ya (griya) paprǝrna miyaset 174 ṅaranya. Nihan sinaṅguh catur paṅabakti ṅaranya, liṅ saṅ pandita (4). 

12. Pañcaprǝyana

    Nihan /21r/ sinaṅguh pañcaprǝyana175 ṅaranya. Silvakanya nihan: 
    hinavakya176 ma si(ṅ)haru pañca grǝhaste,
    guru saṅgasanǝm prǝt(an)ǝm grǝhaste namanǝmte 
    /sloka 7/
    
    Ka: hinavakya177 ṅaranya, hantǝ ṅǝnah uraṅ micarek na rampes, ṅavuruk di harǝpǝn nu kvalvat. Siṅharupa(ñ)ca grǝhaste ṅaranya, hantǝ ṅǝnah uraṅ kajǝǝṅ pu(n)duṅ tǝ suka, ku nu kvalvat. Guru saṅgasanǝm [prǝtanǝm] ṅaranya, hantǝ ṅǝnah uraṅ gǝrah bijah178 suka grǝjita, lamun kasampak di jalan basa uraṅ ṅalasan ṅala kayu ṅala daun, diña uraṅ ṅadukak teka kasampak ku saṅ pandita. Maṅka ṅuni pahǝla hǝla lǝmpaṅ, teka rǝjǝṅ maṅka dinapak maya saṅ matuha, tǝ ṅǝnah uraṅ. 
    Prǝtanǝm ṅaranya, hantǝ ṅǝnah ṅambǝan tadahǝn saṅ guru, maṅka ṅuni make papakaraṅan saṅ pandita, ṅala savenan ṅala tu(n)da. Grǝha/20v/ste namaniṅ mate ṅaranya, hantǝ ṅǝnah uraṅ ñǝbut ṅaran a(m)bu ayah, ṅuni paṅguruan, maṅka ṅuni na matuha, sañarah  ṅaran saṅ prǝbu rama rǝsi disi tarahan. Nihan sinaṅguh pañca iyatna ṅaranya, (liṅ) saṅ pandita (5). 
    
    13. Tributa
    
     Nihan sinaṅguh tributa ṅaranya. Byaktanya nihan: hala tumimu halanya, vilut tumimu vilutnya, duka tumimu dukanya. 
    
    Ka: hala ṅaranya, gvace pisampakǝnnana, ja gvace nu dipiguna. (vilut ṅaranya), belvat pisampakǝnnana, ya belvat nu dipiguna. Duka ṅaraniṅ risi. Risi pisampakǝnnana, ja risi nu dipiguna. Nihan sinaṅguh tributa ṅaranya, kayatnakǝn saṅ sevaka darma, hayva pinintuhu ika!
    
    14. Caturpasanta
    
     Nihan sinaṅguh caturpasanta179 ṅaranya. Byaktanya nihan: cakrajala kuna, cakrajala paksa, cakra sabirana, cakra taraṅga hahu. /20r/
    
    Cakrajala kuna ma ṅaranya matapvaeh, pamahalana ka sarira: lamur, pecak, bilas180 sakit mata, buta lvaroṅǝn181, mata kvatvakǝn, hulag182. Cakrajala paksa ma cai, mahalana ka sarira: gumigil183 panas tiris. Cakra sabirana ma ṅara(n)na aṅin184, mahalana ma ka sarira: beaṅ galigata, pipisisan, siṅ savatǝk kasakit di kulit. Cakrataraṅga bahu ma gunuṅ ṅara(n)na, mahalana ka sarira ma: riǝt hulu, ñǝri bǝtǝṅ, mǝdu, kavayaan, sakvaeh sakit di jǝba bǝtǝṅ. Nihan sinaṅguh caturpasanta ṅaranya, kayatnakǝn185 saṅ sevaka darma, hayva ri rahasya.

15. Pañcakapataka
    
    Nihan sinaṅguh pañcakapataka ṅaranya. Byaktanya nihan: duka saṅka ri(ṅ) buta, duka186 saṅka riṅ devata, duka saṅka riṅ tribvana lvaka, duka kunaṅ tribva/19v/na. 
    
    Duka saṅka riṅ buta ma ṅaranya: paeh disantva(k) oray, dipanah gǝlap, disaṅgut buhaya, kati(ṅ)gaṅ paṅpuṅ, dirontva(k) mauṅ, paeh di prǝraṅ, dihadaṅ, dipuuk, paeh ragrag sakvaeh niṅ bajra di pǝraṅan, ya duka saṅka riṅ buta ṅaranya. 
    
    Duka sa(ṅ)ka riṅ devata ma ṅaranya: tajam bǝtǝṅ sakit187 nirisan, riǝt188 hulu, saki(t) mata, jabaṅǝn189 subilaṅǝn, buyan mǝdu panas tiris, ya duka saṅka riṅ devata ṅaranya.
    
    Duka saṅka riṅ sarira ma: pecak beṅva svambeṅ, buta tuli, beaṅ rumpuṅ tugǝl, ya duka saṅka riṅ sarira ṅaranya. 
    
    Duka kunaṅ tribvana ma, nu savatǝk kapataka di bvana. Ini byaktana ma: nu kǝna ku na kapapaan, di saṅ prǝbu rama rǝsi, disi mvaṅ tarahan. Ja di kala kaliyuga, ika vva it papa kale(sa) /19r/ ja dina saṅ hya(ṅ) kala, asu si jamprvaṅ si karavǝlaṅ, ja di kavah papasaṅan, vǝlah taji sula vǝsi, di lambur sipatuduhan190, cukaṅ cuǝt kalapa bajra, latak sibalagada ma, cataṅ situmaṅgǝh(a)n191, batu kacakup, rayaṅ-rayaṅ si prǝca kala si prǝca kali, si beda bañcana, si reka guna, saṅ vǝsi guna, saṅ pataka guna, saṅ sipta guna, saṅ kumara. 
    
    Ka, ini byaktanya ma: samya guna ma, na pa(n)day gǝlaṅ; saṅ sipta guna ma, pa(n)day omas; saṅ vǝsi guna ma, pa(n)day bǝsi; saṅ pataka guna ma, pamadǝk; saṅ mula guna192 ma, pahuma; saṅ sipta (guna) ma, paṅudahagian193; (saṅ reka) guna ma, na hǝmpul; saṅ kumara (guna) ma, memen; saṅhya(ṅ) kala ma, patik haji; si jampvaṅ si karavilaṅ ma, barat katiga; ta rayaṅ-rayaṅ ma, nu tan paṅaran, beda bañcana ma, pa/18v/dagaṅan; tǝgal malva ma, na balǝbuh194; salaksi lvañana ma, na paṅgǝrǝk195; labuhan bulan ma, na prǝjala; vvaṅ papa ma nu bvabvatvah; vvaṅ kalesa ma na dasa; si manare ma, calagara; si mana reka ma, na paṅuraṅ; cataṅ si tuma(ṅ)gǝ(ha)n196 ma, na parada; 
    lambur sipatuduhan ma, na kasasa; cukaṅ cuǝt ma, na pamǝǝṅ; kala(pa) bajra ma na pañadap; latak sibalagada ma, na pañavah; vǝlah taji ma, na paṅalas; batu kacakup ma, na paṅavihan; na kavah ma inyana pamǝñǝp; na seya197 ma na paṅejva; suluhna ma na pacitu; sǝnǝna198 ma na tuṅgu dapur; paṅecek ma na harǝp catra; cai na ma nu purah ṅala pima(n)diǝn; ruhak na pañapu; ǝsina ma pakvatvakan, paceleṅan, na paṅitikan, ǝnu merean ma paṅaṅvan; nuṅguan situ, nu(ṅ)guan taman, sakvaeh /18r/ nuṅguan cvacvaoan, kapihulun hiyaṅ,199 kapihalaṅ, dipisuku dipitaṅan, mva vasa di huripnya, dibǝnaṅna. Ya duka kunaṅ tribvana, ṅaranya. 
    
    Yata duka kunaṅ tribvana lvaka ṅaranya. Kahuruan dayǝh, buruṅ tahun, eleh ku sasalad, larukaṅkaṅ200 salah masa, sarba pala tan pavvah, sarba satva añarak. Yata duka kunaṅ tribvana lvaka ṅaranya ma. ṅYA BUKU, U, SA, A. Nihan sinaṅguh pañcakapataka ṅaranya, liṅ saṅ pandita (5). 
    
16. Pañcatriyak

    Nihan keṅǝtakǝn201 muvah, saṅ sevaka darma. Hana pañca triyak202 ṅaranya.203 Ini byaktana: paksa, paksi, sarpa, mina, pepelika(n). Paksu ma ṅaranya, savatǝk satva di (da)yǝh. Paksi ma ṅaranya, savatǝk satva di sisi. Sarpa ma ṅaranya, savatǝk nu napak harǝguna. Mina ṅaranya, savatǝ /17v/ k satva di cai. Pepelikan204 ṅaranya, savatǝk nu mava caṅkaṅ, nu kumarayap hantǝ ñahvaan. Lavasnya, sakeṅ raka, sevu satus tahun205. Nihan sinaṅguh pañcatriyak ṅaranya.

17. Caturmula
    
    Nihan muvah keṅǝttakǝnna! Hana ya catur mula ṅaranya. Ini (bya)ktana: mantaja206, di urija, (payu), bagaja. Mantaja207 ṅaranya, nu savatǝk bijil ti panvan. Urija ṅa, nu savatǝk bjǝl ti suṅut. Payuña ṅaranya, nu savatǝk bjal ti tu(m)buṅ; baga ja ṅaranya, nu savatǝk bjal ti suklas vanita. Lavasnya sakeṅ raka208, satus tahun. Nihan sinaṅguh caturmula ṅaranya, liṅ saṅ pandita. 
    


18. Caturvirya
    
    Nihan sinaṅguh caturvirya209 ṅa. Ka: suka ma ṅaranya, ini byaktana: dipake gǝrah; sugih ma dipake bǝ(ṅ)har; suka ma gǝrah, ṅa, dipake kadataṅan. virya ma ṅaranya /17r/ dipake mere maveh, ka nu jauh, ka nu dǝkǝt, ka kulakadaṅ baraya. Yata sinaṅguh caturvirya, ṅa. Kayatnakǝn ika, hayva pinintuhu saṅ sevaka darma.
    
19. Caturkalǝpa
    
    Nihan ta kalǝpasǝnana, ṅa. Hana ta saṅhya(ṅ) nǝrmala catur kalǝpa ṅaranya. Ini byaktana, upamana: janma tani, purna, svadanta, (lastare). 
    
    Tani ma ṅaranya, paka dibuat ñadap masaṅ ñavara, cvacvaoan, pǝpǝlakan, ya tani ṅaranya.  Purna ṅaranya, hantǝ dibvaga kahivaṅan, kativasan, hantǝ ditvah cara purih, ya purna ṅara(n)na.  Suda(n)ta ma ṅara(n)na, hantǝ katǝbus kapihalaṅ tǝguh utaṅ, ya sudanta, ṅa.  Lastare ma ṅara(n)na, janma banua, hantǝ dibvaga kasakit, hantǝ dibvaga kabeṅkeṅ, ya lastare ṅaranya. Nihan sinaṅguh catur kalǝpa ṅaranya, liṅ saṅ pandita. Saki /16v/ tu na ke(n)cakǝnǝn saṅ sevaka darma. 
    
20. Trikaya Mandala Parisuda
    
    Ini ma iña na katuhukǝnǝn nu dipajar trikaya, nu dipajarkǝn puhun niṅ hayu, taṅkal niṅ e(n)dah ta. Hana ta saṅhya(ṅ) trikaya210 ma(n)dala parisuda ṅaranya, liṅ maha pantadita. 
    
    Tri ṅaranya tǝlu, kaya ṅaranya pamagǝh, mandala ṅaranya sarira, suda ma ṅara(n)na a(ṅ)gǝs kañahvaan. Tuhu trikaya liṅ sa(ṅ) pandita, trikaya niṅ lvaka lavan para. Ndya211 ya sinaṅguh trikaya liṅ saṅ pandita? Nihan silvirkǝnya:212  “Kadyaṅganiṅ213 manik kanarga, lavan manik savestra214, lavan mas kanaka jati rupa215.”
    
    Nihan saṅhya(ṅ) tri rahayu ṅaranya. Nihan lvirnya:216 Hana ñana pasanta, sabda pasanta, budi pasanta217. 
    
    Ya sinaṅguh ulah rahayu. Ini byaktana ulah rahayu: umun bakti, atvaṅ atǝaṅ, takut jabat, kvacvap beteoh218, e/16r/met imit rajǝn lǝkǝn, paka prǝdana. Ya ulah rahayu, ṅa. 
    
    Sabda rahayu ma, sarseh219 saneh, haat heman pesvak karuña, ṅalǝgǝt ñǝcǝp220, mupǝruk221 ṅulas ṅala aṅǝn, sakvaeh sabda krǝta, ya sinaṅguh sabda rahayu, ṅa.
    
    Ambǝk rahayu ṅaranya, liñih pirpir caaṅ ahtrah, lǝga buruan, pa(ñ)jaṅ tajur. Gǝs222 ma dipiguna na baksadi, danadi, vastradi223, kaneyadi.224 Ya caturpunya,225 ṅa. Ti iña ma humǝnǝṅ budi, heraṅ tinǝṅ, cipta loganda226, budi rahayu, diga manik inisuhan, kadi bañu di ron227 sulaṅ, savet na hdip na rampes ṅara(n)na. Yata sinaṅguh trikaya mandala parisuda ṅaranya, liṅ saṅ pandita. (3) 

21. Caturrahayu

    Ini ca(tur)rahayu228 ṅaranya. Silvakanya nihan: 
“Mas pirak kvamala hi(n)tǝn.”
/siloka 8/
    
    Kaliṅanya: (Mas ta ma ṅaranya), sabda tuhu tǝpǝt /15v/ b(ǝ)nǝr. Byakta pañcaksara. Pirak ta ma ṅara(n)na, ambǝk229 krǝta,230 yvagya rahayu. Kvamala ta ma ṅara(n)na, gǝi(ṅ) na caaṅ padaṅ, heraṅ lǝga lvaganda, aṅǝn-aṅǝn(n)a. Hintǝn231 ma ṅara(n)na, caṅciṅ sǝri sǝmu imut sǝmu guyu, rame ambǝk. 
    
    Ini artana dǝi. Nu kaṅkǝn mas ta ma, na kanaka jati rupa. Nu kaṅkǝn pirak ta ma, na manik savestra. Nu kaṅkǝn kvamala ta ma, na manik nirguna. Nu kaṅkǝn hi(n)tǝn ta ma, na kanaka santaṅva. Yata sinaṅguh caturrahayu, ṅa.

22. Dasasila

    Ini ma iña hayu na tǝmǝn, diṅaranan saṅhya(ṅ) dasa sila. Dasa ta ma sapuluh, sila ta ma ṅara(n)na guna. Byaktanya nihan: svatra, caksuh, gǝrna, jǝhva, vak, tǝvǝk, pani, pastra, payu, pada. Yata dasasila ṅara(n)na.



23. Dasamarga

    Ini dasamarga ṅara(n)na. Svatra ṅaran niṅ taliṅa. Apa visaya niṅ taliṅa? Siṅ hala siṅ sa /15r/lah(a)kǝn [na], ya hayu rǝṅǝakǝnna. Caksuh ṅaraniṅ mata, siṅ hala siṅ232 salahakǝn,233 ya hayu tvatvanakǝn.234 Gǝrna ṅaraniṅ iruṅ, siṅ hala siṅ salahakǝn,235 siṅ hayu ambuṅakǝn.236 Jihva ṅaraniṅ lidah, siṅ hala siṅ salah(a)kǝn[na], ya hayu rasaakǝn.237 vak238 ṅaraniṅ suṅut, siṅ hala siṅ salahakǝn239, ya hayu sabdaakǝn.240 Tǝvǝk ṅaraniṅ kulit. Apa visaya niṅ kulit? Siṅ hala siṅ salahakǝn,241 ya hayu prǝsaakǝn.242 Pani ṅaraniṅ taṅan. Apa visayaniṅ taṅan? Siṅ hala siṅ salahakǝn,243 ya hayu gamǝlakǝn.244 Payu ṅaraniṅ tumbuṅ, siṅ hala siṅ salahakǝn,245 ya hayu isiṅakǝn.246 Pastra ṅaraniṅ purusa, apa visaya niṅ purusa? Siṅ hala siṅ salahakǝn,247 siṅ hayu uyuhakǝn.248 Pada ṅaraniṅ suku. Apa 
    visaya niṅ suku? Siṅ249 hala siṅ salahakǝn,250 Ya hayu lakuakǝn.251 Ya dasamarga /28v/ ṅaranya. 


24. Dasaindriya

    Ini ma dasaindriya, ṅa. Svatra indriya, haneṅ taliṅa. Sanika (ri) pananta, kuruṅan saṅ hyaṅ atma, pamǝtuan ikaṅ hdap. 
    
    Caksuh indriya haneṅ mata. Sanika (ri) pananta ya karana saṅhyaṅ atma, pamǝtuan nikaṅ hdap, manva(ṅ)tvan rupa varna paknanya. 
    
    Gǝrna i(n)driya haneṅ iruṅ. Sanika (ri) pananta, karana saṅ hyaṅ atma, maṅambuṅ pak(ǝn)nanya, pam(ǝ)tuan ni[ṅ]kaṅ hdap. 
    
    Jihva252 i(n)driya haneṅ lidah. Sanika (ri) pananta, ya karana saṅ hyaṅ atma, ṅarasa sadrasa pakǝn(n)anya, pamǝtuan nikaṅ hdap. 
    
    vak i(n)driya haneṅ tutup. Sanika ri pananta, ya karana saṅ hyaṅ atma, mañabda pakǝ(n)nanya, pam(ǝ)tuan nikaṅ hǝdap.253 
    
    Tǝvǝk i(n)driya haneṅ kulit. Sanika ri pananta, ya karana saṅ hyaṅ atma, pamrasa254 paknanya, pam(ǝ)tuan nikaṅ hdap. 
    
    Pani /28r/ i(n)driya haneṅ taṅan. Sanika ri pananta, ya karana saṅ hya(ṅ) atma, magamǝl paknanya, pamǝtuan nika(ṅ) hdap. 
    
    Payu i(n)driya haneṅ lǝt, sanika ri pananta, karana saṅ hya(ṅ) atma, [pamǝtuan nikaṅ hdap] maṅhǝtut pak(ǝn)nanya, pamǝtuan nikaṅ hdap. 
    
    Pastra255 i(n)driya haneṅ purusa, sanika ri pananta, ya karana saṅ hya(ṅ) atma, pak(ǝn)nanya pasuklas vanita lavan maṅǝyǝh, pamǝtuan nikaṅ hdap. 
    
    Pada i(n)driya haneṅ suku. Sanika ri pananta, ya karana saṅhya(ṅ) atma, lumaku pak(ǝn)nanya, pamǝtuan nikaṅ hdap. Yata sinaṅguh dasasila ṅa.
    
25. Dasapaṅaku
    
    Ini dasapaṅaku ṅara(n)na, inakunya ata ya paṅruṅunya, panvan(n)ya, paṅa(m)buṅnya, pamastunya, pavisanya, paṅitnya, paṅuyuhnya, paṅlakunya. Hana saṅ maṅaku, hana saṅ maṅrǝṅǝ, hana saṅhya(ṅ) manik kumaṅbaṅ /27r/ ya dasapaṅaku ṅara(n)na. 
    

26. Dasautama
    
    Ini dasautama ṅara(n)na. Byaktanya256 nihan: hana svatrah257, hana rǝṅǝ, hana saṅ maṅrǝṅǝ, hana utama. Hana caksuh258, hana tumvan, hana saṅ tumvan, hana utama. Hana gǝrna hana (paṅa)mbuṅ, (hana saṅ maṅambuṅ), hana utama. Hana jǝhva, hana rasa, hana saṅ maṅrasa, hana utama. Hana tuturakǝn259, hana sabda hana saṅ mañabda, (hana utama). Hana tǝvǝk, hana mrǝsa, (hana saṅ mrǝsa), hana utama. Hani pani, hana gamǝl, hana saṅ maṅgamǝl, hana utama. Hana payu, hana ṅisiṅ, (hana saṅ maṅisiṅ), hana utama. Hana pastra260, hana ṅuyuh, (hana saṅ maṅuyuh), hana utama. Hana pada, hana laku, hana saṅ maṅlaku, hana utama. Yata sinaṅguh dasautama, ṅa. 
    
    
27. Dasapasanta

    Ini dasapas(an)ta ṅaranya, byaktanya nihan: dana, sila, santi, virya261, (byana), praña, karuna, mudita,262 mestri, upeksa. Ka: dana [di/du] ṅaranya, maṅka ṅǝnah263 tinǝṅ264 ka nu reya265, vi/27v/hikan tvah. virya ṅaranya, vri tǝhǝr duga-duga, pri miguna na pirampesǝn. Byana ṅaranya, ñahva di tinǝṅ di maneh. Prǝnya ṅara(n)na, usǝn ṅalaan pimalaǝn di sarira svaraṅan. Beṅkeṅ gǝi(ṅ) na dek mitinǝṅkǝn maneh, dǝṅ mumul ñiǝn266 pirisiǝn sakalih. Mudita267 ṅaranya, hantǝ lipi dipikabisaǝn nu reya.268 Mestri ṅaranya, ñahva guna rahayu, pakǝn ṅǝnah tinǝṅ ka nu269 reya.270 Upeksa ṅaranya, tǝ beṅkeṅ, ku gvace ku rampes. Yata sinaṅguh dasapasanta ṅaranya. 
    
28. Dasabumi

    Ini ma iñana pigunaǝn tǝmǝn, nu dipajarkǝn dasabumi271. Nihan silvakanya: 
Agǝm rahayǝm gunyam, tvah citane halǝm,
kurruvati kusalah mahat, gavayakǝn ika kusalah visesa
/Siloka 9/
    
    Kusalah visesa [nǝ] ṅaranya, asih /26v/ bakti, grǝyatna, gvarava duga-duga, santa karuna, anumvada, anumana, alǝmba atǝaṅ272. Yata sinaṅguh dasabumi ṅaranya. 

29. Dasavisesa

	Ini dasavisesa ṅaranya. Artanya nihan: Saṅhya(ṅ) svatra tan karǝṅǝ273, apa(n) sira saṅ maṅrǝṅǝ, saṅ hya(ṅ) tanpa karǝṅǝ. Hyaṅ274 caksuh tan katvaṅtvan, apan (sira) saṅ matumvan, saṅ hya(ṅ) tan katiṅalan. Hya(ṅ) gǝrna tan kaambuṅ275, apan[a] sira saṅ maṅambuṅ, saṅ hyaṅ tanpa kaambuṅ. Hya(ṅ) jihva tan karasa, apan sira saṅ maṅrasa, saṅ hyaṅ tanpa karasa. Hya(ṅ) vak tan kasabda, apan sira saṅ mañabda, saṅ hya(ṅ) tanpa kasabda. Hya(ṅ) tǝvǝk tan kaprǝsa, apan sira saṅ ṅa mrǝ(sa), saṅ hya(ṅ) tanpa kaprasa. Hya(ṅ) pani tan kagamǝl, apan sira saṅ maṅgamǝl, saṅ hya(ṅ) tanpa gamǝl. Hya(ṅ) payu tan kaisiṅ, apan sira tan maṅisiṅ, saṅ hya(ṅ) tanpa kaisiṅ. Hya(ṅ) pastra /26r/ tan kauyuh, apan sira saṅ maṅuyuh. Hya(ṅ) pada tan lumaku, apan sira saṅ malaku, saṅ hya(ṅ) tanpa kalaku. Yata sinaṅguh dasavisesa ṅa.
    
30. Dasa Mahavisesa

    Ini ma dasa-mahavisesa, eta: Saṅ hya(ṅ) svatra276 inavakanta, mana visesa ku nu maha visesa, eta. Saṅ hya(ṅ) caksuh inavakanta, mana visesa ku nu maha visesa, eta. Saṅ hya(ṅ) grǝna inavakanta, mana visesa ku nu maha visesa, eta. Hya(ṅ) jihva inavakanta, mana visesa maka nu maha visesa, eta. Hya(ṅ) vak inavakanta, mana visesa ku nu maha visesa, eta. Hya(ṅ) tǝvǝk inavakan ta, mana visesa ma, ku nu maha visesa, tan v(ǝ)naṅ visesa, eta. Hya(ṅ) pani inavakanta, mana visesa277 ma, ku nu maha visesa. Hya(ṅ) payu inavakan ta, mana visesa ma, ku nu maha visesa /25v/ [sa], tan hana visesa, eta. Hya(ṅ) pastra inavakanta, mana visesa ma, ku nu maha visesa [ma, ku nu maha visesa]. Hya(ṅ) pada inavakanta, mana visesa ma, ku nu maha visesa, tan hana visesa, eta. Yata sinaṅguh dasa(maha)visesa ṅa. 

31. Dasatankavisesa
    
    Ini dasa(tan)(ka)visesa ṅaranya.278 Artanya nihan: Tan hana svatrah, tan hana inavakanta, tan hana pina[h]ka papanta. Tan hana caksuh, tan hana inavakanta, tan hana pinahka papanta279 kalesanta. Tan ha(na) gǝrna, (tan hana inavakanta), tan hana pinah kapapanta. Tan  hana jihva, tan (hana) inavakanta, tan hana pinahka papanta. Tan hana vak tan hana (ina)vakanta, tan hana pinahka papa kalesa ta. Tan hana tǝvǝk tan hana inavakanta /25r/ tan hana pina[h]ka papanta. Tan hana pani, tan hana inavakanta, tan hana pina[h]ka papanta. [Tan hana inavakanta, tan hana pinah kapapanta] Tan hana pastra, tan hana inavakanta, tan hana pina[h]ka papanta. Tan hana pada, tan hana inavakanta, tan hana pina[h]ka papanta, kabeh. 
    
    Ka: tan na rǝṅǝ, tan na rupa, tan na ganda, tan na vasta, tan na prasa, tan na guna, tan na paṅan, tan na ṅǝnum, tan na prasa, tan na kahyanya kabeh. Yata (da)sa -tan kavisesa ṅaranya. 

32. Caturmulia, Caturutama
    
    Muvah nihan pavǝrah mami saṅ sevaka darma. Hana ta saṅ hya(ṅ) caturmulia ṅaranya, ya caturutama ṅa. Artanya nihan: Pina[h]ka parahu, pinaka280 banava281, pi/24v/na[h](ka) bahetra282, pinah(ka) jvaṅ. 
    
    Nu ka(ṅ)kǝn parahu ta ma, na ulah pasanta.283 Nu ka(ṅ)kǝn banava284 ta ma, na sabda pasanta. Nu285 ka(ṅ)kǝn bahetra286 ta ma, na ambǝk pasanta. Nu ka(ṅ)kǝn jvaṅ ta ma, na gǝi(ṅ) atisti pasanta. 
    
    Sira ta sa(ṅ) sida jati ṅaranya,  saṅ yvagisvara ṅaranya, sira ta saṅ pandita ṅaranira, sira saṅ viku ṅaranira. Yata sinaṅguh caturmulya. Yata caturutama ṅaranya.

33. Caturnǝrmala
    
    Ini saṅ hya(ṅ) caturnǝrmala ṅaranya. Ya saṅ hya(ṅ) manik nǝrmala suda ma h(ǝ)nǝṅ, saṅ hya(ṅ) manik nǝrmala suda ma li(ṅ)laṅ, saṅ hya(ṅ) manik nǝrmala suda ma putih. Ya saṅ cita nǝrmala. 
    
    Nihan muvah kayatnakna, hana ya vvat niṅ ra(m)pes ṅaranya, ya saṅ e(n)dah laraṅan, ya saṅhya(ṅ) hayu. 
    
    Ini kalǝpas(ǝn)nana ṅaranya, saṅhya(ṅ) nirmala, ya caturmvakta ṅaranya, lǝpas, lǝñǝp, mvaktah, /24r/ hilaṅ. Yata caturm(v)aktah ṅaranya. Ya ika raseyakǝn287 saṅ sevaka darma. 


34. Ndah Saṅ Hyaṅ Hayu

    Ini sad 2, artanya NDAH SAṅ HYA(ṅ) HAYU, KA, TA, A. Nu NǝN ta ma, upamana ra tuhu mihdǝp, umaṅǝn-aṅǝn sabuatna di saṅ hya(ṅ) siṅasana, bjal tina paṅatistian, yata NǝN ṅaranya. [I] Nu DAH ta ma, dek nugrahakǝn na drabya, ka saṅ prǝbu rama rǝsi disi mvaṅ tarahan. Nu SAṅ ta ma, basana svaraṅan, tan hana karonya ṅuni, katǝlunya virehan. Basana HYAṅ ta ma, urut ti hǝla. Basana HAYU ta ma, basana hampaṅ, kadi ku pusuh kadi kapuk, sarirana. Yata ma 2 nya nu rampes. 7. 2. Yata saṅ aroṅe. 
    
    Ini ro (2) artana: basana lanaṅ288 h(i)ji, vadvan h(i)ji, ro (2), ṅa. Tri artanya, iñana Prǝbu Rama Rǝsi (3). Lima artana: Brahma, visnu, Isva /23v/ra, Mahadeva, Sivah; Saṅ Kara, Garga, Mestri, Purusya,289 Patañjala; I(n)dra, Yama, Baruna, Kvavera, Besavarna. Yata pañcadevata ṅaranya. Pitu artanya, saptapatala, saptabvana, saptasvarga, saptasunya, kanisrǝyasan.290 Yata kalǝpa carita ṅaranya (7). 

35. Tigaajñana
    
    Ini tiga nu reya291 ṅara(n)na, tiga paksa292 (3), tiga anavasta (3), paṅajñanaan (4), añana ginavay (4). Ini bayu sabda hdip, di nu reya,293 nu nali vrǝta di bvana, nu ñiluman ka kayu ka batu ka lǝmah ka cai, ka sarvva tumuvuh, ka sarvva satva (3). Ini tiga di saṅ pandita, ṅara(n)na, tiga sadana. Tiga ta ma tǝlu, sadana ta ma drǝbya294 (4). Ini tiga tǝpǝt ṅara(n)na. Ini A, ini ÑA, ini NA. Yata sinaṅguh tiga tǝpǝt basa ṅara(n)na. 
    
    Ndya295 kapaṅguhan ikaṅ tiga ri saṅ pandita? /23r/ Kasih hana ranak devata saṅ ulun, ri kapaṅguhan nikaṅ A, nikaṅ ÑA, nikaṅ NA?
    
    AUM. Nihan ta! Kami tula beda rumuhun. Paṅavrahan ta ri tǝpǝt niṅ tiga. Apa kari ṅaran nikaṅ vuṅavari, srigadiṅ, asvaka? Tuduh denta, tu(ṅ)gal kariya. 
    
    AUM. Beda ika pvaṅkulun, vuṅavari ata vuṅavari, srigadiṅ ata srigadiṅ, asvaka ata [ata] asvaka. Pvaṅkulun, sǝguh ika vuvus ta.
    
    Ma(ṅ)kana tekaṅ tiga, panula beda sarjava296, sarduga-duga, si tǝpǝt si prǝtiaksa. 
    
    Da nihan panula beda rumuhun. Irikaṅ A. Apa  kari masuk mǝtu297 maṅhavan ri gǝrna lavan riṅ tutuk298 ta? Unamana praveksanim, gunanya ṅǝṅke ra sariranta. Bayu usvasa pvaṅkulun. Ya tekaṅ A ṅaranya liṅ saṅ pandita.
    
    Nihan takvanakǝn299 muvah yan terika. Apa kari ṅaranya? Ikaṅ karǝṅǝ, denya kari gǝrǝh hǝtǝr, nikaṅ sarvva janma /22v/ Apa kari ṅaran liṅ300 ta? Sabda pvaṅkulun. Ya tekaṅ ÑA ṅara(n)na liṅ saṅ pandita. 
    
    Nihan takvanakǝn301 muvah, [nihan takvanaknǝ muvah] taya vrǝ kariya. Aparan nika tinǝkakǝn ta? Ri vǝkas nikaṅ bvana: lvar, kidul, kulvan, vetan, sakǝdap humalivat ri tasik, lǝs luṅ ṅicǝp tǝka muvah. Apa kari liṅ ta anaku? (hdap pvaṅkulun).Ya tekaṅ NA ṅaranya liṅ saṅ pandita. 
    
    Yata mataṅyan302 sinaṅguh bayu sabda hdǝp ṅaranya, nu gǝlar303 di bvana. Yata sinaṅguh tiga sadana ṅaranya, ya panǝkakǝn nikaṅ rat pina[h]ka adǝlan, nikaṅ sarvva ja(n)ma kabeh.
    
    Ini nu vrǝta di sarira. Bayu pina[h]ka hurip, masuk mǝtu riṅ ruṅ ta. Yata pina[h](ka) usvasanta304. Ya sinaṅguh tǝpǝt bǝnǝr, prǝtyaksa.305 Yana tǝmǝn ra sarira ṅaranya. Sabda ṅaranya, ikaṅ sabda, ya pina[h]ka paṅvastu ri hala hayu, paṅaranan ri svara byanya, ya pina[h]ka vuvusta. Hdap ṅaranya, ikaṅ hdap, paṅaṅǝn-aṅǝn ta ri madvah maparǝk.
    
    A ma ṅaranya i/22r/kaṅ bayu, ÑA ma ṅaranya ikaṅ sabda, NA ma ṅaranya ikaṅ hdap. Paṅǝsi nika tiga AJÑANA, ṅa. Purba paksa saṅ pandita. Apa desanakǝn? Tiga ta ma tǝlu, ajñana ta ma nu kasampǝran. Ya ṅaran saṅ maha visesa (5). 
    
36. Ajñana Jati

    Ndǝh ya sinaṅguh ajñana jati ṅaranya. Tan kav(ǝ)naṅ vineh hanak ri sisya, tan kav(ǝ)naṅ ginavay ga(va)y. Ajñana ta ma, jati ta ma, puhun nu visesa (4). 
    
    Ini kamulyan,306 pavvatan suka lavan duka, enak (lavan lara)307. Yata mataṅyan vvit niṅ sakti lavan bisa; vvit niṅ kinatǝaṅan308; vvit niṅ kinahanan; vvit niṅ sinǝmbah riṅ saṅ pandita, ri hana bayu sabda hdap, ri sariranta. Yan na hilaṅ ikaṅ bayu sabda hdap, ri sariranta. 
    
    Mari sinǝmbah, mariṅ pinuja[p] ṅaranya, ikaṅ hdap pina[h]ka hdap. Niṅ prǝña, vicitra ikaṅ hdap. Yata tǝpǝt /35v/ bǝnǝr ṅaranya. Ya na tǝmǝn prǝtyǝksa ri sarira ṅaranya. Yata sinaṅguh (tiga) t(ǝ)pǝt ṅaranya. Tiga ma tǝlu, tǝpǝt ta ma ṅaranya visesa. Na.
    

37. Katuṅgalan
    
    Ini katu(ṅ)galannana. Nu tǝpǝt ta ma ya paṅaṅǝn-aṅǝn madvah maparǝk sakalahuprabnya. Paranya: tan kasukǝran[an] deneṅ sukǝr, ya tumǝpi ri andabvana, svargapatala; tan katiṅalan deneṅ vǝṅi. 
    
    Yata sinaṅguh bvaṅbvaṅ bvatvas buṅbaṅ lǝpas. Nu na [nu na] tǝpǝt, nu rasti siṅ sakaharǝpnya, luṅa tan kinavrǝhan? Apa ṅaranya, maṅkana? 
    
    AUM. Aṅǝn-aṅǝn pvaṅkulun. Ya tekaṅ saṅhya(ṅ) (a)jñana, liṅ309 Saṅ Pandita. Yata patu(ṅ)galan tiga tǝpǝt. Tini(m)palakǝn rǝsǝ maka yata vaṅkǝy ṅaranya. Yata ma(ta)ṅyan vvit niṅ mulya310 tǝmǝn, Saṅhya(ṅ) ajñana visesa /35r/. Ndya311 lvirnya312 sinaṅguh mulya313 tǝmǝn?314 Nihan upadyanta:315 kadyaṅganiṅ316 kadatvan mesi mas manik dvadvat muliya317 raja yvagya, tuhu mulya318 ika kabeh, nihan ri hana saṅ hya(ṅ) bayu sabda hdǝp. Nihan ajñana ri sariranta. 
    
    AUM. Tan hana vaneh saṅhya(ṅ) ajñana ni mvamah mabayu, masabda mahdap, saṅ hya(ṅ) ajñana visesa. Kaliṅanya:319 rahasya320 de ranak saṅ pandita.  
    
    AUM. Bagya321ta maṅkana. 
    
38. Bayu, Sabda, Hidǝp

    Nihan sabda mami bananta priña. Hana bayu sabda hidǝp, rika ta anaku?
    AUM. Hana pvaṅkulun. Katvan ya denta? Taham pvaṅkulun. Yata ki sumǝṅguh hana, asǝṅ karasa kaprǝ(sa), ka bvana, lavan sarira. 
    
    Pvaṅkulun tuhu ika yan maṅkana. Hana sabda ta? Hana pvaṅkulun. Tuhu ika yan maṅkana, katvanya ika sab/29r/da denta? Taham tan katvan, pvaṅkulun. Yata sumǝguh hana, sakarǝṅǝ. Hana bvana sarira, pvaṅkulun. 
    
    Hdap hana ta ri kita? Hana pvaṅkulun. Katvan ya denta? Ta hana tan katvan nika pvaṅkulun. Yakti ta sumǝ(ṅ)guh hana. Si karǝṅǝ, aṅǝn-aṅǝn madvah maparǝk hana riṅ bvana, lavan sarira, tuhu kita vrǝ yan maṅkana. Yata mataṅyan sinaṅguh saṅ hya(ṅ) suksǝma, prǝtyaksa322, laṅgǝṅ hana sarira, lavan nikaṅ rat tan hana vaneh. 
    
    Ini vra di bayu sabda hdap. Seṅ niṅ bayu sabda hdap (2), katuduhan niṅ bayu (6). Ini pañca bvataji, (5), pañca i(n)driya (5), varah deh vilaṅ (2), paramarta (4), parama kevalya323 (4), astagara (7), vuku añana, I, kisiñan, (7), anen i(n)driya (3), ganal alit (4). Sama(ṅ)kana vukuan niṅ ajñana kvaehnya/29v/. Kayatnakǝn saṅ sevaka darma.

    Ini tambǝh ṅaranya (2). Kaviku na [re] paṅaran, paṅaku, dǝṅ324 ṅacarya.325 Nihan kayatna-yatna ka saṅ mamet hayu, saṅhya(ṅ) ajñana. 
    
    Mana drǝbya326 saṅ madrǝbya,327 mana tan pina[h]ka drǝbya.328 Kadyaṅganiṅ329 bvaga, paribvaga, (rupabvaga). Anendra ya sinaṅguh bvaga, (paribvaga), rupabvaga. 
    
    Nihan sinaṅguh. Bvaga ma paṅan inum; paribvaga ma hulun kuri, kǝbva sapi siṅ ma vnaṅ-vnaṅ; Rupabvaga ma, mas manik dvadvat malit raja yvagya, ya bvasana saṅ deva ratu. 
    
    Drabya ma, ajñana visesa, pina[h]ka hayu, pina[h]ka busana vastu siṅ vvaṅ. Nambǝh ranak saṅ pandita. Tǝtǝsakǝn niṅ varahǝn. Irikaṅ sinaṅguh vastu siṅ vvaṅ ṅaranya.
    
    AUM. Nihan ma varah ri kita. vastu siṅ vvaṅ ma ṅara(n)na. Ikaṅ saṅ sat hana, tan hinanakǝn. Yata puhunya; yata vvit saṅkan paran ṅara(n)na; yata vvit jati /30r/ suda ṅara(n)na; ya puhun ambu lavan ayah ṅaranya, yata sina rahasya330; yata darma maha ṅavisesa, ṅa, nu maṅhanakǝn sarvva kraya rikaṅ lvaka; yata maṅgavay tan ilu ginavay; yata mataṅyan na sastra gurutrah svastra, nikaṅ syanu ṅaranya. 
    
    Ka: na saṅ sastra, tan katǝmu deniṅ sastra lavan, praña. Na gurutrah maka imariṅun, nu disiar ta ja kasurupan kalaṅgihan, tan kav(ǝ)naṅ inupakǝn, tan kav(ǝ)naṅ pinitǝṅǝnakǝn ri saṅ guru. Na sastra putrah juga. Hana tan hinanakǝn na barya331, na putrah na ba(n)du bih, na matah, na pitǝm svatrah. 
    
    Ka: na barya, tan parabi; na putrah, tanpa anak tanpa putu;332 na matah, [natah] na pitǝm svatah, tanpa bapa, tanpa ibu, avis mrǝtis. 
    
    Sira ta manvan tan katvan, vrǝ tan kinavrǝhan, ma sarira tan sinarira e/30v/n, mabayu tan binayuan, masabda tan sinabda, mahdap tan tinihdap. Parǝga taju ta m(ǝ)tu lavan sariranya, bayu sabda hdapnya, ri gǝbavasasa, ri vřatinŷa, savǝtunya, ri heṅ, inaranan ta ya syanu333. 
    
    Yata mataṅyan saṅhya(ṅ) mevǝh ṅaranya, syanu334 vaneh, anti-anta puṅguṅ nika lvaka, lavan saṅ rat. Tan vrah ri bapa ibu nikaṅ sabvana, lavan anak nikaṅ lvaka, syapa335 ta sira vihikan, saṅ pandita, juga tan hana vaneh. 
    
    AUM. Ranak saṅ pandita, tǝtǝsakǝnna, inaranan bapa ibu, ta syanu.336
    
    39. vuṅavari
    
    AUM. Nihan mami asih ri kita (5). 
    
    Ini vuṅavari. Artanya nihan: vuṅavari ma kapas, varna ma ṅara(n)na ka(n)teh, vři ma ṅara(n)na bvaeh. 
    
    Ka: nu kaṅkǝn vuṅavari ma sarira; nu kaṅkǝn ka(n)teh ta ma, na hdap; nu kaṅkǝn bvaeh ta ma, saṅhya(ṅ) pramana.
    
    Ka: maka panvan /31r/ hdapnya, maka dvara matanya kalih; maka hurip bayunya, maṅka paṅvastu sabdanya; maṅka paṅastana sariranya, maka adare ikaṅ bvana. 

    Nu baṅ ta ma varna, vrah ni tinvanya ṅara(n)na, dvara manvatvan kǝ(m)baṅ vuṅavari ika, mata gvala kila jiva. Panvantvan kǝ(m)baṅ vuṅavari ika, cipta, vrah ri panva(n)nya ṅaranika. Syapa337 ta ya saṅ tumvan kǝ(m)baṅ vuṅavari? Ranak de(n)ta saṅ ṅulun. 
    
    Kavikan, (3), katǝpǝt, (1), panatabna, (3), mvakta jiva, [da/], acintya338, ṅa, icaluṅ, mamikul, (2), kayu magǝṅ.  Ini pañca mahabuta (5), pañca ganti, (5), pañca mraga, (5). Samaṅkana kayatnakǝn339 saṅ sevaka darma. 
    
    
    40. vuku Sandi
    
    Nihan sandi tǝbǝy saṅ pandita, maṅucap vuku sandi ṅaranya. Si tutur ya pina[h]ka sipat ikaṅ bvana, lavan nikaṅ sarvva ja(n)ma. Yata mataṅyan tan salah tuvuh tan salah /31v/ rasa ikaṅ rat kabeh, abǝnǝr tumiru bapa ibunya, mvaṅ vvattan sabvanya ikaṅ sarvva ja(n)ma, kabeh. vvaṅ manak vvaṅ, satva manak satva. [1]

    Nihan sinaṅguh tapa ṅaranya, si lilaṅ. Aparan mataṅyan si lila(ṅ), ṅa? Nihan lvirnya:340 niṅǝt nira maka drabya bvana lavan sarira. (7) Maṅkana tekaṅ luṅguh. A(pa) pina[h]ka rasanya? Si pagǝh. Tuhu ka ri saṅ manvan ma pagǝh ri vra, nira sakala niskala. 
    
    Apa kapagǝhan nikaṅ saṅ manvan ri sakala? Tan nilu misesaakǝn, aji mantra huṅkara padkara, ṅuniveh341 gǝlar puja, jampa dampye. Tan ilu ata kita misesaakǝn[a] nika, deni(ṅ) tapa brata, yvaga samadi. Tan kavacica deniṅ guna kabeh. Nihan kapagǝhan saṅ manvan ri sakala. Ndya342 kapagǝhan nikaṅ saṅ manvan ri niskala? Hayva sira maha vva ilan. 
    
    41. Sǝmbava
    
    Ma(ṅ)kana tekaṅ pratyaksa. Apa pina[h]/32r/ka rasanya? Sya343 sǝmbava. Apa ta kaliṅanya ikaṅ sinaṅguh sǝmbava, ṅa? 
    Nihan lvirnya:344 vra kari ka tu(ṅ)gal ka nya345 sǝmbava, nikaṅ rat kabeh. Bvana pina[h]ka bvananya, taham346 vrah takari saṅ man[i]van. Ikaṅ sarira pina[h]ka sariranya, taham vrah ka rika saṅhya(ṅ) darma. Ikaṅ gada pina[h]ka gadanya, taham vrah ta rika saṅhya(ṅ) hayu. Ikaṅ (varna pinahka) varnanya, taham347 vrah ka rikaṅ saṅhya(ṅ) pramana. 
    
    Irikaṅ bayu sabda hdap. Irikaṅ (bayu) pina[h]ka huripnya348, taham vrah ka rika saṅhya(ṅ) visesa. Irikaṅ sabda pina[h]ka paṅvastanya, taham vrah [ha] ka rika(ṅ) saṅhya(ṅ) rahasya. Irikaṅ cita, pina[h]ka paṅaṅǝn-aṅǝn, taham ...349 Yata sǝmbava ṅaranya (7). 
    
    Ndya350 saka rika asǝmbava, lavan pagavay, asǝmbava? Nihan cǝtana ri tanya.351 Hana ya manik savestra, sakrǝja paripvaraka, manik savestra maha cintya352 saṅ manvan, ya pinah/32v/ka amǝ(ṅ)-amǝṅan saṅhya(ṅ) darma.
    
    Ndya353 sinaṅguh manik savestra, sakajar paripvaraka ṅaranya? Ikaṅ hdap. Apa manik sakajar nu vidǝ ṅaranya? Ikaṅ tutur. Ndya354 ya manik savestra sakajar maha cintya ṅaranya? (Ikaṅ) saṅ manvan. Yata355 sinaṅguh tiga rahasya356 basa ṅaranya, tan kapaṅguh rahasya357 di saṅ pandita, de nikaṅ sevaka darma. 
    
    42. Tigarahasya
    
    Ndya sinaṅguh tiga rahasya?358 Bayu sabda hdap. Ikaṅ sinaṅguh tiga rahasya.359 Taham tiga sadana ṅara(n)na. 
    
    Ka, apa ya sinaṅguh tiga rahasya360 ṅaranya, ri maha pandita? 
    
    AUM. Nihan lvirnya:361 nya362 hdap nya tutur, nya saṅ manvan, yeka vvǝt niṅ sǝmbava ṅaranya.  Apa byaktanya?363 Ika vvat niṅ sǝmbava pvaṅkulun. Nihan dras[da]ta i riya. Kadyaṅganiṅ364 pa(ñ)jut, dilah lavan teja. Tugal ka nika pvaṅkulun, ikaṅ dilah lavan teja. Taham gih tan hana maṅkana dudu dilah dudu teja, apuy. Atasih saṅka ri a/33r/puy ikaṅ dilah lavan teja, niṅ apuy paranya p(ǝ)jǝh, mulih[ha] riṅ saṅkanya, pǝjah jatinya. 
    
    Apa byaktanya? Pasaṅ ikaṅ pañjut muvah. Bar ta ya murug aṅajǝg parǝga(t) jati nika. Mijil365 niṅ kaṅ dilah, bjal niṅ kaṅ teja. Ma(ṅ)kana ta ya pǝjah.366 H(ǝ)lǝ nikaṅ dilah lavan teja, parǝgat367 h(ǝ)lǝ. Maṅkana hdip lavan tutur, ṅuniveh saṅ manvan. 
    
    Apa ta sinaṅguh apuy ṅaranya? Saṅhya(ṅ) pramana. A(pa) pina[h]ka dilah? Ika cita. Apa pinaka368 panvan(n)ya mvaṅ tejanya?369 Ikaṅ sandi. Ka, na hdap tutur saṅ manvan. Yata sinaṅguh vvǝmta niṅ sǝmbava ṅaranya. (3) 
    
    Ini paṅakuna: Kadyaṅganiṅ370 saṅ cit(r)akara, vrati lavan panuli, kadyaṅganiṅ371 gaṅsa372 lavan malam, ṅuniveh suṅ salǝka. Ka: na hdap na tutur, na saṅ manvan. Yata sinaṅguh paṅaku sǝmbava ṅara(n)na, I. 

    Ini ka, dudu apuy. Apa ta byaktanya? Pasaṅ ikaṅ pajut, na, tunvankkǝn sumbunya, bar ta ya dulah ikaṅ ṅadǝg muru/33v/g, aṅadǝg satuduhan gǝṅnya. 
    
    Yata dilah ṅaranya, ika abrar humibǝk kǝṅ ramah, teka teja ṅaranya. Lumǝṅ ikaṅ sakusnaṅ kunaṅ ikaṅ braṅ ri tu(ṅ)tuṅ sumbu. Yata apuy ṅaranya. 
    
    Nihan byakta nikaṅ apuy yan dudu dilah lavan teja, mariṅ dipa ra nikaṅ dilah lavan teja, mari sunya taya kariya, taham pih tan hana maṅkana. 
    
    Apa ta liṅ nira kabeh, mari ri sunya taya, ta(ha)m pih tan hana maṅkana. Apa liṅ nira kabeh? Mara ri sunya taya, lavan tejanya, mvaṅ apunya, liṅ saṅ viku vaneh, taham pih liṅ saṅ pandita, hayva kita maṅkana. 
    
    Ndya para nikaṅ dilah lavan tejanya, mareṅ vastuanana, ṅa? Kadyaṅganiṅ373 hantǝlu, kadyaṅganiṅ374 viji ambavaṅ, kadyaṅga375 niṅ kaṅ mǝraṅ, kadya(ṅ)ga niṅ masavah-savah, kadya(ṅ)ga niṅ buṅa lavan, ṅaranya.376 SA. A. 
    
    Yata sinaṅguh yvaga batara ṅara(n)na. Ini guna na maha ta. Ini basa ni vi /34r/sesa. Haku, ṅara(n)na, aiṅ saṅ sathana, tan hinanakǝn, saṅ svatrah maṅgavay tan nilu ginavay, aapatna aku pramana tan kapramanaan, aku visesa tan kavisesaan. Yata sǝnaṅguh tiga rahasya377 visesa ṅara(n)na (7). 

43. Kalǝpasǝn
    
    Ini panatabna ṅara(n)na, bvana ma ri adarana, sarira ma ri astana, bayu ma ri hunap, sabda ma ri dipipaṅvastu. Hdap ma niya378 ginavay, tutur ma ri pagavay, saṅ manvan ma riya379 magavay. Niruktinya liṅ arya380  pandita. ri.
    
    Ini pamupulna ṅara(n)na, hǝdap ta bǝtǝṅ dijiǝn381, tutur bǝtǝṅ dipipa(ṅ)ñiyǝn, saṅ manvan bǝtǝṅ ñ(i)yǝn. Yata sinaṅguh pamu(pu)l ṅara(n)na [4]. 
    
    Ini pamulasna ṅara(n)na. Hdap ta maṅku bǝtǝṅ dijiǝn ku eta, tutur maṅku na bǝtǝṅ ñiǝn382 ku iña, saṅ manvan manana maka b(ǝ)tǝṅ ñiǝn383 ku uraṅ. Yata sinaṅguh pamulasna, ṅa. 
    
    Ini astitina ṅara(n)na. I. Tan katvan ika, kahdap ginavay lavan /34v/ pagavay ṅuniveh saṅ magavay, apan susǝma ikaṅ hdap ma nŷa ginavay, adrasya384 ikaṅ tutur, marŷi ginavay,385 acintya386 saṅ manvan. Yata sinaṅguh paṅastitian ṅara(n)na. Ikaṅ tiga rahasya387 ṅara(n)na [4].
    
    Ma(ṅ)kana tekaṅ kalǝpasǝn. Apa ta pina[h]ka rahasyanya?388 Magavay. Yata sinaṅguh paṅatistian, ṅa. 

44. Si Krataka lavan Si Dum
    
    Ikaṅ sikrataka lavan sidum. Kaliṅanya: vruh389 nira pagavaynya, vruh390 nira maṅduman gavay nira ri sakala niskala, ikaṅ saṅ manon391. 
    
    Apa upadyanta392 kadya(ṅ)ganiṅ pa(n)de mas tǝka ta saṅ makvakvan? Paga(va)yakǝn niṅ393 ulun sǝsiran lavan iṅǝt-iṅǝt. Sumada394 ta ya saṅ pa(n)de. Huvus tumi(ṅ)gal tumi(ṅ)galakǝn pagavay niṅ ulun, huvus tinarimakǝn, deniṅ pina[h]ka ṅulun, ri kalulanya, mari ta ya byapara deniṅ pina[h]ka ṅulun, alavas guna katiṅal deniṅ ṅulun. Luṅa ta /42v/ saṅ makvakvan, amet ta ya pa(n)de vaneh. 
    
    Muvah maṅkana saṅhya(ṅ) pramana, mari gumavay ikaṅ cinta kara, mari pagavay ikaṅ tutur saṅ manvan, mari ma drabya kabeh. Yata mataṅyan kaduman, ṅa. Maṅhiṅan tan kahiṅanan, ri gavay nira sakala niskala, kaliṅanya. Nihan sinaṅguh kalǝpasǝn ṅara(n)na liṅ saṅ pandita. U.

45. Taṅkǝs

    Maṅkana tekaṅ taṅkǝs, ṅa. Pet nusa niṅ tuhu, tan pabalik madvah. Apa upadiyanta?395 Kadya(ṅ)ga niṅ sapu hada, makvaeh ṅaranya. Yata kasigǝnan niṅ suh tuṅgal. Iva maṅkana tekaṅ vuvus kabeh. 
    
    Ya saṅhya(ṅ) visesa, sira magavay pina[h]ka rasanya ri prǝtyaksa396. Tuhu tekaṅ saṅ manvan vrah irika si vuilan, pina[h]ka papanya irikaṅ lu(ṅ)guh. Tuhu tekaṅ saṅ manvan, vruh397 rika si trǝsna, pina[h]ka papanya,398 Si nir399 trǝsna pina[h]ka visesanya irika tapa. Tuhu ya tekaṅ saṅ manvan vruh400 ri si /42r/ lupa, pina[h]ka papanya. Si tutur pina[h]ka visesanya, irikaṅ sandi. Iyavat ikaṅ saṅ manvan milu irika kabeh, yavat apapa yan maṅkana. Yata kayatna-yatna saṅ sevaka darma, liṅ maha pandita (2).

    Nihan tǝbǝy niṅ tulis ṅaranya. Apa tinuduhnya de nira saṅ pandita ri tǝbǝy niṅ tulis? Nir saṅsaya duga huvus. A(pa) pina[h]ka rasanya? Nihan otvat niṅ taṅan keri, tulis maṅgvaṅ ka lǝpa-lǝpa niṅ (taṅ)an, iya ta lǝṅǝn, ṅa. Tan hana kakaraṅannya, tan hana luput ikaṅ kari taṅan gavay (2). 

    Nihan kapi(ṅ) dva niṅ tulis, ṅa, alvarnya401 nihan byaktanya402 sabda saṅ kiriman. Ya pina[h]ka seṅ saṅ pandita. Apa tinuduhnya? Nihan gvalaka li viji.
    
    Ka, laku niṅ hurip laku niṅ vuvus. Ka, laku niṅ budi laku niṅ vrah. (Kaliṅanya), laku niṅ sandi laku niṅ cita. Maṅkana ta saṅhya(ṅ) pramana, lavan saṅhya(ṅ) visesa, tu(ṅ)gal /41v/ lavan rahasya,403 yuga patparǝga jatinya, tan vikanya, niṅ kalǝpa juga huvus, pinahka ranya kapi(ṅ) dva niṅ tulis, liṅ sa(ṅ) utama pandita, kayatna-yatna saṅ sevaka darma (2). 

    Nihan kapi(ṅ) tiga404 niṅ tulis, tǝbǝy saṅ pandita, maṅucap rahasya405. Purvva saṅhya(ṅ) pramana, ye(n) na vrahnya vak nira. Yata saṅhya(ṅ) darma, visesa. Yata lǝpasnya sakeṅ sarira. Tan pavak bayu sabda hdap, ṅuniveh sunya taya paramartka lilaṅ h(ǝ)nǝṅ naravarana. Yata sinaṅguh darma ligǝṅ haneṅ sarira. 
    
    Ni(han) tyaksa406 dumilah kumiñar tan kapadǝman ri rahina kulǝm, lavan sakala niskala407. Tinvanakǝn408, vastu saṅ pandita, nǝr sandeha ta kita duhuvus, pina[h]ka rasanya ri kapitiga niṅ tulis. Kayatna-yatna saṅ sevaka darma, liṅ saṅ yvagisvara. 
    
    Nihan sinaṅguh kalakar ǝ/41r/pat, ṅa. Ka: hurip, pati, turu bipari, ta. Nihan pina[h]ka kahananna saṅ manivan ri sakala niskala vastu, tinvannakǝn409 saṅ pandita, ri saṅ sevaka darma, sarira ganal ṅaranya, si pati, anvan ta kita sarira kiñcit, mantra sakǝdap pakatvenan, hana ta sarira su(k)sǝma. Yata sinaṅguh turu ṅaranya. Iya ikaṅ pina[h]ka v(y)akta paṅimpian,410 hana sarira liṅla, yata sinaṅguh viparita ṅaranya. Li na sunya taya paramarta. Nihan nikaṅ kala karǝpat ṅaranya. tan avakan n(i)kaṅ saṅ manvan, ikaṅ hurip lavan atma, lilaṅ hnǝṅ niravarana, laṅgǝṅ tuṅgǝṅ ni rasa ya, maṅkana sarvva janma kabeh. Yata ratu niṅ papa ṅaranya. Tan pasarira ratu saṅ manvan, ri sakala niskala, pinah rasanya ri kalakar ǝpat, ṅa, kayatnakǝn ika anak /40v/ ku saṅ sevaka darma, liṅ saṅ yvagisvara (4) 
    
46. Rahasya Pandita
    
    Nihan sinaṅguh rahasya411 pandi(ta) ṅaranya. Apa ta kavistananya? Nihan hana upadyanta.412 Kadyaṅganiṅ413 saṅ manivan. Ri huvus nikaṅ hayu nika saṅhya(ṅ) prǝmana. 
    
    Anlǝpasnya sakeṅ bvana, luputnya sakeṅ sarira. Makavak laṅgǝṅ tutur tǝlǝṅ niṅ sandi ajñana. Apa ta laṅgǝṅ niṅ tutur tǝlǝṅ niṅ sa(n)di ajñana? 
    
    Nihan artanya: 
    kastre-kastre, yaba hǝni, suksǝma tvanva panabŷate. 
    Artanya, tan hana kapa(ṅ)guhanya, mari saṅ sayata kita denya, mari melihna ta kita, saṅhya(ṅ) pramana, mani lvalita saṅhya(ṅ) visesa. 
    
    Ka, tan na svaga, tar na hala, tar na hayu, tar na suka, tar na duka. Iyata rasa niṅ pati ṅaranya, katǝmvan ikaṅ manivan, ri sa(ka)la niskala. Apa ta maryakǝn414 nika hala, hala hayu, suka duka, ṅǝke ri bvana sarira, ṅuniveh415 ikaṅ sarvva janma kabeh. /40r/
    
    Ana saṅ hyaṅ pramana, juga tan hana vaneh. Nihan sinaṅguh rahasya416 pandi(ta) ṅaranya. Keṅǝtakǝn na saṅ sevaka darma, liṅ arya pandita (4).
     
47. Sabda Padesa
    
    Nihan sabda padesa ṅaranya, vǝkas niṅ pandita, mari ma vuvus ri saṅ sevaka darma, vǝkas niṅ ma ri mavarah ri sisya,417 saṅ guru. vǝkas mari matakvan saṅ sisya,418 ri saṅ guru. 
    
    Andya419 nihan: kadyaṅganiṅ420 manik sapast[r]ika, maṅkana ta saṅ pandita, lavan saṅ sevaka darma. Yen na sampun pada vrah ri saṅhya(ṅ) darma, kabeh, tu(ṅ)gal lavan saṅ sevaka darma, lavan saṅ pandita. Tuṅgalakǝn saṅ mavarah lavan saṅ matakvan. Saṅ pandita mari mavarah ri saṅ sevaka da(r)ma, mari matakvan saṅ yvagisvara.
    
    Ka: lamun huvus pada vrah kabeh, lavan pramananya, kitu pada mulyanya,421 pada mulih ri jatinya ṅara(n)na. Ya/39v/ta sinaṅguh sabda padesa ṅaranya, kayatnakna saṅ sevaka darma, liṅ arya422 maha pandita (3). 


KOLOFON
    
    Ini kayatnakǝn na ṅara(n)na, saṅhya(ṅ) pustaka, sasana maha guru ṅara(n)na pun. Tǝlas423 sinurat riṅ vulan kapat. Manibakǝn sastra, ri Desa Maha Pavitra, riṅ Gunuṅ Jǝdaṅ pun. uliĥ sabian ṅe(n)ca pun. Saṅ anurat bvacah nu ṅaheraṅ nibaṅ ka(n)cana pun. Malapah hiṅa(m)pura, ku na sastra rocek kadi tapak yuyu riṅ tacaṅ pun. Lǝvih lvaṅan kuraṅ tinabǝhan kena bǝnaṅ nu irǝg. Pun. /39r/</p>
                   </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
